<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                        46902&#13;
                                   El Programa de Agua y Saneamiento es una              Junio 2004&#13;
                                   alianza internacional para mejorar políticas,&#13;
                                   prácticas y capacidades en el sector en&#13;
                                   beneficio de los más pobres                           Nota de campo&#13;
&#13;
          programa de agua&#13;
          y saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Uso y mantenimiento de letrinas de hoyo seco&#13;
&#13;
&#13;
El control de olores en&#13;
letrinas rurales&#13;
&#13;
La presente nota de campo explica el proceso por el cual el uso de algunos elementos orgánicos,&#13;
como el estiércol, puede ser una práctica eficaz para reducir el mal olor en letrinas rurales de hoyo&#13;
seco, mediante la descomposición de la materia orgánica. Los resultados que se presentan a&#13;
continuación se basan en estudios realizados tanto en laboratorio, como en el campo.&#13;
&amp;#12;&#13;
     El biocontrol de la generación del gas sulfuro de hidrógeno, responsable de&#13;
     los malos olores en las letrinas, utilizando estiércol de vacuno u ovino, es una&#13;
     práctica común en algunas comunidades rurales.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    Antecedentes                                                                           de hidrógeno, responsable de los malos&#13;
                                                                                           olores en las letrinas, utilizando estiércol&#13;
                                                                                           de vacuno u ovino, es una práctica común&#13;
                                                                                           en algunas comunidades rurales.&#13;
    En las últimas décadas, el manejo de las excretas en las comunidades&#13;
&#13;
    rurales, concentradas y dispersas, ha sido atendido a través de la pro-&#13;
                                                                                           También se verificó en campo que la apli-&#13;
    visión de letrinas, entre ellas, la más común es la VIP (de sus siglas en              cación del estiércol es socialmente acepta-&#13;
    inglés: Ventilated Improved Pit latrines - letrinas de pozo mejoradas y                do por la experiencia y el hábito en el&#13;
&#13;
    ventiladas), la cual canaliza la evacuación de los malos olores mediante               manejo de este material orgánico, en otras&#13;
                                                                                           actividades realizadas en las comunidades&#13;
    un tubo de ventilación. Sin embargo, cuando las letrinas no están bien&#13;
                                                                                           rurales.&#13;
    diseñadas, o bien construidas, o no tienen un mantenimiento adecuado,&#13;
&#13;
    tienden a concentrar olores ofensivos, generando el rechazo en su uso.                 Sin embargo, para asegurar que este pro-&#13;
                                                                                           ceso sea viable, se requiere de medidas&#13;
&#13;
    En algunas zonas rurales del país, las familias utilizan elementos orgá-               adecuadas de higiene y mantenimiento&#13;
                                                                                           para dichas instalaciones sanitarias.&#13;
    nicos e inorgánicos para neutralizar dichos olores. Tomando como base&#13;
&#13;
    esa experiencia, CARE ha promovido un estudio de tesis en Ingeniería&#13;
&#13;
    para validar el proceso anaeróbico en el control de los olores. Los resul-             El mal olor en&#13;
    tados han sido positivos, aun cuando ello no supone que se deban dejar&#13;
                                                                                           letrinas: Un factor&#13;
    de lado las letrinas VIP (hoyo seco ventilado).&#13;
                                                                                           de rechazo en la&#13;
                                                                                           población&#13;
Resumen Ejecutivo                             de la simulación en reactores anaeróbicos&#13;
                                              (RA) en los laboratorios de la UNI, en&#13;
                                                                                           La descomposición de las excretas huma-&#13;
                                              donde se validó la eficacia de los mate-&#13;
Para validar la eficacia del uso de material                                               nas al interior de la letrina se basa en un&#13;
                                              riales inorgánicos y orgánicos para neu-&#13;
orgánico, como estiércol de vacuno u                                                       proceso anaeróbico, es decir, un proceso&#13;
                                              tralizar los malos olores.&#13;
ovino, en el control de los malos olores,                                                  bioquímico que se desarrolla con la ausen-&#13;
el Programa de Agua y Saneamiento del                                                      cia de oxígeno molecular. En este proceso&#13;
                                              Con los resultados de las pruebas de labo-&#13;
Banco Mundial y CARE Perú han promovi-                                                     se generan gases, como el dióxido de car-&#13;
                                              ratorio se realizó el estudio de campo para&#13;
do un estudio de tesis en Ingeniería                                                       bono, el monóxido de carbono, el metano,&#13;
                                              la validación en condiciones reales y, para&#13;
Sanitaria en la Facultad de Ingeniería                                                     el hidrógeno de sulfuro, entre otros.&#13;
                                              verificar la aceptación y uso de estiércol&#13;
Ambiental de la Universidad Nacional de&#13;
                                              por la población. Se trabajó con 143 fami-&#13;
Ingeniería del Perú (UNI).                                                                 El olor no llegaría a ser ofensivo para el&#13;
                                              lias de seis comunidades rurales de los&#13;
El marco conceptual y la hipótesis de tra-                                                 usuario si en el pozo u hoyo de la letrina,&#13;
                                              departamentos de Cajamarca, Ancash y&#13;
bajo se formularon a partir de una revisión                                                la temperatura y el grado de acidez son&#13;
                                              Puno, a las que se le aplicaron encuestas&#13;
bibliográfica del proceso de descomposi-                                                   los apropiados para el desarrollo de los&#13;
                                              y entrevistas, durante ocho semanas (de&#13;
ción de la materia orgánica, y un análisis                                                 microorganismos responsables del proceso&#13;
                                              agosto a noviembre de 2003).&#13;
de los factores de generación y control de                                                 anaeróbico, cumpliendo de esa manera la&#13;
los olores. Asimismo, se estudió el proceso                                                función de un reactor anaeróbico.&#13;
                                              Los resultados corroboraron que el bio-&#13;
anaeróbico que ocurre en la letrina a través                                               No es posible interrumpir la generación de&#13;
                                              control de la generación del gas sulfuro&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   2&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                 El control de olores en letrinas rurales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
gases de la descomposición de la materia&#13;
orgánica muerta, sin embargo, es posible&#13;
controlar los niveles de generación. El gas&#13;
responsable de los malos olores es el sul-&#13;
furo de hidrógeno (H2S), el cual puede ser&#13;
detectado por el usuario aún en bajas con-&#13;
centraciones.&#13;
&#13;
&#13;
El mal uso y mantenimiento inadecuado&#13;
son los factores atribuibles a que la letrina&#13;
o pozo no se comporte como un reactor&#13;
anaeróbico. Es decir, el uso de agua u&#13;
otros líquidos en el hoyo seco de la letrina,&#13;
así como la disposición de otros desechos,&#13;
entre otros factores, alteran las condiciones&#13;
del hoyo para permitir el desarrollo de los&#13;
diferentes tipos de microorganismos&#13;
responsables del complejo proceso&#13;
anaeróbico.&#13;
&#13;
&#13;
Los malos olores son en el principal factor&#13;
de rechazo de la población para el uso de&#13;
estas instalaciones. Los informes de eva-&#13;
luación, sobre todo en el ámbito rural, evi-&#13;
dencian dicha actitud de los usuarios, así&#13;
como su malestar por no disponer de otras      Cajamarca, que en letrinas de hoyo seco        ácido. El uso de materiales inorgánicos&#13;
alternativas obligados a mantener instala-     no se percibían tales olores y la razón obe-   como la cal o la ceniza para controlar el&#13;
ciones que perturban el sosiego del espa-      decía a que la población utilizaba el estiér-  grado de acidez o el uso de material&#13;
cio de la vivienda y de la familia.            col de vaca para controlar el olor en sus      orgánico como el estiércol de animales&#13;
                                               instalaciones. Esta práctica empírica con      rumiantes, para compensar la población de&#13;
&#13;
La experiencia                                 resultados favorables fue difundida por        bacterias que metabolizan el ácido y com-&#13;
                                               CARE en otras comunidades.                     pletan el proceso anaeróbico, son alternati-&#13;
comunal en el manejo                                                                          vas a ser aplicadas en el control de los&#13;
                                               El inadecuado mantenimiento del hoyo           olores del sulfuro de hidrógeno.&#13;
adecuado de letrinas&#13;
                                               seco de las letrinas determina condiciones&#13;
                                               ambientales hostiles para el crecimiento       La aplicación de esta práctica con resulta-&#13;
                                               necesario de determinadas bacterias y, por     dos favorables, evidencia la viabilidad del&#13;
En algunas zonas rurales, la población ha&#13;
                                               el contrario, estaría favoreciendo que pre-    uso de estos materiales, sobre todo los&#13;
identificado elementos o materiales para&#13;
                                               domine otros microorganismos que se            orgánicos, por su manejo habitual en las&#13;
neutralizar los olores desagradables. En&#13;
                                               adaptan y se desenvuelven mejor en un          zonas rurales.&#13;
1986, se observó, a través de una&#13;
                                               medio propicio para la producción del sul-&#13;
evaluación de campo de CARE en&#13;
                                               furo de hidrógeno, como es el medio&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                3&#13;
&amp;#12;&#13;
     La fermentación anaeróbica es desarrollada por una diversidad de bacterias en&#13;
     cuatro fases: Hidrólisis, acidogénesis, acetogénesis y metanogénesis.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
El proceso                                                               materia orgánica están presente una serie                                     metanogénicas es suficiente por condi-&#13;
                                                                         de bacterias saprófitas1 las que hidrolizan y                                 ciones favorables, dichas bacterias utilizan&#13;
anaeróbico en la                                                         convierten el material complejo en com-                                       los productos finales de las saprófitas ape-&#13;
&#13;
descomposición de                                                        puestos de menor peso molecular. Entre                                        nas se producen. Así los ácidos no son&#13;
                                                                         estos compuestos, los principales son los                                     acumulados, manteniendo el pH en niveles&#13;
la materia orgánica                                                      ácidos grasos como el acético, propiónico                                     favorables (entre 7.2 y 7.8) para las bacte-&#13;
                                                                         o butírico los que aparecen mezclados con                                     rias metanogénicas. Usualmente, la&#13;
                                                                         otros compuestos importantes. La acumu-                                       población de éstas bacterias es muy&#13;
El proceso anaeróbico es una fermentación                                lación de ácidos puede resultar perjudicial                                   pequeña en comparación a las saprófitas.&#13;
de la materia orgánica que ocurre en                                     para la digestión anaeróbica, porque el pH                                    Ésta es la razón por la cual, durante la fer-&#13;
ausencia de oxígeno molecular (sin aire) y                               desciende a niveles desfavorables para el                                     mentación anaeróbica, los ácidos son pro-&#13;
produce, como resultado final, esencial-                                 metabolismo de algunos microorganismos.                                       ducidos en una velocidad superior a la&#13;
mente gas metano (CH4) y dióxido de car-                                                                                                               capacidad de consumo de las bacterias&#13;
bono (CO2) más agua. La fermentación                                     En la digestión anaeróbica, dos grupos de                                     metanogénicas presentes, lo que genera la&#13;
anaeróbica es desarrollada por una diversi-                              bacterias trabajan en armonía: los organis-                                   presencia de ácidos libres y, por lo tanto, el&#13;
dad de bacterias en cuatro fases:                                        mos saprófitos, los que se encargan de la                                     pH empieza a decaer2.&#13;
Hidrólisis, acidogénesis, acetogénesis y                                 producción de ácidos, y las bacterias&#13;
metanogénesis (figura Nº1).                                              metanogénicas que completan la produc-                                        El quiebre del proceso anaeróbico en&#13;
                                                                         ción de metano y dióxido de carbono.                                          las letrinas&#13;
En la descomposición bioquímica de la                                    Cuando la población de bacterias&#13;
                                                                                                                                                       Las condiciones en que se realiza el&#13;
                                                                                                                                                       proceso bioquímico en el hoyo de la&#13;
     Figura 1: Esquema de las fases de la descomposición anaeróbica&#13;
                                                                                                                                                       letrina no son las más adecuadas para la&#13;
                                                                                                                                                       descomposición completa de la materia&#13;
           COMPUESTOS ORGÁNICOS COMPLEJOS                                                                                                              orgánica, porque está sometida a tempe-&#13;
                      (Proteínas, lípidos, carbohidratos)&#13;
                                                                                                                                                       raturas altas y bajas, durante el día como&#13;
                                                                                                             HIDRÓLISIS&#13;
                                                                                                                                                       en la noche, respectivamente, y por el pH&#13;
                                                                                                                 Bacterias&#13;
                                                                                                                Hidrolíticas                           ácido en su interior ocasionado por la&#13;
&#13;
            COMPUESTOS ORGÁNICOS SIMPLES                                                                                                               orina. Además, el oxígeno molecular que&#13;
&#13;
                       (Azúcares, aminoácidos, etc.)                                                                                                   ingresa al hoyo a través de la tubería de&#13;
&#13;
                                                                                                          ACIDOGÉNESIS                                 ventilación afecta al crecimiento de las&#13;
                                                                                                                 Bacterias                             metanobacterias.&#13;
                                                                                                             Acidogénicas&#13;
                                                                                                                                                       El hoyo de la letrina funciona como un&#13;
                                 ÁCIDOS GRASOS&#13;
                                                                                                                                                       reactor anaeróbico que trabaja en condi-&#13;
                                                                                                           ACETOGÉNESIS                                ciones muy adversas, debido a que no&#13;
                                                                                                                  Bacterias&#13;
                                                                                                                                                       asegura el desarrollo y el crecimiento de&#13;
                                                                                                              Acetogénicas&#13;
                        CO2, H2                                                                                                                        las metanobacterias. Por el contrario,&#13;
                                                     ACETATO&#13;
                                                                                                                                                       dichas condiciones contribuyen a la&#13;
                                                                                                        METANOGÉNESIS&#13;
                                                                                                                                                       muerte de este grupo de bacterias por&#13;
                                                                                                                 Bacterias&#13;
                                                                                                            Metanogénicas                              la persistencia de un medio ácido.&#13;
&#13;
                                         CO2, CH4                                                                                                      La falta de cantidad adecuada de&#13;
                                                                                                                                                       metanobacterias en el hoyo de la letrina&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           Bacteria saprófita es la que se alimenta de la materia orgánica muerta y ayuda a su descomposición.&#13;
          1&#13;
&#13;
   4       Para información detallada de las fases de la descomposición anaeróbica, consultar los libros "Ingeniería sanitaria, Tratamiento, evaluación y reutilización de las aguas residuales" Metcalf &amp; Edy Inc. Labor,&#13;
          2&#13;
&#13;
&#13;
           Barcelona, España, 1994 y/o "Anaerobic digestion. Sludge into biosolid processing, Disposal Utilization" de M. Dohányos y J. Zábranská; Praga, República Checa.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                               El control de olores en letrinas rurales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
quiebra con el equilibrio bacterial necesario                            además del grado de hidrógeno (pH) en el&#13;
para el proceso anaeróbico, lo cual desen-                               medio.&#13;
cadena una gran producción de ácidos&#13;
que, al no ser consumidos por micro-                                        Tabla 1: Número de reactores&#13;
&#13;
organismo alguno, da lugar a la acidifi-                                    según elemento de control de&#13;
                                                                            olores experimentados&#13;
cación del reactor anaeróbico. La alta pro-&#13;
ducción de ácidos favorece la producción&#13;
                                                                               Elemento de                      Número de&#13;
de importantes cantidades de hidrógeno                                        control de olor                   reactores&#13;
sulfurado (H2S), gas causante del mal&#13;
olor de las letrinas.                                                          Inorgánico&#13;
                                                                                        Cal                          4&#13;
                                                                                        Ceniza                       4&#13;
La simulación                                                                  Orgánico&#13;
                                                                                        E. vaca                    36&#13;
en reactores                                                                            E. burro                     2&#13;
&#13;
anaeróbicos                                                                             Muña                         4&#13;
                                                                               Total                               50&#13;
&#13;
&#13;
                                                                         Resultados con cal y ceniza&#13;
En los laboratorios de la Facultad de&#13;
Ingeniería Ambiental de la UNI, se imple-&#13;
                                                                         Los resultados de la aplicación de cal y           para el caso de la ceniza, donde la reduc-&#13;
mentó una batería de reactores anaeróbi-&#13;
                                                                         ceniza respecto del pH evidenciaron que            ción fue una constante en los RAs durante&#13;
cos (RA) para simular el proceso de&#13;
                                                                         estos elementos son adecuados para                 todo el periodo de la prueba.&#13;
descomposición de la materia orgánica&#13;
                                                                         controlar la producción del potencial de&#13;
que ocurre en las letrinas sanitarias, con&#13;
                                                                         hidrógeno, sobre todo la ceniza. Este últi-        Con relación al monóxido de carbono y el&#13;
el propósito de estimar la generación de&#13;
                                                                         mo elemento tuvo un efecto violento para           metano, la producción de este último gas,&#13;
los gases del proceso anaeróbico y, sobre&#13;
                                                                         cambiar de un medio ácido a uno alcalino;          no fue constante y además no en todos los&#13;
todo, del hidrógeno sulfuroso (H2S)&#13;
                                                                         sólo en el primer reactor en el primer día         reactores la reacción anaeróbica fue com-&#13;
responsable de los malos olores.&#13;
                                                                         de monitoreo ya reportaba un pH de 7,2 y           pleta. En estos resultados, la cantidad uti-&#13;
&#13;
                                                                         en los demás RAs, sostenidamente, el pH            lizada de éstos elementos con respecto al&#13;
Cada reactor tenía una capacidad&#13;
                                                                         estuvo por encima de este valor. El com-           desecho orgánico (excreta más orina) no&#13;
volumétrica de un litro, donde se le aplicó&#13;
                                                                         portamiento del medio con la cal empeza-           ha tenido un efecto importante.&#13;
una carga orgánica (excreta humana más&#13;
                                                                         ba con un medio ácido y demoraba aproxi-&#13;
orina), entre 10 y 60 gramos, más el ele-&#13;
                                                                         madamente 10 días para alcanzar un pH              Resultados con muña&#13;
mento usado como neutralizador de los&#13;
                                                                         neutro, para luego mantenerse en un&#13;
malos olores, entre 12 y 60 gramos. En&#13;
                                                                         medio alcalino.                                    De los resultados de la prueba con muña3&#13;
total, se prepararon 50 RAs, como se&#13;
                                                                                                                            se comprobó que no tiene efecto en el pH&#13;
señala en la tabla Nº1.                                                  Respecto a la generación del H2S, para el&#13;
                                                                         caso de la cal, la reducción se dio en             del medio orgánico evaluado ni en la acti-&#13;
&#13;
                                                                         forma errática en cada RA, pero con una            vidad metabólica del proceso biológico,&#13;
Por 45 días los parámetros que fueron&#13;
                                                                         tendencia suave a la disminución, es decir,        percibiéndose durante los días de moni-&#13;
monitoreados en cada RA fueron los&#13;
                                                                         durante el tiempo del monitoreo presentó           toreo que el olor característico a esta yerba&#13;
gases: sulfuro de hidrógeno (H2O); metano&#13;
                                                                         subidas y bajadas en la concentración de           atenuaba el olor fétido de la descomposición&#13;
(CH4) y monóxido de carbono (CO),&#13;
                                                                         este gas. Diferente situación se observó           del desecho orgánico (DO).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La muña es una yerba muy utilizada en la cocina popular cajamarquina que se asemeja en sabor y olor a la menta.&#13;
3&#13;
&#13;
                                                                                                                               5&#13;
&amp;#12;&#13;
     Los resultados de la aplicación de cal y ceniza respecto del pH evidenciaron&#13;
     que estos elementos son adecuados para controlar la producción del potencial&#13;
     de hidrógeno, sobre todo la ceniza.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Resultados con estiércol de vaca              se produjo aproximadamente a los 13 y 14      la cal como la ceniza, principalmente, son&#13;
                                              días, respectivamente, de iniciada la         buenos elementos para modificar el pH de&#13;
En 12 de los 36 RAs utilizados en la simu-    prueba.                                       un medio ácido a un alcalino, a niveles de&#13;
lación, donde se utilizaron muestras con 50   Con relación a la generación de los gases     8 y 9. Sin embargo, los microorganismos&#13;
y 60 gramos de DO, la proporción aplicada     involucrados en el proceso anaeróbico,        responsables de la generación del gas&#13;
de desecho orgánico con respecto al           se observaron, en la primera fase (medio      metano son sensibles a los cambios brus-&#13;
estiércol de vaca (EV) fue de: 1:0.25; 1:0.5; ácido), en ambas muestras una generación      cos y condiciones extremas. Por consi-&#13;
1:0.75; 1:1; 1:1.5; y 1:0.                    importante de H2S y, paralelamente, una       guiente, estos elementos inorgánicos no&#13;
                                              generación de CH4 (llegando a 2,7% en         inciden ni favorecen al proceso metabólico&#13;
El pH durante los primeros 15 y 18 días       volumen). En la fase alcalina, la tendencia   y, por el contrario, estarían posibilitando la&#13;
de monitoreo se mantuvo como un medio         del H2S es la disminución sostenida y en      perturbación de la acción simbiótica de las&#13;
ácido, en los RAs con mayor proporción de     paralelo un aumento sostenido del metano.     bacterias, cuando ocurren cambios violen-&#13;
desechos orgánicos (DO/EV: 1:0.25; 1:0.5;     De tal forma, que el uso de EV ayudó al       tos y extremos del pH. El punto óptimo de&#13;
1:0.75) para luego cambiar a un medio         buen desempeño del proceso anaeróbico         fermentación está entre los 7.2 y 7.8 de la&#13;
alcalino progresivamente y mantenerse en      y a la neutralización de los olores desagra-  escala de pH, es decir un tanto alcalino.&#13;
un pH promedio de 8. En los RAs donde         dables emanados de las letrinas sanitarias.&#13;
se trabajó con una proporción de DO/EV:                                                     El uso de elementos inorgánicos como la&#13;
1:1 y 1:1.5, este cambio fue semejante y      De estos resultados se deduce que tanto       cal y la ceniza atenta contra el adecuado&#13;
                                                                                            desarrollo del control biológico de los&#13;
                                                                                            olores desagrables en las letrinas, es por&#13;
                                                                                            esta razón que no es adecuado para propi-&#13;
                                                                                            ciar el crecimiento de los microorganismos&#13;
                                                                                            asociados a una reacción anaeróbica.&#13;
                                                                                            Con el uso del material orgánico se logra&#13;
                                                                                            modificar el pH a niveles adecuados y&#13;
                                                                                            compensar con microorganismos que&#13;
                                                                                            completan el proceso anaeróbico. De esta&#13;
                                                                                            manera se logra un control biológico de los&#13;
                                                                                            olores desagradables generados en el hoyo&#13;
                                                                                            de las letrinas.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                            El estiércol de animales rumiantes, como&#13;
                                                                                            la del ganado vacuno y ovino, o de las&#13;
                                                                                            acémilas, contiene cantidades importantes&#13;
                                                                                            de metanobacterias, las cuales compensan&#13;
                                                                                            el déficit de estos microorganismos cuando&#13;
                                                                                            son depositados en el hoyo de las letrinas,&#13;
                                                                                            restableciendo el equilibrio simbiótico para&#13;
                                                                                            el consumo de los ácidos y elevar el pH a&#13;
                                                                                            niveles que posibilita la reducción del gas&#13;
                                                                                            hidrógeno de sulfuro y el aumento&#13;
                                                                                            sostenido del metano.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   6&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                                      El control de olores en letrinas rurales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La eficacia del uso                                                          nidades seleccionadas.&#13;
&#13;
de estiércol para el                                                         En la tabla Nº 3, se señala el número de&#13;
&#13;
control de olores en                                                         familias por cada comunidad seleccionada&#13;
                                                                             que fueron objeto de las encuestas.&#13;
las letrinas&#13;
                                                                                Tabla 3: Número de familias&#13;
                                                                                encuestadas y monitoreadas en&#13;
Luego de las pruebas de laboratorio que                                         el estudio de campo&#13;
&#13;
evidenciaron la eficacia del uso del estiércol&#13;
de animales rumiantes para controlar los                                      Departa-&#13;
                                                                                                   Comunidades        NoFamilias&#13;
                                                                                mento&#13;
malos olores en las letrinas, se procedió&#13;
con el estudio de campo con el propósito&#13;
                                                                              Cajamar-                     Chirihual     18&#13;
de verificar estos resultados en condi-&#13;
                                                                                    ca                   Mollepata       25&#13;
ciones reales en la comunidad. Para la                                          Ancash                    Incahuasi      25&#13;
muestra se seleccionaron 143 familias de                                                                    Huinó        25&#13;
comunidades rurales de tres departamen-                                          Puno                    Pesquería       25&#13;
tos de la sierra, como se indica en la tabla                                                         Villa Betanzos      25&#13;
&#13;
Nº 2: Cajamarca, Ancash y Puno.&#13;
&#13;
                                                                             El diagnóstico manejó las siguientes varia-&#13;
&#13;
  Tabla 2: Comunidades                                                       bles respecto a las letrinas: i) uso, mante-&#13;
  seleccionadas para el estudio                                              nimiento e higiene; ii) percepción de malos&#13;
  de campo                                                                   olores; y iii) conocimiento y aplicación de&#13;
                                                                             medidas para mitigar el mal olor.                   79.6% de las letrinas evaluadas el entrevis-&#13;
Departa-                                             Comuni-&#13;
                 Provincia Distrito                                                                                              tador percibió malos olores. La evaluación&#13;
 mento                                                    dad&#13;
                                                                             (I) Uso, mantenimiento e higiene de letrinas        de esta variable es bastante subjetiva, por&#13;
                                                                                                                                 lo que se trabajó con la percepción del&#13;
Cajamar-          Cajamar-          Asunción           Chirihual&#13;
      ca               ca                            Mollepata               Para la primera variable se evidenció que           usuario permanente (entrevistado) y del&#13;
&#13;
                    Huaraz           Huaraz           Incahuasi              el 87% de las familias encuestadas usa las          usuario ocasional o no usuario (entrevista-&#13;
 Ancash            Huaylas              Villa            Huinó               letrinas; el 58% las mantiene en condicio-          dor).&#13;
                                      Sucre                                  nes higiénicas adecuadas; y el 69% de las&#13;
                                                     Pesquería&#13;
                                                                             familias usa letrinas con todos sus elemen-         Con respecto a la percepción de mal olor&#13;
  Puno            Azángaro            Arapa               Villa&#13;
                                                                             tos estructurales y funcionales, es decir,          en letrinas completas, del total de éstas,&#13;
                                                      Betanzos&#13;
                                                                             son letrinas completas4.                            en el 57.7% el entrevistador percibió malos&#13;
                                                                                                                                 olores en la evaluación y los entrevistados&#13;
Línea basal: Aspectos sanitarios y                                           (II) Percepción de malos olores                     lo percibieron en un 42.3%.&#13;
técnicos del uso de las letrinas&#13;
&#13;
                                                                             Con relación a los malos olores en letrinas,        (III) Conocimiento y aplicación de medidas&#13;
El estudio de campo se inició con un diag-                                   se consideró la percepción tanto del entre-         para mitigar el mal olor en letrinas&#13;
nóstico para establecer la línea basal de                                    vistado (usuario) como del entrevistador. El&#13;
los aspectos sanitarios y técnicos del uso y                                 resultado fue el siguiente: el 60.6% de los         En esta tercera variable, la encuesta&#13;
mantenimiento de las letrinas en las comu-                                   entrevistados percibió malos olores; y en el        mostró que el 72.5% de las familias tenía&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Letrina completa es aquella, que posee caseta, puerta, tubería de ventilación (opcional) y tapa sanitaria.&#13;
4                                                                                                                                     7&#13;
&amp;#12;&#13;
     Para evaluar los resultados de la variable "percepción de malos olores", se ha&#13;
     considerado la percepción del entrevistador para eliminar el sesgo que podría&#13;
     generar la probable respuesta parcializada del entrevistado.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
conocimiento de algún elemento para con-       cepción del entrevistador para eliminar&#13;
                                                                                                Tabla 5: Evaluación de las letrinas&#13;
trolar los olores desagradables; y el 64.8%    el sesgo que podría generar la probable&#13;
                                                                                                en la comunidad Chirihual&#13;
conocía que el estiércol sirve para el con-    respuesta parcializada del entrevistado.         (dosis de EV=250gr/día)&#13;
trol de estos olores. Sin embargo, sola-       La información que se presenta a continua-&#13;
                                                                                                                 Percepción&#13;
mente el 47.2% de las familias encues-         ción obedece a dos momentos, al inicio,        Momento de                          Total de&#13;
                                                                                                                      olor&#13;
                                                                                                evaluación                        letrinas&#13;
tadas utilizaba el estiércol para estos fines. antes de la capacitación a las familias                            +         -&#13;
                                               (FSC), y al final del monitoreo, luego de&#13;
                                                                                                Inicio (FSC)     17         1        18&#13;
Eficacia y aceptabilidad del uso del           recibir capacitación (FCC).&#13;
                                                                                                Final (FCC)        3       15        18&#13;
estiércol&#13;
                                                                                                Total            20        16        36&#13;
                                               La experiencia de Cajamarca&#13;
Luego de realizado el diagnóstico, se inició                                                  generación de malos olores están contro-&#13;
por ocho semanas el monitoreo a las fami-      Uso, mantenimiento e higiene de letrinas       ladas, entonces el factor estiércol tiene un&#13;
lias de la muestra y, paralelamente, como                                                     índice de posibilidad atribuible (IPA) en el&#13;
testigo a seis familias seleccionadas en       El 100% de las familias monitoreadas en        control de olores de 77.7%.&#13;
cada una de las comunidades del estudio.       las dos comunidades ha seguido utilizando&#13;
                                               las letrinas sanitarias, desde el inicio del     Tabla 6: Evaluación de las letrinas&#13;
Las familias objeto del monitoreo fueron       estudio. El 86% logró condiciones higiéni-       en la comunidad Mollepata&#13;
previamente capacitadas en el uso y man-       cas adecuadas, aumentando en 28.3%               (dosis de EV=1000gr/semana)&#13;
&#13;
tenimiento de letrinas, así como en la apli-   luego de la capacitación. Respecto al uso                         Percepción&#13;
                                                                                              Momento de                          Total de&#13;
cación de estiércol para el control de         de letrinas completas, el 92.5% de las                                olor&#13;
                                                                                                evaluación                        letrinas&#13;
malos olores en estas instalaciones. El tipo   familias usó letrinas con todos sus elemen-                        +         -&#13;
&#13;
de estiércol que se utilizó en cada comu-      tos estructurales y funcionales, ampliando       Inicio (FSC)     21         4        25&#13;
nidad de los tres departamentos fue elegi-     en 8.8 puntos respecto al valor inicial del      Final (FCC)      14        11        25&#13;
do en función a la experiencia y a la          diagnóstico.                                     Total            35        15        50&#13;
&#13;
disponibilidad del material orgánico en la&#13;
localidad, como se indica en la tabla Nº 4.    Percepción de malos olores                     En la comunidad de Mollepata, el IGO al&#13;
                                                                                              inicio fue de 84% y al final del monitoreo&#13;
&#13;
  Tabla 4: Material orgánico utilizado         El material orgánico utilizado en este         de 56%. Por tanto, cuando se utiliza la&#13;
  en el estudio de campo según                 departamento fue estiércol de vacuno (EV)      dosis de 1,000 gr/semana, el índice de&#13;
  departamento&#13;
                                               y la dosis aplicada para el control de los     posibilidad atribuible (IPA) es de 28%.&#13;
                                               olores en las letrinas en las comunidades&#13;
                             Material&#13;
 Departamento&#13;
                             orgánico          de Chirihual y Mollepata fueron de 250         Conocimiento y aplicación de medidas&#13;
                                               gramos al día y 1000 gramos por semana,        para mitigar el mal olor en letrinas&#13;
&#13;
   Cajamarca         Estiércol de Vacuno (EV)  respectivamente. Los resultados se pre-&#13;
&#13;
     Ancash            Estiércol Acémila (EA)  sentan en las tablas 5 y 6.                    Las dos comunidades desde el inicio&#13;
      Puno             Estiércol Ovino (EO)                                                   mostraron un conocimiento de medidas&#13;
                                               Al inicio de la prueba de campo, el índice     para mitigar los malos olores en letrinas. Al&#13;
A continuación se presentan los resultados     de generación de malos olores (IGO) en         final del monitoreo, la encuesta mostró que&#13;
de las 8 semanas de monitoreo con              letrinas usadas por familias sin capaci-       el 100% de las familias tenía conocimiento&#13;
respecto a las tres variables. Para evaluar    tación (FSC) fue de 94.4%. Luego de las        sobre algún elemento para controlar los&#13;
los resultados de la variable "percepción de   8 semanas este índice se redujo a 16,7%.       olores desagradables y, sobre todo,&#13;
malos olores", se ha considerado la per-       Si todas las variables que inciden en la       conocía que el estiércol sirve para este&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   8&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                         El control de olores en letrinas rurales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
propósito. Con respecto al uso del estiér-     El IGO al inicio fue de 48% y al final del            co para el biocontrol de los olores, mejo-&#13;
col, al final del monitoreo, el 100% de las    monitoreo de 16%. El índice de posibilidad            rando en 79.6 puntos.&#13;
familias capacitadas usaba este material       atribuible al factor "estiércol de acémila&#13;
orgánico para el biocontrol de los olores.     como control de olores en letrinas" es de             La experiencia de Puno&#13;
                                               32%.&#13;
                                                                                                     Uso, mantenimiento e higiene de letrinas&#13;
La experiencia de Ancash&#13;
&#13;
                                                 Tabla 8: Evaluación de las letrinas&#13;
                                                                                                     El 100% de las familias en las dos comu-&#13;
Uso, mantenimiento e higiene de letrinas         en la comunidad Huinó&#13;
                                                 (dosis de EA=2000gr/semana)*                        nidades, tanto al inicio como al final, hizo&#13;
                                                                                                     uso de las letrinas sanitarias. El 54% de&#13;
Al final del monitoreo, las familias                                 Percepción&#13;
                                               Momento de                               Total de     familias que realizaba una limpieza adecua-&#13;
seleccionadas en las dos comunidades                                      olor&#13;
                                                 evaluación                             letrinas     da de las letrinas al inicio, aumentó a 86%&#13;
alcanzaron el 100% en el uso continuo                                  +         -&#13;
                                                                                                     al final del monitoreo, con una mejora de&#13;
de las letrinas sanitarias, aumentando en         Inicio (FSC)         17        7          24       32 puntos de esta variable. Con respecto&#13;
36.6% luego de la capacitación. El 85.7%          Final (FCC)           5      19           24       al uso de letrinas completas, el 84% de las&#13;
logró condiciones higiénicas adecuadas de         Total                22      26           48&#13;
                                                                                                     familias usaba letrinas con todos sus ele-&#13;
las letrinas, aumentando en 18.8% respec-&#13;
                                                                                                     mentos estructurales y funcionales al final&#13;
to del inicio del estudio. En relación al uso  * En esta comunidad se tuvo que aumentar la&#13;
                                                                                                     del monitoreo, ampliando en 12 puntos&#13;
                                               dosis de estiércol utilizado, debido a que los inte-&#13;
de letrinas completas, al final del monitoreo&#13;
                                               grantes por familia eran superior a cinco personas.   respecto al valor inicial del diagnóstico.&#13;
el 91.8% de la familias usaba las letrinas     Por esta razón, la dosis se aumentó en 100%, es&#13;
con todos sus elementos estructurales y        decir 2000 gramos por semana.&#13;
&#13;
funcionales, ampliando en 38.9 puntos&#13;
                                               El IGO al inicio fue de 70.8% y al final del&#13;
respecto al valor inicial del diagnóstico.&#13;
                                               monitoreo de 20.8%. Por tanto, el índice&#13;
                                               de posibilidad atribuible al uso adecuado&#13;
Percepción de malos olores&#13;
                                               del EA es de 50%.&#13;
&#13;
En las comunidades de Incahuasi y Huinó&#13;
                                               Conocimiento y aplicación de medidas&#13;
se utilizó como material orgánico para el&#13;
                                               para mitigar el mal olor en letrinas&#13;
control de los olores, estiércol de acémila&#13;
(EA) con una dosis de 250 gramos al día y&#13;
                                               Al inició del estudio (antes de la capacita-&#13;
1,000 gramos por semana, respectiva-&#13;
                                               ción), el 63.8% de las familias tenía algún&#13;
mente. Los resultados se presentan en&#13;
                                               conocimiento de medidas para mitigar los&#13;
las tablas 7 y 8.&#13;
                                               malos olores en letrinas. Al final del moni-&#13;
                                               toreo se logró que el 98% de las familias&#13;
 Tabla 7: Evaluación de las letrinas&#13;
                                               tenga estos conocimientos, es decir, hubo&#13;
 en la comunidad Incahuasi&#13;
 (dosis de EA=250gr/día)                       una mejora del 34.3%. Con respecto al&#13;
                                               conocimiento del estiércol para el control&#13;
                   Percepción&#13;
Momento de                          Total de&#13;
                        olor                   de olores, al final se logró que el 100% de&#13;
 evaluación                         letrinas&#13;
                     +        -                las familias conociera las bondades de este&#13;
                                               material, mejorando en 59.1%. De igual&#13;
  Inicio (FSC)      12       13        25&#13;
                                               manera, se logró que el 100% de las fami-&#13;
  Final (FCC)        4       21        25&#13;
  Total             16       34        50      lias utilice el estiércol como material orgáni-&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                        9&#13;
&amp;#12;&#13;
      La aplicación de estiércol en las letrinas es socialmente aceptado, por cuanto&#13;
      su uso es habitual en otras actividades de las comunidades rurales.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Percepción de malos olores                       Conocimiento y aplicación de medidas                 ha evidenciado la reducción del índice&#13;
                                                 para mitigar el mal olor en letrinas                 de generación de olor (IGO) en los tres&#13;
En las comunidades de Pesquería y Villa                                                               casos.&#13;
Betanzos se utilizaron 250 gramos al día y       El 58% de las familias mostró algún&#13;
1000 gramos a la semana de estiércol de          conocimiento sobre prácticas para atenuar          · El desempeño adecuado del estiércol&#13;
ovino (EO), como dosis para el control de        los malos olores en las letrinas. Al final se        está asociado al manejo apropiado de la&#13;
los olores. Los resultados al inicio y al final  logró que el 100% cuente con estos                   variable mantenimiento e higiene de la&#13;
del monitoreo se presentan en las tablas 9       conocimientos, es decir hubo una mejora              letrina.&#13;
y 10.                                            de 42%. Al finalizar el estudio de campo&#13;
                                                 se logró que el 100% de las familias               · El trabajo de capacitación realizado en&#13;
                                                 conociera las bondades de este material,            el estudio permitió que, durante las 8&#13;
  Tabla 9: Evaluación de las letrinas&#13;
  en la comunidad Pesquería                      mejorando en 42%. De igual manera, se               semanas de monitoreo, el 100% de las&#13;
  (dosis de EO=250gr/día)                        logró que el 100% de las familias utilice el         familias utilice adecuadamente material&#13;
                                                 estiércol como material orgánico para el             orgánico, y que el 86% de familias de&#13;
                    Percepción&#13;
Momento de                            Total de&#13;
                        olor                     biocontrol de los olores, mejorando en 56            cada comunidad en promedio mantu-&#13;
  evaluación                          letrinas&#13;
                     +         -                 puntos.                                              viera medidas adecuadas de higiene y&#13;
                                                                                                      uso de letrinas completas.&#13;
  Inicio (FSC)       24        1         25&#13;
  Final (FCC)         4      21          25      Observaciones finales&#13;
  Total              28      22          50                                                         · La aplicación diaria de estiércol es la&#13;
                                                                                                      frecuencia que mejor resultados ha&#13;
                                                 Los resultados con respecto a la variable&#13;
El IGO al inicio fue de 96% y al final del                                                            dado para el control de los malos olores&#13;
                                                 percepción de olor en las letrinas de las&#13;
monitoreo de 16%. El índice de posibilidad                                                            en las letrinas. Esto se evidencia en la&#13;
                                                 familias monitoreadas se sintetizan en la&#13;
atribuible (IPA) al factor "estiércol de ovino                                                        reducción de los IGO a 16.7% y 16%,&#13;
                                                 tabla Nº 11.&#13;
como control de olores en letrinas" es de                                                             después de la aplicación del estiércol&#13;
80%.                                                                                                  de ganado vacuno y ovino, respectiva-&#13;
                                                   Tabla 11: IGO e IPA según tipo de&#13;
                                                                                                      mente.&#13;
                                                   estiércol y dosis de aplicación&#13;
Cuando la dosis fue de 1000 gramos por&#13;
semana, el IGO al inicio fue de 88% y al                                              (1000gr/&#13;
                                                  Tipo de         (250gr/día)&#13;
                                                                                      semana)&#13;
final del monitoreo de 20%. Por tanto, el        estiércol&#13;
                                                                  IGO      IPA       IGO     IPA&#13;
índice de posibilidad atribuible al uso ade-&#13;
cuado del EO es de 68%.                              EV           16.7      77       56       28&#13;
                                                     EA           16        32       20.8*    50*&#13;
                                                     EO                     80&#13;
  Tabla 10: Evaluación de las letrinas                            16                 20       68&#13;
&#13;
  en la comunidad Villa Betanzos                 *La dosis utilizada fue de 2,000 gramos por semana&#13;
  (dosis de EO=1000gr/semana)&#13;
                                                 Asimismo, se observa que:&#13;
                    Percepción&#13;
Momento de                            Total de&#13;
                        olor&#13;
 evaluación                           letrinas&#13;
                     +        -                  · La aplicación de material orgánico&#13;
                                                   (estiércol de vacuno, ovino y acémila)&#13;
  Inicio (FSC)       22        3         25&#13;
                                                   para el control de los malos olores gene-&#13;
  Final (FCC)         5      20          25&#13;
  Total              27      23          50        rados por la descomposición de la&#13;
                                                   materia orgánica muerta en las letrinas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   10&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                              El control de olores en letrinas rurales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
· El uso de estiércol tanto vacuno como&#13;
  ovino, ha tenido un mejor desempeño en&#13;
  el control de la generación del gas sul&#13;
  furo de hidrógeno que el estiércol de&#13;
  acémila. La explicación de esta evidencia&#13;
  obedecería a que, utilizando la misma&#13;
  dosis, frecuencia y número de días de&#13;
  aplicación, respecto a los otros dos&#13;
  materiales orgánicos, sólo se consiguió&#13;
  un IPA de 32%, frente a los 77% y 80%&#13;
  atribuible a la aplicación del EV y EO,&#13;
  respectivamente.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Conclusiones&#13;
&#13;
· Uno de los principales factores de recha-&#13;
  zo de las letrinas en el área rural, son los&#13;
  malos olores. Ello se debe a un diseño&#13;
  deficiente, construcción inadecuada o&#13;
  falta de mantenimiento. Cuando el tubo&#13;
  de ventilación es incluido de manera&#13;
  apropiada, permite un buen control de&#13;
  los gases.&#13;
&#13;
&#13;
· El biocontrol de la generación del gas&#13;
  sulfuro de hidrógeno, responsable de los&#13;
  malos olores en las letrinas, utilizando&#13;
  estiércol de animales rumiantes, resulta&#13;
  ser una práctica adecuada en algunas&#13;
  comunidades rurales.&#13;
                                                 reactor de la letrina para el proceso        y jabón (a falta de jabón, ceniza).&#13;
&#13;
· La aplicación de estiércol en las letrinas     anaeróbico completo. Asimismo, se&#13;
&#13;
  es socialmente aceptado por cuanto su          recomienda que la aplicación de este       · Los resultados del estudio maximizan el&#13;
&#13;
  uso es habitual en otras actividades de        material sea fresco.                         uso de las letrinas de hoyo seco, en las&#13;
&#13;
  las comunidades rurales.                                                                    cuales se dan intensos procesos&#13;
                                               · La manipulación de excretas de animales      anaeróbicos. Dado su bajo costo para el&#13;
&#13;
· Al optar por estiércol para mitigar malos      implica algún riesgo para la salud de las    saneamiento rural, dicha técnica puede&#13;
&#13;
  olores en las letrinas, se recomienda su       personas, por esta razón se recomienda       mejorar las condiciones sanitarias de las&#13;
&#13;
  uso diario, ya que permite una mayor           evitar contacto directo con las excretas     comunidades rurales.&#13;
&#13;
  renovación de las metanobacterias y            de animales y en caso que ocurriera,&#13;
&#13;
  asegura una cantidad adecuada en el            lavarse las manos con abundante agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                              11&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                                                           programa de agua&#13;
                                                                                                                                                           y saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                        América Latina y el Caribe&#13;
                                                                                                                                        Oficina Banco Mundial, Lima.&#13;
                                                                                                                                        Av. Alvarez Calderón No. 185,&#13;
                                                                                                                                        San Isidro, Lima, Perú&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                        Teléfono: (511) 615-0685&#13;
                                                                                                                                        Fax: (511) 615-0689&#13;
                                                                   Referencias                                                          E-mail: wspandean@worldbank.org&#13;
      LAS NOTAS DE CAMPO DEL&#13;
                                                                                                                                        Sitio web: http://www.wsp.org&#13;
      PAS:&#13;
                                                                   ·Asa, Jarvis. Evaluation of silage-fed&#13;
                                                                      biogas process performance. Estocolmo,&#13;
      Las notas de campo del PAS describen&#13;
                                                                      Suecia, 1996, pp. 18 a 22.&#13;
      y analizan proyectos y actividades del&#13;
&#13;
      sector de agua y saneamiento que&#13;
                                                                   ·CARE Perú y PAS. Lecciones aprendidas&#13;
      proveen lecciones para los profesionales&#13;
                                                                      del proyecto piloto de agua y sanea-&#13;
      y el personal enfrentando retos en el&#13;
                                                                      miento rural PROPILAS en Cajamarca,&#13;
      área urbana y rural.&#13;
                                                                      Perú. Lima, Perú, 2002, pp. 69.                                   Junio 2004&#13;
&#13;
&#13;
      Los criterios de selección para la                                                                                                MISIÓN DEL PAS:&#13;
                                                                   ·Figueiredo, María da Gloria.&#13;
      documentación de casos y experiencias                                                                                             Apoyar a la población más pobre a obtener&#13;
                                                                      Microbiología de la Digestión Anaeróbica.&#13;
                                                                                                                                        acceso sostenido a servicios de agua y&#13;
      son los siguientes: impacto a gran&#13;
                                                                      Texto de Consulta del Curso Tratamiento                           saneamiento mejorados.&#13;
      escala, sostenibilidad demostrada,&#13;
                                                                      de Desagües y Efluentes Industriales.&#13;
      una buena recuperación de costos,&#13;
                                                                      Compañía de Tecnología de                                         SOCIOS DONANTES DEL PAS:&#13;
      condiciones replicables y liderazgo.&#13;
                                                                      Saneamiento Ambiental (CETESB)                                    Los gobiernos de Alemania, Australia,&#13;
                                                                                                                                        Bélgica, Canadá, Dinamarca, Holanda,&#13;
                                                                      Secretaría de Gobierno de Medio&#13;
                                                                                                                                        Italia, Japón, Luxemburgo, Noruega, Reino&#13;
                                                                      Ambiente del Gobierno del Estado de&#13;
                                                                                                                                        Unido, Suecia, Suiza, el Programa de las&#13;
                                                                      São Paulo, Brasil. S.P. Brasil, 1990.                             Naciones Unidas para el Desarrollo y el&#13;
                                                                                                                                        Banco Mundial.&#13;
&#13;
                                                                   ·López Real, Gabriel. Control Biológico&#13;
    Lista de Acrónimos                                                                                                                  RECONOCIMIENTOS:&#13;
                                                                      de Olores en Letrinas (No publicado).&#13;
                                                                                                                                        La presente Nota de Campo ha sido&#13;
                                                                      Programa de Agua y Saneamiento del&#13;
                                                                                                                                        elaborada a partir del estudio de tesis de&#13;
    CH4       Gas metano                                              Banco Mundial, Lima, Perú, 2001,                                  grado y trabajo de campo de Gabriel&#13;
    CO        Monóxido de carbono                                     pp.10 a 16.                                                       López de la Facultad de Ingeniería&#13;
&#13;
    CO2       Dióxido de carbono                                                                                                        Ambiental de la Universidad Nacional de&#13;
                                                                                                                                        Ingeniería. Asimismo, ha sido posible gra-&#13;
    DO        Descomposición del desecho                           ·Dohányos, M. y Zábranská, J. Anaerobic&#13;
                                                                                                                                        cias a las contribuciones de las siguientes&#13;
              orgánico                                                digestion. Sludge into biosolid processing,&#13;
                                                                                                                                        personas e instituciones:&#13;
    EA        Estiércol de acémila                                    Disposal, Utilization. Praga, República&#13;
&#13;
    EO        Estiércol de ovino                                      Checa, 2002; pp. 25.                                              Edición:&#13;
&#13;
    EV        Estiércol de vaca                                                                                                         Eugenio Bellido&#13;
&#13;
    FCC       Familias con capacitación                            ·Metcalf &amp; Edy Inc. Labor. Ingeniería&#13;
                                                                                                                                        CARE Perú:&#13;
    FSC       Familias sin capacitación                               sanitaria, tratamiento, evaluación y reuti-&#13;
                                                                                                                                        Marco Campos&#13;
    H2S       Sulfuro de hidrógeno                                    lización de las aguas residuales.                                 Asesor Agua y Saneamiento&#13;
    IGO       Índice de generación de malos                           Barcelona, España, 1994.&#13;
&#13;
              olores                                                                                                                    Programa de Agua y Saneamiento,&#13;
                                                                                                                                        América Latina&#13;
    IPA       Índice de posibilidad atribuible                     ·PAS y UNICEF. Saneamiento y cultura,&#13;
                                                                                                                                        Francois Brikke, Director Regional&#13;
    pH        Grado de hidrógeno                                      Síntesis de un estudio antropológico&#13;
                                                                                                                                        Rafael Vera, Coordinador Oficina Perú&#13;
    RA        Reactor anaeróbico                                      sobre saneamiento en el área rural de&#13;
                                                                                                                                        Oscar Castillo&#13;
                                                                      Bolivia. Lima, Perú, 2001, pp. 11 a 17.                           Beatriz Schippner&#13;
                                                                                                                                        Luciana Mendoza&#13;
&#13;
&#13;
Los resultados, interpretaciones y conclusiones expresadas son exclusivamente del autor y no deben ser atribuidas de ninguna manera     Fotografía: CARE Perú y PAS-LAC&#13;
al Banco Mundial, a sus organizaciones afiliadas, o a miembros de su Junta de Directores Ejecutivos o las compañías que ellos repre-&#13;
                                                                                                                                        Adaptación de diseño: INDEART SAC&#13;
sentan.&#13;
                                                                                                                                        Impreso en Perú por INDEART SAC&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="10129588">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2004/06/10129588/el-control-de-olores-en-letrinas-rurales
        </url>
        <availablein>Spanish</availablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2004/06/10129588/el-control-de-olores-en-letrinas-rurales</url_friendly_title>
        <new_url>2004/06/10129588/el-control-de-olores-en-letrinas-rurales</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/12/23/000020953_20081223153019/Rendered/INDEX/469020SPANISH010NC1Control1Letrinas.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/12/23/000020953_20081223153019/Rendered/PDF/469020SPANISH010NC1Control1Letrinas.pdf</pdfurl>
        <docdt>2004-06-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2008-12-23T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            El control de olores en letrinas rurales
        </repnme>
        <abstracts>
            This field note explains the process by
            which the use of some organic material, such as manure, can
            be an effective practice to reduce the odor in rural dry pit
            latrines through decomposition of organic matter. The
            results presented in the note are based on studies conducted
            in the laboratory and in the field.
        </abstracts>
        <docna>
            El control de olores en letrinas rurales
        </docna>
        <display_title>El control de olores en letrinas rurales</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2004/06/10129588/el-control-de-olores-en-letrinas-rurales</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <subtopic>Water Supply and Systems,Urban Water Supply and Sanitation,Roads &amp; Highways,Sanitation and Sewerage</subtopic>
        <teratopic>Transport,Water Supply and Sanitation</teratopic>
        <count>World</count>
        <entityids>
            <entityid>000020953_20081223153019</entityid>
        </entityids>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Transport,Water Supply and Sanitation</historic_topic>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Appropriate technology; Community
            participation; Construction; Construction materials; Design;
            Disease control; Joint projects; Pit latrines; Sanitation
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <repnb>46902</repnb>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Wastewater Collection and Transportation</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Systems</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sewerage</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>