<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>46924&#13;
&amp;#12;&#13;
El Programa de Agua y Saneamiento-PAS, es una alianza interna-&#13;
cional de las principales agencias de desarrollo a nivel mundial&#13;
cuya preocupación se orienta a brindar servicios de agua y&#13;
saneamiento a las poblaciones más pobres. Su misión es aliviar&#13;
la pobreza ayudando a las personas de escasos recursos a tener&#13;
acceso sostenido a mejores servicios de agua y saneamiento. El&#13;
PAS es dirigido a través de su oficina principal en Washington&#13;
D.C.ycuatrooficinasregionalesenAsiaMeridional,AsiaOriental&#13;
y el Pacífico, África y la Región Andina.&#13;
&#13;
Esta publicación del PAS-Región Andina ha sido posible gracias&#13;
al financiamiento de la Agencia Sueca de Cooperación Interna-&#13;
cional para el Desarrollo (ASDI) y de la Agencia Suiza para la&#13;
Cooperación y el Desarrollo (COSUDE).&#13;
&#13;
Este documento fue preparado por Norah Espejo en base a un&#13;
primer documento elaborado conjuntamente con la Dra. Betty&#13;
Soto, con la coordinación de Louise Herrmann, del Programa&#13;
de Agua y Saneamiento. Contribuyeron con sugerencias y co-&#13;
mentarios: Joseph Narkevic, Oscar Castillo, Mery Quitón,&#13;
Carmen Arévalo, Rafael Vera y Francois Munger, del Programa&#13;
de Agua y Saneamiento, Ann-Katrin Petersen, de KfW, Maria&#13;
Elisabeth Dasso, del Banco Mundial, Stephanie Heiland, de GTZ,&#13;
Beatriz Schippner, de la Pontificia Universidad Católica del Perú y&#13;
Betty Soto.&#13;
&#13;
Proyectos de agua y saneamiento de Bolivia y Perú contribuye-&#13;
ron con las fotos publicadas en este documento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Para mayor información contactar a:&#13;
Programa de Agua y Saneamiento Región Andina (PAS-AND)&#13;
World Bank Office, Lima&#13;
Alvarez Calderón 185, piso 9&#13;
San Isidro, Lima-Perú&#13;
Telf.: (511) 215-0685&#13;
Fax: (511) 215-0689&#13;
E-mail: wspandean@worldbank.org&#13;
Website: http://www.wsp.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Diseño: Fabiola Pérez Albela Pighi&#13;
&#13;
Edición: Luis Pérez Albela Fernández&#13;
&#13;
Enero 2002&#13;
&amp;#12;&#13;
Programa&#13;
de Agua y&#13;
Saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Género&#13;
    en el sector agua&#13;
    y saneamiento&#13;
    de la Región Andina&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
HALLAZGOS, RECOMENDACIONES Y PROPUESTA ESTRATÉGICA&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                            PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Presentación&#13;
&#13;
&#13;
Entre las instituciones de gobierno y en amplios sec-    en el mundo ayudando a la población de menos re-&#13;
tores de la sociedad de casi todos los países de Amé-    cursos a mejorar su acceso a servicios sostenibles de&#13;
rica Latina, se tiene hoy absoluta claridad acerca de la agua y saneamiento, ha querido contribuir al proceso&#13;
estrecha relación que existe entre la equidad de géne-   de «sectorialización» de la equidad de género en la&#13;
ro y el nivel de desarrollo de los países. También han   región, mediante la realización de un Diagnóstico de&#13;
tenido amplia difusión en la región los resultados de    Género en el Sector Agua y Saneamiento en Bolivia y&#13;
estudios que señalan que aquellos países donde se        Perú, que le permita a las instituciones y demás acto-&#13;
han impulsado políticas orientadas a promover los        res del sector: a) conocer con cierta precisión el esta-&#13;
derechos de la mujer y a mejorar su acceso a los         do de la incorporación del género en los distintos&#13;
recursos productivos y su nivel de educación, presen-    niveles del sector (macro-sectorial, institucional, pla-&#13;
tan menores índices de pobreza, mayores tasas de         nificación y formulación de proyectos y nivel de co-&#13;
crecimiento económico y menores niveles de corrup-       munidades usuarias); y b) definir, a partir de sus resul-&#13;
ción que los países donde este tipo de políticas son     tados, los lineamientos de una estrategia para la in-&#13;
inexistentes. De hecho, todos los países de la región    corporación efectiva de la equidad de género en los&#13;
andina han suscrito los acuerdos internacionales que     proyectos de agua y saneamiento en la región.&#13;
abogan por la igualdad entre hombres y mujeres y, en         Los resultados, hallazgos y recomendaciones más&#13;
términosdesuinstitucionalizacióninterna,algunospaí-      importantes de este diagnóstico, lo mismo que los&#13;
ses, entre ellos Bolivia, han desarrollado marcos lega-  lineamientos para la estrategia de género, se presen-&#13;
les que priorizan la participación de la mujer en todos  tan en este documento. Esperamos que con su divul-&#13;
los niveles, lo mismo que la igualdad de géneros.        gación entre las instituciones sectoriales, se puedan&#13;
     Sin embargo, es evidente que en cuanto a la         lograr los objetivos que nos propusimos al empren-&#13;
operativizacion de aspectos específicos de la equidad    der este diagnóstico y que al convertir la equidad de&#13;
de género en el sector agua y saneamiento, hay toda-     género en un principio fundamental y determinante&#13;
vía un largo camino por recorrer. Y aunque existe una    en los proyectos de agua y saneamiento en la región,&#13;
gran experiencia en cuanto a incorporar y empoderar      podamos contribuir, no sólo a la mayor efectividad de&#13;
a las mujeres en los proyectos de agua, el sector en     las inversiones en el sector, sino a una distribución&#13;
sus niveles macro e institucional no ha adoptado po-     más equitativa entre todos los miembros de la socie-&#13;
líticas y estrategias claras que guíen la incorpora-     dad: mujeres, hombres, niños y niñas, de los benefi-&#13;
ción y transversalización del género en sus diferentes   cios que estos proyectos generan.&#13;
niveles, así como en cada una de las fases del ciclo&#13;
del proyecto.&#13;
     El Programa de Agua y Saneamiento, una institu-                                  Carmen Arévalo Correa&#13;
ción que busca contribuir a la reducción de la pobreza                                        Directora Regional&#13;
&#13;
&#13;
4&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
La mujer tiene un rol central en la provisión, manejo y cuidado del recurso agua&#13;
&#13;
&#13;
El rol central de las mujeres como proveedoras y usuarias del agua y como preservadoras del medio&#13;
ambiente, pocas veces se ha visto reflejado en arreglos institucionales relacionados al desarrollo y&#13;
manejo del recurso hídrico. La aceptación y la implementación de este principio requieren de políti-&#13;
cas positivas, focalizando las necesidades específicas de la mujer, equipándola y empoderándola&#13;
para participar, a todo nivel, en programas relacionados al recurso agua, incluyendo la toma de&#13;
decisión e implementación, en formas definidas por ellas.&#13;
&#13;
(The Dublin Statement and Report on the Conference, enero de 1992).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Igualdad de género para implementar cambios sostenibles&#13;
&#13;
&#13;
Existen razones fuertes para incrementar la igualdad de género en higiene, agua y saneamiento. La&#13;
primera, se refiere a que es una cuestión de justicia social, asegurar que tanto hombres como&#13;
mujeres tengan acceso y control sobre los recursos y las intervenciones de desarrollo que les atañe.&#13;
La segunda, es que tanto la mujer como el hombre son actores importantes para el desarrollo de la&#13;
higiene, el agua y el saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
(VISION 21, marzo 2000, Foro Mundial de Agua y Saneamiento).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
En la región andina, la pareja es el sustento de la estructura social&#13;
&#13;
&#13;
En los Andes no se concibe un individuo sin pareja. Varón y mujer son parte de una unidad&#13;
conceptual: yanantin, pareja de opuestos, complementarios, jerarquizados e interdependientes. La&#13;
importancia de la pareja se manifiesta de muchas maneras. Por ejemplo: los roles funcionales,&#13;
políticos o religiosos son asumidos por la pareja y no por los solteros/as; las asambleas y decisiones&#13;
reclaman la asistencia de la pareja; el ayllu, no es sólo el conjunto de integrantes de una comuni-&#13;
dad, sino es el conjunto de parejas y éstas son las unidades que deciden la distribución de los&#13;
recursos.&#13;
&#13;
( Diagnóstico de Género en el Sector Agua y Saneamiento en Bolivia y Perú. Apuntes para una Estrategia. Espejo y Soto 2001).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
6&#13;
&amp;#12;&#13;
Acrónimos&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
AMF            Asociación Mujer y Familia (Perú)&#13;
APRISABAC      Atención Primaria y Saneamiento Básico Cajamarca (Perú)&#13;
BID            Banco Interamericano de Desarrollo&#13;
CAPYS          Comité de Agua Potable y Saneamiento (Bolivia)&#13;
CEPIS          Centro Panamericano de Ingeniería Sanitaria y Ciencias del Ambiente&#13;
COSUDE         Agencia Suiza para el Desarrollo y la Cooperación&#13;
DIGESA         Dirección General de Salud Ambiental (Perú)&#13;
DIGESBA        Dirección General de Saneamiento Básico (Bolivia)&#13;
EPS            Empresas Prestadoras de Servicios (Perú)&#13;
FNDR           Fondo Nacional de Desarrollo Regional (Bolivia)&#13;
FONCODES       Fondo Nacional de Compensación y Desarrollo Social (Perú)&#13;
IRC            International Water and Sanitation Centre&#13;
JASS           Junta Administradora de Servicios de Saneamiento&#13;
MINSA          Ministerio de Salud (Perú)&#13;
OMS            Organización Mundial de la Salud&#13;
OPS            Organización Panamericana de la Salud&#13;
PAR            Programa de Apoyo al Repoblamiento y Desarrollo de Zonas de Emergencia (Perú)&#13;
PAS            Programa de Agua y Saneamiento del Banco Mundial&#13;
PCI            Project Concern International&#13;
PNUD           Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo&#13;
PRES           Ministerio de la Presidencia (Perú)&#13;
PROCOSI        Programa de Coordinación en Salud Integral (Bolivia)&#13;
PROMUDEH       Ministerio de Promoción de la Mujer y del Desarrollo Humano (Perú)&#13;
PRONAMACHCS    Programa Nacional de Manejo de Cuencas Hidrográficas y Conservación de Suelos (Perú)&#13;
PRONAR         Programa Nacional de Riego (Bolivia)&#13;
PROSABAR       Programa de Saneamiento Básico Rural (Bolivia)&#13;
SEDAPAL        Servicio de Agua Potable y Alcantarillado de Lima&#13;
SNV            Servicio Nacional de Voluntarios Holandeses.&#13;
SUMCANADA      Servicio Universitario Mundial del Canadá&#13;
SUNASS         Superintendencia Nacional de Servicios de Saneamiento (Perú)&#13;
UNICEF         Fondo de Naciones Unidas para la Infancia&#13;
VAGGF          Viceministerio de Asuntos de Género, Generacionales y Familia (Bolivia)&#13;
YAKUPAJ        Para el agua (en quechua)&#13;
WSSC           Water Supply and Sanitation Collaborative Council&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                            7&#13;
&amp;#12;&#13;
  Tabla de contenido&#13;
&#13;
                                                                                         Página&#13;
&#13;
&#13;
  Presentación                                                                                4&#13;
  Principios                                                                                  6&#13;
  Acrónimos                                                                                   7&#13;
  Resumen ejecutivo                                                                          10&#13;
  Glosario de términos                                                                       14&#13;
  Introducción                                                                               16&#13;
&#13;
&#13;
  Parte 1: El contexto general: Bolivia y Perú                                               19&#13;
&#13;
&#13;
  1. El contexto general de Bolivia y Perú y las relaciones de género                       20&#13;
    - Población indígena en Bolivia y Perú                                                   20&#13;
    - Relaciones de género                                                                   21&#13;
    - El agua en la cosmovisión andina y amazónica                                           21&#13;
    - Inversión en el sector                                                                 22&#13;
    - Coberturas de agua                                                                     22&#13;
    - Coberturas de saneamiento                                                              23&#13;
    - Desinfección del agua                                                                  23&#13;
    - Continuidad del servicio de agua potable                                               24&#13;
&#13;
&#13;
  Parte 2: Estado de la incorporación del género en el sector agua y saneamiento             25&#13;
&#13;
&#13;
  2. Principales hallazgos del diagnóstico                                                  26&#13;
    - El género en las políticas nacionales y sectoriales de desarrollo                      26&#13;
    - El género en la planificación de programas y proyectos                                 28&#13;
    - Capacidad de las instituciones para incorporar género                                  29&#13;
    - Relaciones de género en los servicios de agua y saneamiento a nivel comunitario       32&#13;
&#13;
&#13;
  3. Recomendaciones para el sector agua y saneamiento                                       36&#13;
    - Para incorporar género en las políticas nacionales y sectoriales de desarrollo        36&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
8&#13;
&amp;#12;&#13;
  - Para incorporar género en la planificación de programas y proyectos                              38&#13;
  - Para potenciar la capacidad institucional en la incorporación de género en proyectos             41&#13;
  - Para fortalecer la capacidad de incorporar género en la ejecución de proyectos                  43&#13;
&#13;
&#13;
Parte 3: Lineamientos para una estrategia de equidad de género para proyectos                        45&#13;
          de agua y saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
4. Marco conceptual de un proyecto de agua y saneamiento con equidad de género                       46&#13;
  - Desigualdades en el acceso y control                                                             46&#13;
  - Enfoque de equidad de género: condición y posición de hombres y mujeres                          47&#13;
  - Valor agregado de la equidad de género                                                           47&#13;
  - Principios para un proyecto de agua y de saneamiento con equidad de género                       48&#13;
  - Objetivos específicos                                                                            48&#13;
  - Resultados esperados                                                                             48&#13;
  - Líneas estratégicas                                                                              48&#13;
&#13;
&#13;
5. Fases de la ejecución de un proyecto de agua y saneamiento con equidad de género                  50&#13;
  - Fase 1: Arranque y diagnóstico comunitario                                                       50&#13;
  - Fase 2: Planificación comunitaria de la equidad y la gestión                                     51&#13;
  - Fase 3: Construcción de la obra y gestión de la calidad                                          51&#13;
  - Fase 4: Desarrollo de capacidades, concertación y cambio                                         52&#13;
  - Fase 5: Evaluación participativa final del proyecto                                              52&#13;
  - Ciclo del proyecto según fases de ejecución                                                      53&#13;
&#13;
&#13;
Bibliografía                                                                                         54&#13;
&#13;
&#13;
Anexo 1: Programas y proyectos involucrados y niveles de información cubiertos                       59&#13;
Anexo 2: MED / GED Enfoques de políticas de género 1970-1990                                         60&#13;
Anexo 3: Problemas que los sistemas de agua y de saneamiento traen consigo a los usuarios y usuarias 61&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                         9&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Resumen ejecutivo&#13;
&#13;
&#13;
Con el propósito de diseñar lineamientos para      en gran medida, a las poblaciones en las que se&#13;
una propuesta estratégica de género para el Sector interviene con proyectos de agua y de sanea-&#13;
Agua y Saneamiento en Bolivia y Perú, como parte   miento. Al menos el 50% y el 20% de la pobla-&#13;
de una estrategia global y en coordinación con     ción total de Bolivia y del Perú, respectivamente,&#13;
las instituciones del sector agua y saneamiento    son poblaciones indígenas y originarias que ha-&#13;
de ambos países, el PAS llevó a cabo un Diag-      bitan en las zonas rurales y peri-urbanas.&#13;
nóstico de Género en el Sector Agua y Sanea-&#13;
miento en Bolivia y Perú, en abril y mayo 2001.    Hallazgos del diagnóstico&#13;
Este diagnóstico consideró los cuatro niveles si-  a) Políticas macro-sectoriales&#13;
guientes: políticas macro sectoriales, planifica-  Ambos países están suscritos a todos los conve-&#13;
ción y formulación de proyectos, capacidad         nios internacionales que abogan por la igual-&#13;
institucional y entorno comunitario. Para ello se  dad entre hombres y mujeres. Bolivia, más cla-&#13;
revisó documentos técnicos de 18 proyectos, se     ramente que el Perú, ha desarrollado marcos le-&#13;
entrevistó a profesionales de 26 organizaciones,   gales que priorizan la incorporación de las mu-&#13;
gubernamentales y no gubernamentales               jeres y la equidad de los géneros.&#13;
(ONGs), y de 8 agencias financieras; y se dia-         En ambos países, el sector agua y sanea-&#13;
logó con grupos focales en 14 comunidades ur-      miento carece de una política de género y de&#13;
banas y rurales.                                   estrategias que lo promuevan en sus programas&#13;
    En el diagnóstico se definió género como       y proyectos. La coordinación entre los organis-&#13;
aquella perspectiva con la que el saneamiento      mos oficiales responsables de género y el sector&#13;
enfoca las relaciones de desigualdad entre hom-    agua y saneamiento, es casi inexistente.&#13;
bres y mujeres, con respecto al acceso, al con-        Las agencias financieras en Bolivia y Perú,&#13;
trol y a los beneficios sobre los recursos agua y  han incorporado el género en sus lineamientos&#13;
saneamiento. Las estadísticas en la región andina  de política institucional, pero al mismo tiempo&#13;
indican que la mujer, más allá de su pertenencia   destinan muy pocos recursos para apoyar y eva-&#13;
a uno u otro grupo étnico o cultural (andino o     luar esa incorporación en sus proyectos.&#13;
amazónico), está en una condición y posición&#13;
de desventaja frente al varón.                     b) Formulación de programas y proyectos&#13;
    Tanto el género como la cultura son dimen-     La mayoría de proyectos de agua y saneamiento&#13;
siones que marcan identidades y caracterizan,      tiene una visión predominantemente técnica, con&#13;
&#13;
&#13;
10&#13;
&amp;#12;&#13;
RESUMEN EJECUTIVO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
énfasis en el mejoramiento de sus coberturas. La    La mayor parte de las organizaciones ejecutoras&#13;
perspectiva de género es entendida, casi unáni-     de proyectos no cuenta con estrategias o herra-&#13;
memente, como la participación de las mujeres,      mientas concretas para la promoción e&#13;
y está justificada como un mecanismo útil para      implementación de género. Existe una vasta ex-&#13;
conseguir mejores resultados y sostenibilidad de    periencia en metodologías participativas, espe-&#13;
los sistemas de abastecimiento.                     cialmente para la zona rural, mas ellas no nece-&#13;
    Los proyectos de agua potable están diseña-     sariamente evidencian los temas de la desigual-&#13;
dos para llevar agua a la vivienda para el uso      dad de género.&#13;
reproductivo, esto es, para cocinar, lavar y lim-       Los sistemas de seguimiento y evaluación de&#13;
piar. No están considerados otros usos impor-       los proyectos son todavía muy débiles, y parecen&#13;
tantes, tales como el uso productivo del agua       estar más orientados a medir el avance físico y&#13;
dentro de la vivienda, para la preparación de       financiero del proyecto, con pocos instrumentos&#13;
productos y servicios vendidos a pequeña esca-      de aprendizaje y evaluación.&#13;
la. La priorización del consumo reproductivo deja&#13;
de reconocer el trabajo proveniente de las tareas   d) Entorno comunitario&#13;
productivas de subsistencia, en las que las mu-     En las áreas urbana y rural, el varón, más que&#13;
jeres y los niños son los principales responsables. la mujer, es el que representa y expresa ante las&#13;
    La incorporación del género en la formula-      entidades respectivas la demanda comunitaria.&#13;
ción de proyectos de agua y saneamiento es dé-&#13;
bil y poco consistente. El género, en cualquiera    Se conoce poco de la calidad de la demanda,&#13;
&#13;
de sus enfoques, no se encuentra expresado en       es decir, quién demanda qué y porqué.&#13;
&#13;
los objetivos; se utiliza información neutral, no       En esas áreas, la calidad del acceso al agua&#13;
&#13;
desagregada por sexo. En el análisis de género,     potable y al saneamiento es baja y, consecuen-&#13;
&#13;
se determina la población-meta considerando         temente, no favorece el buen uso de los servi-&#13;
&#13;
únicamente a la cantidad de familias que recibi-    cios. Por ejemplo, los diseños técnicos están ba-&#13;
&#13;
rán los servicios; las mujeres son frecuentemente   sados en normas técnicas estrictas, con poca fle-&#13;
&#13;
mencionadas como población para las activi-         xibilidad para adaptarse a las condiciones y há-&#13;
&#13;
dades de educación sanitaria, y los varones no      bitos culturales de la población asentada en la&#13;
&#13;
están explícitamente mencionados en ninguna         zona del proyecto. Los materiales empleados y&#13;
&#13;
forma a lo largo de los documentos. Los indi-       el trabajo de albañilería no son de buena cali-&#13;
&#13;
cadores de evaluación más cercanos a lo que         dad, lo cual genera problemas técnicos al poco&#13;
&#13;
puede entenderse por género, son las cifras         tiempo de concluida la construcción. Las tareas&#13;
sobre la participación de mujeres. El presupuesto   de operación y mantenimiento intradomiciliario&#13;
para el componente social, en donde el género       y las tareas de limpieza, implican una carga&#13;
se inserta, es del orden del 10-15% del total.      adicional de trabajo doméstico, especialmente&#13;
                                                    para las mujeres. Por sus responsabilidades en&#13;
c) Capacidad institucional para incorporar          el grupo familiar, las mujeres son más vulnera-&#13;
    género                                          bles que los hombres a los problemas de acceso&#13;
Los cuadros técnicos en los diversos niveles insti- al agua.&#13;
tucionales y funcionales, desde la planificación        En lo que respecta al agua, se observan,&#13;
de proyectos hasta la gestión comunitaria, están    sobre todo en la zona urbana, dos factores adi-&#13;
marcados por la tradicional división del trabajo    cionales que limitan su consumo: la discontinui-&#13;
en razón del sexo.                                  dad del servicio y los precios altos. A pesar de&#13;
    Las capacitaciones y eventos constituyen        que el agua llega a las viviendas, no hay un&#13;
un buen mecanismo para la difusión de los           aumento significativo en el consumo.&#13;
conceptos y enfoques de género, y claros avan-      Los habitantes de las zonas rurales y urbanas&#13;
ces en la sensibilización de los profesionales con  consumen por debajo de la dotación oficial (50&#13;
respecto a estos temas.                             a 70 litros por persona/día en el área rural y 100&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                    11&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
litros por persona/día en el área urbana). Ade-     -  Desarrollar estrategias concretas de equidad&#13;
más de los factores de calidad del acceso: con-        de género para los proyectos de agua y sa-&#13;
tinuidad, sabor, calidad técnica, precio, como-        neamiento, utilizando enfoques prácticos y&#13;
didad, operación y mantenimiento intra-                basados en su propia experiencia.&#13;
domiciliario, existen otros factores como el fuerte -  Incorporar el cambio en las relaciones de&#13;
control social en zonas rurales, que limitan el        equidad de manera consistente, desde los ob-&#13;
consumo de agua en exceso.                             jetivos del proyecto.&#13;
    Con los esfuerzos desplegados por los pro-      -  Transversalizar la perspectiva de género en&#13;
yectos, se ha logrado avances en la participa-         los proyectos, para lograr un mayor impacto&#13;
ción de las mujeres en el control de los servicios&#13;
de agua y saneamiento. Su participación como           en las relaciones de equidad.&#13;
&#13;
miembros de comités y de juntas de agua es del      -  Mejorar el balance de género en los cuadros&#13;
&#13;
orden del 20%, aunque en la mayoría de los             técnicos de los proyectos, incorporando ex-&#13;
&#13;
casos, ellas no asumen cargos directivos ni de         pertos en el cambio social.&#13;
&#13;
decisión, sino de apoyo y asistencia.               -  Diseñar los servicios de abastecimiento de&#13;
                                                       agua potable y saneamiento, de manera que&#13;
Recomendaciones                                        alivien las tareas reproductivas y de subsis-&#13;
a) Para los responsables de las políticas              tencia de la familia.&#13;
    sectoriales                                     -  Identificar claramente a los varones y a las&#13;
-   Contar con marcos legales que respalden la         mujeres como grupos-meta, incluyendo a la&#13;
    equidad en las relaciones de género.               pareja y a la familia extensa como grupos-&#13;
-   Definir lineamientos estratégicos orientados a     meta y como unidades de intervención.&#13;
    la equidad de género para el sector agua y      -  Ajustar las metodologías participativas a las&#13;
    saneamiento.                                       diferencias, a los temas de género y a los&#13;
-   Reforzar la información y la asesoría en te-       ámbitos rural y urbano.&#13;
    mas de género en los niveles de política y de   -  Reforzar el apoyo y seguimiento al trabajo&#13;
    decisión sectorial.                                social y de género que tiene lugar en las co-&#13;
-   Innovar e incorporar conceptos y enfoques          munidades.&#13;
    que contribuyan a la equidad de género; por     -  Reforzar y desarrollar mecanismos de apren-&#13;
    ejemplo: calidad del acceso, calidad de la         dizaje dentro de los proyectos.&#13;
    demanda, uso reproductivo, uso productivo       -  Incluir en los proyectos, asignaciones presu-&#13;
    doméstico de subsistencia.                         puestales específicas para género.&#13;
-   Fortalecer en el sector el enfoque de apren-&#13;
    der de la experiencia, a través de mecanis-     c) Para los responsables directos de la&#13;
    mos de aprendizaje, monitoreo y evaluación.&#13;
-   Promover estudios sobre consumo de agua,           ejecución de proyectos en las comu-&#13;
&#13;
    diferenciándolo por zonas urbanas y rurales        nidades&#13;
&#13;
    y por consumo reproductivo y productivo de      - Reforzar el proceso de demanda comunita-&#13;
&#13;
    subsistencia; sobre costos de género en los        ria, a través de diagnósticos de género.&#13;
&#13;
    proyectos de agua y saneamiento; y sobre        - Mejorar la promoción y la demanda de solu-&#13;
&#13;
    calidad de las soluciones del saneamiento          ciones alternativas para la disposición de&#13;
&#13;
    urbano y rural.                                    excretas de las familias.&#13;
                                                    - Reducir el paralelismo técnico-social a lo lar-&#13;
&#13;
b) Para los responsables institucionales               go de la ejecución, evaluación y monitoreo&#13;
    de la formulación de programas y                   del proyecto.&#13;
    proyectos                                       - Garantizar a las comunidades la calidad téc-&#13;
-   Complementar el enfoque de participación de        nica de las instalaciones construidas.&#13;
    las mujeres, con uno que promueva la equi-      - Promover el consumo de agua de calidad y&#13;
    dad en las relaciones de hombres y mujeres.        el uso de las instalaciones sanitarias.&#13;
&#13;
&#13;
12&#13;
&amp;#12;&#13;
RESUMEN EJECUTIVO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
-   Promover el cambio de hábitos como una&#13;
    resultante de factores culturales, económicos&#13;
    y de calidad del acceso a los servicios.&#13;
-   Fortalecer el componente de gestión comu-&#13;
    nitaria, con un enfoque de actitudes y deci-&#13;
    siones democráticas.&#13;
-   Buscar el apoyo de los programas de forma-&#13;
    ción de mujeres líderes.&#13;
&#13;
&#13;
Propuesta estratégica para proyectos&#13;
de agua y de saneamiento con equidad&#13;
de género&#13;
Se propone que los proyectos de agua y de sa-&#13;
neamiento promuevan la equidad de género en&#13;
dos dimensiones: la condición y la posición de&#13;
mujeres y hombres. La condición, es la equidad&#13;
en la capacidad de responder a necesidades&#13;
prácticas de agua, higiene y saneamiento. La&#13;
posición, es la equidad referida a que mujeres y&#13;
varones tengan las mismas oportunidades y es-&#13;
pacios para desarrollar y ejercer su capacidad&#13;
de influencia social y política.&#13;
&#13;
&#13;
Llevar a cabo esta tarea, requiere que el proyec-&#13;
to de agua y de saneamiento se proponga y sea&#13;
evaluado en la medida en que:&#13;
&#13;
l   Brinde a hombres y mujeres de la comunidad&#13;
    un acceso equitativo y de calidad a los re-&#13;
    cursos de agua y de saneamiento.&#13;
&#13;
l   Desarrolle capacidades en hombres y muje-&#13;
    res de la comunidad, para llevar a cabo&#13;
    el control y la gestión justa y democrática&#13;
    de los servicios de agua y de saneamiento&#13;
    recibidos.&#13;
&#13;
l   Apoye y promueva las relaciones de equidad&#13;
    entre los hombres y las mujeres con respecto&#13;
    al uso y consumo de agua, higiene y sanea-&#13;
    miento.&#13;
&#13;
&#13;
Ejecutar el proyecto en el marco mencionado re-&#13;
querirá de las siguientes líneas estratégicas de&#13;
acción:&#13;
&#13;
l   Calidad técnica del servicio.&#13;
&#13;
l   Gestión comunitaria democrática.&#13;
&#13;
l   Relaciones saludables y empoderamiento.&#13;
&#13;
&#13;
                                                     13&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                       PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Glosario de términos de la perspectiva de género&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
l  Género                                      Es la personalidad social, asignada por el grupo social y por la cultura, a&#13;
                                               hombres y a mujeres, en base a su diferencia sexual.&#13;
&#13;
                                               Género es también, una variable socio-económica que describe y analiza&#13;
                                               roles, responsabilidades, limitaciones y oportunidades de hombres y mujeres.&#13;
&#13;
l  División sexual del trabajo                 División de tareas basada en el sexo de las personas y por la que, de manera&#13;
                                               sistemática y regular, se asigna las tareas reproductivas y sus variantes a las&#13;
                                               mujeres, y las productivas y sus variantes a los varones.&#13;
&#13;
l  Roles de género                             Aquellas responsabilidades asignadas por la cultura y consideradas apropia-&#13;
                                               das, para hombres y para mujeres. Los roles pueden ser reproductivos y pro-&#13;
                                               ductivos.&#13;
&#13;
l  Roles reproductivos                         Roles y responsabilidades relacionados a la reproducción biológica, cuidado&#13;
                                               y mantenimiento de la vida, educación y salud de la familia.&#13;
&#13;
l  Roles productivos                           Roles y responsabilidades relacionados a la producción de bienes que pueden&#13;
                                               ser cambiados real o potencialmente en el mercado.&#13;
&#13;
l  Producción de subsistencia                  Actividad productiva realizada en el entorno de la vivienda, destinada a&#13;
                                               generar recursos económicos a las familias para su subsistencia y no para&#13;
                                               obtener ganancias . Ejemplos: ordeñar leche y venderla; hilar y tejer; sembrar&#13;
                                               y cosechar en la huerta; hornear y vender pan; preparar comida para vender;&#13;
                                               entre otros.&#13;
&#13;
l  Condición                                   La condición es el conjunto de circunstancias materiales de los hombres y las&#13;
                                               mujeres. Las condiciones de vida derivan de la satisfacción de las llamadas&#13;
                                               necesidades prácticas, tales como alimento, vivienda, educación y salud&#13;
                                               (higiene y saneamiento). Los proyectos que llevan abastecimiento de agua y&#13;
                                               servicios de saneamiento a las comunidades están dirigidos a mejorar las&#13;
                                               condiciones de vida, de salud y de saneamiento de hombres y mujeres.&#13;
&#13;
l  Posición                                    La posición social está definida por los recursos y las oportunidades que&#13;
                                               hombres y mujeres tienen para ejercer su capacidad de influencia social y&#13;
                                               política. Un análisis de la posición social, reflejará las relaciones de poder y&#13;
                                               de control entre hombres y mujeres y, por ende, las desigualdades entre ellos.&#13;
                                               La posición también está relacionada al grado de satisfacción de las&#13;
                                               necesidades estratégicas, o aquellas provenientes de la discriminación de&#13;
                                               hombres y mujeres en cuanto a decisión política, institucional, comunitaria y&#13;
                                               familiar.&#13;
&#13;
l  Acceso y control de recursos Capacidaddeaccederarecursos(educativos,económicos,políticos,natura-&#13;
                                               les) necesarios para el desarrollo humano. Control se refiere a la capacidad&#13;
                                               de decidir a beneficiarse de esos recursos.&#13;
&#13;
l  Mujer en Desarrollo - MED                   Enfoca a las mujeres como la causa de los problemas; propone que la mejora&#13;
                                               de las condiciones de vida de la mujer y su incorporación en el mercado&#13;
                                               laboral solucionarán los problemas de equidad. (Más información en el&#13;
                                               anexo 2).&#13;
&#13;
l  Género en Desarrollo - GED Enfoca la relación de desigualdad entre hombres y mujeres, como un factor&#13;
                                               que limita el desarrollo económico, político y social; plantea la equidad&#13;
                                               como un derecho humano.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Elaboración de Norah Espejo y Betty Soto basada en la literatura de género.&#13;
&#13;
&#13;
14&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                         PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                     Introducción&#13;
&#13;
&#13;
                                     Los temas de mujer y de género en el sector agua   encuentra la incorporación del género y de allí&#13;
                                     y saneamiento han pasado por varias etapas.        derivar políticas y estrategias, con la participa-&#13;
                                     En sus inicios, en la Década del Agua (1981-       ción de la instituciones que trabajan en agua y&#13;
                                     1990), la Organización de las Naciones Unidas      saneamiento en Bolivia y Perú, se ha llevado a&#13;
                                     conceptualizó estos temas como participación de    cabo un «Diagnóstico de Género en el Sector&#13;
                                     las mujeres en los proyectos. Más tarde, la        Agua y Saneamiento en Bolivia y Perú» (Espejo y&#13;
                                     Conferencia de Dublín (enero, 1992) otorgó a       Soto, 2001). Este diagnóstico ha mostrado que&#13;
                                     las mujeres el reconocimiento de su rol central    existe una gran experiencia en incorporar y&#13;
                                     en el manejo y control de los recursos del medio   empoderar a las mujeres en los proyectos de agua&#13;
                                     ambiente. En estos años, las agencias interna-     y saneamiento, pero el sector todavía no ha asi-&#13;
                                     cionales produjeron documentos muy importan-       milado el género en políticas y estrategias claras&#13;
                                     tes dedicados a la incorporación y operacio-       que guíen su incorporación y transversalización&#13;
                                     nalización del componente mujer y género en&#13;
                                     el sector1.                                        en los diferentes niveles institucionales (político,&#13;
&#13;
1Algunos ejemplos de ello son: He-                                                      de diseño y de ejecución), así como en las dife-&#13;
 rramientas para la Participación        A partir de la Cuarta Conferencia Mundial&#13;
 Comunitaria, paquete meto-          de la Mujer en Beijing (septiembre, 1995) se       rentes fases del ciclo del proyecto.&#13;
 dológico de PROWWESS/UNDP-                                                                 El objetivo del presente documento es dar a&#13;
 BancoMundial(Srinivasan,1990);      adopta el enfoque de equidad de género. Reco-&#13;
 Gender Issues Working Group of                                                         conocer los hallazgos y las recomendaciones del&#13;
 the Water Suppply and Sanitation    nociendo la validez de este enfoque para el sec-&#13;
 Collaborative Council. Gender       tor, el reporte VISION 21del Foro Mundial de       Diagnóstico de Género y, sobre la base de és-&#13;
 Issues Sourcebook (Wakeman,                                                            tos, proponer lineamientos para una estrategia&#13;
 1996); Mejor cuando es de a dos     Agua y Saneamiento en La Haya (marzo, 2000) ,&#13;
 (Espejo y vd Pol, 1993) una guía    identificó la equidad de género como uno, entre    de campo que transversalice la equidad de gé-&#13;
 operativa de género orientada a&#13;
 las características de la región    otros, de los puntos esenciales para el logro de   nero en los proyectos de agua y saneamiento de&#13;
 Latinoamérica, publicada por el                                                        la región andina. Los hallazgos y recomenda-&#13;
 IRC, International Water and        la sostenibilidad de los servicios de agua y sa-&#13;
 Sanitation Centre.                  neamiento. En esta dirección, ya se han produ-     ciones se presentan en cuatro niveles: a) políti-&#13;
2Ello se demuestra en el estudio del&#13;
 PAS-IRC LinkingSustainabilitywith   cido evidencias cuantitativas que demuestran la    cas macro sectoriales; b) planificación y formu-&#13;
 Demand, Gender and Poverty                                                             lación de proyectos; c) capacidad institucional&#13;
 (Bruce, van Wijk, Mukherjee,        alta correlación entre las perspectivas de géne-&#13;
 2001), llevado a cabo en 15 paí-    ro, pobreza y sostenibilidad2.                     para incorporar género; y d) resultados al-&#13;
 ses y del que ha resultado una&#13;
 herramientadeevaluación,depla-          En la Región Andina, el sector no ha sido      canzados, hasta el momento, en las comunida-&#13;
 nificación y monitoreo, denomi-     ajeno a los cambios en cuanto a mujer y a          des usuarias de los sistemas de agua y de&#13;
 nada MPA (Methodology for&#13;
 ParticipatoryAssesments).           género. Para identificar la situación en la que se saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
                                     16&#13;
&amp;#12;&#13;
INTRODUCCIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La metodología del diagnóstico se basó en la&#13;
revisión de literatura especializada; revisión de&#13;
documentos técnicos de 18 proyectos en Bolivia&#13;
y Perú; entrevistas individuales a profesionales&#13;
de 26 organizaciones entre gubernamentales y&#13;
no gubernamentales (ONGs) y de 8 agencias&#13;
financieras; discusión con grupos focales en 14&#13;
comunidades urbanas y rurales y realización de&#13;
dos talleres nacionales (Anexo 1) .&#13;
    Realizar un diagnóstico para la región andina&#13;
es un proyecto ambicioso dado que implica a la&#13;
población andina y amazónica que habita en&#13;
las áreas urbanas y rurales de Bolivia y Perú.&#13;
Reconociendo la gigantesca diversidad cultural&#13;
de esta población y sin el propósito de cubrir al&#13;
detalle esta diversidad, se ha logrado un diag-&#13;
nóstico de género que presenta los aspectos más&#13;
relevantes del sector en los niveles arriba men-&#13;
cionados. Por lo tanto, reconociendo las dife-&#13;
rencias existentes, se ha rescatado y priorizado&#13;
las similitudes a fin de proponer lineamientos&#13;
estratégicos de género, válidos para la región     acceso a los servicios de agua y de saneamiento&#13;
andina en general y para Bolivia y Perú en         en la región. La parte 2: Estado de la incorpora-&#13;
particular.                                        ción del género en el sector agua y saneamien-&#13;
    Por otro lado, el documento ha tratado de      to, presenta la información en tres niveles: a)&#13;
llenar los vacíos de información con respecto al   políticas nacionales y sectoriales; b) capacidad&#13;
saneamiento urbano y a la amazonía. A pesar        institucional para la planificación y formulación&#13;
de los esfuerzos, no se ha podido evitar que el    de proyectos; y c) logros de los proyectos en las&#13;
documento abunde más en agua y áreas ru-           comunidades. Finalmente, sobre la base del pa-&#13;
rales por la escasa información sobre la zona      norama presentado y mostrando el valor agre-&#13;
amazónica.                                         gado de trabajar con género, la parte 3 propo-&#13;
    En este documento, cuando se emplea los        ne lineamientos para una estrategia que transver-&#13;
términos perspectivas de género o simplemente      saliza la equidad de género en los proyectos de&#13;
género, se está aludiendo, de manera amplia, a     agua y de saneamiento.&#13;
la perspectiva que enfoca las relaciones de des-       Se incluye asimismo, un acápite sobre el mar-&#13;
igualdad entre hombres y mujeres con respecto      co conceptual y las fases de un proyecto de agua&#13;
al acceso, control y beneficios sobre los recursos y saneamiento que fueron discutidos en un taller&#13;
y oportunidades de desarrollo. De la misma ma-     realizado en Lima a mediados de septiembre de&#13;
nera, la perspectiva de género propone diversas    2001, en el que participaron: SER-AGUA, IDEAS,&#13;
estrategias para el alcance de la equidad entre    CARE-PROPILAS, FONCODES, entre otras ins-&#13;
los sexos.                                         tituciones, las que hicieron valiosos aportes a&#13;
    El documento contiene tres partes: La parte    partir de su experiencia.&#13;
1: El contexto general: Bolivia y Perú, identifica     Este documento está dirigido a los profesio-&#13;
el contexto y la población andina involucrada,     nales cuyas decisiones impactan sobre el sector,&#13;
mediante la presentación de características        a quienes planifican los programas y proyectos y&#13;
generales sobre relaciones de género en la zo-     a quienes diseñan proyectos concretos con in-&#13;
na andina y amazónica y sobre la calidad del       corporación de género.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                 17&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
El contexto general:&#13;
Bolivia y Perú&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1. El contexto general de Bolivia y Perú&#13;
         y las relaciones de género&#13;
&#13;
&#13;
A fin de identificar el contexto                     Población indígena en Bolivia y Perú&#13;
y la población-meta del Diagnóstico                  l  La población indígena en Bolivia constituye&#13;
de Género del Sector Agua                               el 52% del total y pertenece a pueblos&#13;
y Saneamiento, se muestran                              originarios de la región. De ellos, un 93%&#13;
de manera general, algunos índices                      son aymaras y quechuas y el 7% habita en la&#13;
sociales, sus características                           zona amazónica del Chaco Guaraní (VAIPO&#13;
sobresalientes en cuanto a las                          98). En el Perú, aproximadamente 4 millones&#13;
relaciones de género y la calidad                       (16% del total) de peruanos tienen como&#13;
del acceso a los servicios de agua                      lengua materna el quechua, el aymara u otro&#13;
y saneamiento, y consideraciones                        idioma nativo amazónico. De ellos, un 80%&#13;
sobre el agua en la cosmovisión                         vive en la costa y la sierra y 20% en la Selva&#13;
de la población andina y amazónica                      (INEI, 1998).&#13;
en Bolivia y Perú.                                   l   Los índices en salud y educación, muestran&#13;
                                                        que la mujer andina y amazónica está en&#13;
                                                        desventaja frente al varón (Tabla 1).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Tabla 1          Índices sociales comparativos entre varones y mujeres&#13;
&#13;
&#13;
                                                Bolivia          Perú         Región Latinoamérica&#13;
&#13;
 Analfabetismo: (mayores de 15 años)     Varón    8%              6%                    11%&#13;
                                         Mujer    21%            15%                    13%&#13;
&#13;
 Esperanza de vida:                      Varón    60              66                    67&#13;
                                         Mujer    64              71                    73&#13;
&#13;
 Participación en el mercado de trabajo: Total  3 millones     9 millones           217 millones&#13;
                                         Mujer    38%            31%                    34%&#13;
&#13;
 Hijos por mujer                                  4.1             3.1                   2.7&#13;
&#13;
 Fuente: www.genderstats.worldbank.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
20&#13;
&amp;#12;&#13;
1. EL CONTEXTO GENERAL DE BOLIVIA Y PERÚ Y LAS RELACIONES DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Relaciones de género3                                        muelle pesquero se ha constituido en otra de&#13;
l   Para las sociedades andinas, la pareja hom-              las actividades centrales.&#13;
    bre-mujer es una unidad de opuestos y com-            l  La representación y las decisiones en el ám-&#13;
    plementarios y constituye la unidad central              bito público, son áreas vedadas para la mu-&#13;
    de la organización social de la comunidad.               jer andina. Sin embargo, al interior del do-&#13;
    Están asociados a los sindicatos, controlan              micilio (ámbito privado) todas las decisiones&#13;
    las tierras, son pasantes en fiestas religiosas,         son consensuadas por la pareja.&#13;
    mantienen derechos de agua y de riego y               l  Los sectores urbanos de bajos ingresos, es-&#13;
    cumplen con obligaciones comunales.                      tán habitados por migrantes andinos y ama-&#13;
l   La familia extensa, en mayor medida que la               zónicos quienes enfrentan problemas de po-&#13;
    familia nuclear, es para las sociedades                  breza y de discriminación; el fenómeno mi-&#13;
    andinas y amazónicas el pilar de la organi-              gratorio ha afectado fuertemente sus hábitos&#13;
    zación social. En los grupos amazónicos,                 originarios de vida y su cosmovisión, tenién-&#13;
    además de la familia extensa, se agrega el               dose al respecto pocos datos. En el contexto&#13;
    concepto del clan, pilar organizador de acti-            de pobreza urbana, adultos y niños, varones&#13;
    vidades sociales y económicas.                           y mujeres de una familia, aportan al ingreso&#13;
l   La vivienda andina y amazónica, es una uni-              familiar; probablemente esta situación ge-&#13;
    dad de reproducción-producción; hombres y                nera una dinámica de decisiones intradomi-&#13;
    mujeres son productores y reproductores den-             ciliarias, diferente a la del área rural.&#13;
    tro de su vivienda. El trabajo reproductivo de&#13;
    la familia no está reconocido como tal, para&#13;
    los grupos andinos y amazónicos.                                                Perspectiva occidental&#13;
l   La mujer andina juega un rol decisivo en la                                  de las relaciones de género&#13;
    distribución de los recursos agrícolas, deci-&#13;
    sión que se toma dentro de las viviendas. El             la dominación y la inequidad que percibe la cultura occidental, puede&#13;
    concepto de complementariedad, que forma                 no serlo para la indígena, en tanto responde a una simbología y visión del&#13;
    parte de la ideología andina, afecta a la mujer          mundo con códigos diferentes, algunos de los cuales ciertamente habrá&#13;
    social y productivamente y define derechos               que trabajarlos cuidadosamente para alcanzar las condiciones de igual-&#13;
&#13;
    de participación, de decisión y, consecuente-            dad entre hombres y mujeres recreando esas culturas; en definitiva,&#13;
&#13;
    mente, de acción.                                        generando procesos que tiendan a fortalecerlos.&#13;
&#13;
&#13;
l   En los grupos amazónicos, hombres y muje-                Fuente: Secretaría Pro tempore, 1999&#13;
    res se dedican principalmente al cultivo. La&#13;
    mayor parte de esos grupos tiene una econo-&#13;
    mía de subsistencia basada en la pesca y la&#13;
    recolección de frutos y semillas; su produc-          El agua en la cosmovisión andina&#13;
    ción agrícola sirve para el autoconsumo y             y amazónica&#13;
    para el trueque. En la amazonía peruana, el&#13;
                                                          l   Muchas de las actividades sociales y econó-&#13;
    fenómeno migratorio ha afectado totalmente                micas del actual habitante de los Andes y de&#13;
    su forma de vida; por ejemplo: los shipibos,              las zonas amazónicas del Perú y Bolivia,                3La información de esta sección&#13;
    una de las comunidades amazónicas más                     están enmarcadas dentro de su cosmovisión               es especialmente válida para las&#13;
    numerosas, han convertido la artesanía en                 y lógica animista que mantiene ante la na-              poblaciones rurales y se basa en&#13;
                                                                                                                      las siguientes fuentes: Criales 99,&#13;
    su actividad económica principal. Tradicio-               turaleza y el universo. En este contexto, el            Molina 98, Rivera Cusicanqui&#13;
    nalmente la artesanía era producida exclusi-              agua, el aire, los animales y las plantas, son          1998, Secretaria Protempore 99,&#13;
                                                                                                                      VAIPO98, Vesco y Castillo 99.&#13;
    vamente por las mujeres. Para los varones, el             concebidos como un todo integrado e inter-              Estudios con enfoque de género&#13;
&#13;
    trabajo en construcción de carreteras o en el             relacionado.                                            de la Amazonia son muy escasos&#13;
                                                                                                                      (Protempore,1999).&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                21&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                 PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                         Cosmovisión en el mundo andino rural&#13;
&#13;
&#13;
- El mundo andino que incluía Bolivia, Ecuador, Perú, parte de Argentina y Chile, manejó toda una ideología religiosa íntimamente&#13;
  ligada al agua, de la que subsisten rezagos en la actualidad.&#13;
- En muchas áreas indígenas, los comuneros no sólo cuidan las lagunas, los manantiales y puquios, sino que también realizan&#13;
  hermosas ceremonias de pago, como devolución por los beneficios obtenidos por el agua.&#13;
- Las minorías amazónicas tenían una relación tal con los ríos y pozos que cada área del río o pozo se utilizaba con fines distintos.&#13;
  Así, los pozos para lavar la ropa eran diferentes de los usados para lavar los utensilios donde se consumieron alimentos y se&#13;
  cuidaba de no dejar desperdicios. En la Amazonia algunos grupos étnicos dan a luz en el agua.&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: CEPIS, OPS/OMS 1999&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                 § La salud, entre los pueblos indígenas, es un                   últimos 5 años Bolivia invirtió US$130 mi-&#13;
                    equilibrio entre la tierra, el agua, el aire, las             llones (DIGESBA, 1999), ocupando así el&#13;
                    plantas, los animales y las deidades. Por lo                  segundo lugar entre los sectores; el Perú&#13;
                    tanto, la asociación estricta de salud-agua,                  invirtió US$400 millones en los últimos 10&#13;
                    podría resultar muy reducida frente a esta                    años (FONCODES, 2000). A pesar de ello,&#13;
                    cosmovisión andina.                                           las coberturas se mantienen por debajo de&#13;
                 § Portradiciónycostumbre,enlascomunidades                        los promedios de la región, y lo más saltante&#13;
&#13;
                    andinas el agua es utilizada de manera                        aún, es la gran diferencia que existe entre las&#13;
&#13;
                    cuidadosa y racional; por ejemplo: se prioriza                coberturas urbanas y las rurales en ambos&#13;
&#13;
                    el uso del agua para el riego y para dar de                   países.&#13;
&#13;
                    beber a los animales, ya que éstos son el&#13;
                    capital de ahorro y fuente de ingresos de las            Coberturas de agua&#13;
                                                                             § Un 24% de viviendas urbanas en el Perú y&#13;
                    familias.                                                     un 13% en Bolivia carecen de conexión a la&#13;
                 § El agua de lluvia no necesariamente es reco-                   red de agua potable. El Perú tiene la cobertura&#13;
                    lectada, pues no se le considera como una                     de conexión a la red más baja (76.1%) de la&#13;
                    fuente alternativa para consumo humano, sino                  región andina, en tanto que Bolivia (87.4%)&#13;
                    como el agua que alimenta la tierra.                          junto con Colombia (89.2%) están entre los&#13;
                                                                                  países con las más altas coberturas.&#13;
                 Inversión en el sector                                      § En el área rural de Bolivia y del Perú,&#13;
                 § Los gobiernos de Bolivia y del Perú están                      alrededor del 70% de su población no está&#13;
                    haciendo esfuerzos significativos para que el                 conectada a la red, lo que constituye la más&#13;
                    habitante rural y urbano tenga acceso a                       baja cobertura entre los países de la región&#13;
                    servicios de agua y de saneamiento. En los                    andina.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  Tabla 2          Cobertura de agua en la Región Andina (%)&#13;
&#13;
                                                             Bolivia       Colombia        Ecuador        Perú         Venezuela&#13;
&#13;
                  URBANO&#13;
                  Con conexión domiciliaria                    87.4          89.2           77            76.1            83.6&#13;
                  Con conexión o fuente cercana                93.1          98             81.4          86.8            84.5&#13;
                  RURAL&#13;
                  Con conexión domiciliaria                    30.4          41.7           42            29.2            61&#13;
                  Con conexión o fuente cercana                44            73             51.4          50.6            70.4&#13;
&#13;
                  Fuente: CEPIS,OPS/OMS 2000 (www.cepis.ops-oms.org)&#13;
&#13;
                 22&#13;
&amp;#12;&#13;
1. EL CONTEXTO GENERAL DE BOLIVIA Y PERÚ Y LAS RELACIONES DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Coberturas de saneamiento                                 Desinfección del agua&#13;
§ El 55% de la población urbana en Bolivia y              § En la región andina, el promedio de desin-&#13;
    el 33% en el Perú, no está conectada a la red             fección del agua para el ámbito urbano,&#13;
    de alcantarillado o desagüe. Bolivia tiene las            fluctúa entre 80% y 90% (OPS/OMS, PAS&#13;
    coberturas más bajas de la región andina.                 2000 y entrevista con Superintendencia de&#13;
§ Con relación a los sistemas in situ en el área              Saneamiento Básico, Bolivia). Sin embargo&#13;
    urbana, las coberturas son del 37.1% en                   la calidad del agua disminuye sensiblemente&#13;
    Bolivia y del 22.5% en el Perú.&#13;
§ En el área rural de Bolivia, la cobertura de                debido a las deficientes condiciones de su&#13;
&#13;
    conexión a la red de alcantarillado es apenas             almacenamiento en la vivienda, derivadas&#13;
&#13;
    del 2.4%. En el Perú, el 21.8% de su población            fundamentalmente de la discontinuidad del&#13;
&#13;
    rural tiene conexión a la red de alcantarillado,          servicio.&#13;
&#13;
    con lo que se ubica como el país con la más           § En el ámbito rural, los sistemas funcionan, en&#13;
    alta cobertura en saneamiento rural en la                 su mayor parte, sin desinfección, dado que&#13;
    región andina.                                            mantener los sistemas de desinfección a base&#13;
§ Las coberturas para los sistemas in situ en el              de cloro se ha hecho muy difícil en el Perú y en&#13;
    área rural, son de 32.9% en Bolivia y de                  Bolivia. En el Perú, el 58% de los sistemas de&#13;
    17.7% en el Perú. Esta última es la más baja              abastecimiento de agua potable carece de&#13;
    de toda la región.                                        desinfección (OPS/OMS, PAS 2000).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Tabla 3          Cobertura de saneamiento en la Región Andina (%)&#13;
&#13;
                                            Bolivia    Colombia       Ecuador      Perú       Venezuela&#13;
&#13;
 URBANO&#13;
 Conexión                                     45.09       78.5         61.4        67             62.4&#13;
 In situ                                      37.1        18.5         9.09        22.5           8.6&#13;
 Total                                        82.2        97           70.5        89.5           71&#13;
 RURAL&#13;
 Conexión                                      2.4        16.6         10.4        21.8           14.28&#13;
 In situ                                      32.9        34.4         26.6        17.7           33.2&#13;
 Total                                        35.3        51           37          39.5           47.5&#13;
&#13;
 Fuente: CEPIS,OPS/OMS 2000 (www.cepis.ops-oms.org)&#13;
                                                                                                           23&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                 PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  Continuidad del servicio de agua potable&#13;
                  § EnBolivia,datosdelaempresaconcesionaria                        los sistemas no cuenta con micromedición.&#13;
                      AISA sobre la continuidad del servicio en                § Estudios realizados en el Perú indican que el&#13;
                      La Paz, indican que esta ciudad tiene servicio               99% de los sistemas de abastecimiento en la&#13;
                      las 24 horas del día con medidores. Un                       zona urbana brindan un servicio discontinuo&#13;
                      estudio de 14 sistemas de agua (PAS, 1997)                   (OPS/OMS, PAS 2000), con un promedio de&#13;
                      mostró que sólo en 4 sistemas se tiene una                   13.7 horas diarias de servicio. De la misma&#13;
                      continuidad de 24 horas, el 33 % de los sis-                 manera, un estudio nacional (DIGESA, 1999)&#13;
                      temas tiene problemas de continuidad en la                   reportó un promedio de 19.25 horas al día&#13;
                      época de lluvias y el 73 % en la época seca.                 de abastecimiento de agua potable en el área&#13;
                      En este estudio se evidenció que el 60% de                   rural.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                         Abastecimiento de agua en zona rural - Perú&#13;
&#13;
&#13;
Nuestras observaciones en 4 comunidades de Cajamarca arrojaron un promedio de 4 a 6 horas de servicio diario. Otros estudios&#13;
(OPS/OMS-PAS 2000) como el de PRONAP (Programa Nacional de Agua Potable y Alcantarillado) en 1998, cubriendo veinte&#13;
localidades rurales pequeñas y medianas, indicó que en el 50% de ellas el abastecimiento de agua era menos de 10 horas por día;&#13;
por otro lado el estudio de DIGESA (Dirección General de Salud Ambiental) que cubrió los 24 departamentos del Perú, reportó un&#13;
promedio de 19,25 h/día de abastecimiento. Estas cifras incluyeron el abastecimiento de manantiales como fuentes de agua. Todo&#13;
ello confirma la intermitencia y el bajo número de horas del abastecimiento de agua en zonas rurales.&#13;
&#13;
&#13;
                                 Abastecimiento de agua en zona urbana  Bolivia y Perú&#13;
&#13;
&#13;
En las zonas urbanas de Bolivia y Perú hay variaciones. En La Paz, las empresas concesionarias abastecen de agua las 24 horas del&#13;
día, colocando un medidor en cada casa. En los casos observados en Lima -San Hilarión Alto y Raucana- las familias en estas&#13;
comunidades reciben agua algunas horas por día o interdiario, lo que las lleva a almacenar el agua al frente de sus casas, en cilindros&#13;
(200ltrs) o en reservorios (400ltrs) en condiciones higiénicas de alto riesgo.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  24&#13;
&amp;#12;&#13;
Estado de la incorporación&#13;
del género en el sector&#13;
agua y saneamiento&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                      PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                 2. Principales hallazgos del diagnóstico&#13;
&#13;
&#13;
                                  Los hallazgos sobre género que se                                  conformado por los programas nacionales&#13;
                                  describen en esta parte han sido                                   de inversión, las ONGs nacionales e inter-&#13;
                                  obtenidos del Diagnóstico de Género                                nacionales, las agencias de cooperación in-&#13;
                                  en el Sector Agua y Saneamiento en                                 ternacional, las empresas prestadoras de ser-&#13;
                                  Bolivia y Perú (Espejo y Soto, 2001),                              vicios y los pequeños proveedores indepen-&#13;
                                  y se presentan en cuatro niveles:                                  dientes. El sector ha priorizado el enfoque de&#13;
                                  a) en las políticas nacionales                                     mejorar la cobertura y sostenibilidad de los&#13;
                                     y sectoriales de desarrollo,                                    servicios.&#13;
                                  b) en la planificación de programas                           § El Perú y Bolivia están suscritos a todos los&#13;
                                     y proyectos;                                                    convenios internacionales4 que abogan por&#13;
                                  c) en la capacidad institucional; y                                reducir la desigualdad entre varones y muje-&#13;
                                  d) en el ámbito comunitario.                                       res. En especial Bolivia, cuenta con un mar-&#13;
                                                                                                     co legal fuerte puesto en práctica en su Plan&#13;
                                  El género en las políticas nacionales y                            Nacional de Equidad de Género, el mismo&#13;
                                  sectoriales de desarrollo                                          que está reforzado por la Ley de Participa-&#13;
                                 § Los órganos rectores del sector agua y sa-                        ción Social. El Perú, considerando que se&#13;
                                     neamiento son el Ministerio de Vivienda en                      encuentra en los inicios de un nuevo gobier-&#13;
                                     Bolivia y el Ministerio de Transportes, Comu-                   no, parece haber diferido su decisión políti-&#13;
                                     nicaciones, Vivienda y Construcción en el                       ca de incorporar el género en su agenda del&#13;
                                     Perú. El marco institucional del sector está                    desarrollo.&#13;
4Ambos países están suscritos a&#13;
la Convención sobre la Elimina-&#13;
ción de todas las formas de Dis-&#13;
criminación contra la Mujer-&#13;
CEDAW-1979. Ratificada por el                                Bolivia disminuye la brecha entre la ciudad y el campo&#13;
Perú en 1981 y en vigor desde&#13;
1982. Ratificada por Bolivia en&#13;
1990 y en vigor desde ese mis-      En los últimos 6 años, dos leyes han apuntado a disminuir la fuerte discriminación de la población indígena y a&#13;
&#13;
mo año.                             abrir espacios para la participación activa de las mujeres en el desarrollo local. La Ley de Descentralización&#13;
Han participado también en los      Administrativa prioriza el desarrollo en cada región con una justa distribución y mejor administración de los recursos&#13;
foros internacionales de la mujer&#13;
en los años 1975, 1985 y 1995       públicos. La Ley de Participación Popular (1994) otorga la toma de decisiones al poder local, articulando las&#13;
&#13;
y en la Conferencia Mundial de      comunidades indígenas, campesinas y urbanas en la vida jurídica, política y económica del país; esta ley pone&#13;
Población y Desarrollo-El Cairo,    énfasis explícito en la participación de la mujer y el hombre por igual en las decisiones de desarrollo local.&#13;
1996.&#13;
&#13;
&#13;
                                  26&#13;
&amp;#12;&#13;
2. PRINCIPALES HALLAZGOS DEL DIAGNÓSTICO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
§ En Bolivia y Perú es casi inexistente la coordinación entre&#13;
     el sector agua y saneamiento y los organismos oficiales&#13;
     de género (VAGGF-Viceministerio de Asuntos de Géne-&#13;
     ro, Generacionales y Familia, y el PROMUDEH-Ministe-&#13;
     rio de Promoción de la Mujer y del Desarrollo Humano,&#13;
     respectivamente).&#13;
§ Con los procesos de descentralización y de democratiza-&#13;
     ción en Bolivia y Perú, aparecen nuevos espacios en la&#13;
     planificación local y en la gestión de los recursos de agua&#13;
     y saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            Nuevos espacios para la planificación local participativa con equidad de género&#13;
&#13;
&#13;
   En Bolivia, el Viceministerio de Asuntos de Género, Generacionales y Familia, inició en 1998 el Proyecto Piloto,&#13;
   Mujer y Municipio, el que fue ejecutado en 40 municipios del país. Con el objetivo de fortalecer a los municipios&#13;
   en su capacidad institucional para incorporar género, ha llevado a cabo programas de capacitación en planifica-&#13;
   ción de género. Con ello están logrando validar metodologías e instrumentos para incorporar género en la&#13;
   planificación y en la agenda municipal.&#13;
&#13;
&#13;
   En Perú, recientemente se han creado y formalizado las Mesas Departamentales de concertación de pobreza.&#13;
   Son organismos de planificación local participativa, integrada por representantes de los diversos sectores y que&#13;
   desde septiembre de 2001 presentaran ante el Congreso de la República sus presupuestos departamentales de&#13;
   desarrollo local. Estas Mesas son espacios potencialmente importantes para la incorporación sistemática del&#13;
   género en la planificación del desarrollo local.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
§ Las agencias internacionales de cooperación financiera&#13;
     para el desarrollo, en Bolivia y Perú, han incorporado el                               Agencias financieras poseen lineamientos&#13;
     género en sus lineamientos de política institucional; estos                                  generales en género y desarrollo&#13;
     lineamientos, sin embargo, no se traducen en propuestas&#13;
     estratégicas concretas que se apliquen en los proyectos                           De las 8 agencias financieras visitadas, todas manifestaron&#13;
&#13;
     que ellas financian. Además, las agencias entrevistadas                           incluir en sus políticas, lineamientos generales en género y&#13;
&#13;
     manifestaron que el seguimiento a los procesos y resulta-                         desarrollo, pero sólo 2 (la Agencia de Cooperación Suiza,&#13;
                                                                                       COSUDE y la Embajada de Holanda) mostraron tener docu-&#13;
     dos de género es, a su pesar, débil.                                              mentos escritos de estrategias en género y desarrollo.&#13;
§ El sector agua y saneamiento, tanto en el Perú como en&#13;
     Bolivia, no ha definido su política de género y, por ende,                        Un estudio de MESAGEN, Mesa de Cooperantes en Género,&#13;
     no cuenta con estrategias concretas para sus proyectos.                           en Lima (2000), indicó que el 91% de las agencias financieras&#13;
     No existe un liderazgo institucional para incorporar los                          que actúan en Perú, incorporan género en sus políticas.&#13;
&#13;
     temas de género dentro del sector.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   Existencia de estrategias concretas en género, agua y saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
   De las 18 organizaciones visitadas en Bolivia y Perú, ejecutoras de programas y proyectos, solamente una (el 5%)&#13;
   poseía sus estrategias escritas de género y agua y saneamiento. El resto de organizaciones contaban solamente&#13;
   con lineamientos generales de género y desarrollo, que se incluían en sus documentos de política institucional u&#13;
   otros documentos de la institución.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                    27&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                              PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
El género en la planificación de progra-&#13;
mas y proyectos&#13;
&#13;
Visión de género en los programas y&#13;
proyectos&#13;
§ Losdocumentostécnicosdelosproyectosuti-&#13;
   lizan indistintamente los términos género,&#13;
   mujer, desarrollo comunitario y participación&#13;
   de la mujer. Ello indica la poca claridad que&#13;
   los planificadores tienen del concepto de gé-&#13;
   nero.&#13;
§ Se toman argumentos de equidad, empo-&#13;
   deramiento y eficiencia (Anexo 2) para justifi-&#13;
   car explícitamente la promoción de la parti-&#13;
   cipación de mujeres. De estos tres argumen-&#13;
   tos, el que predomina es el de eficiencia, que&#13;
   justifica la incorporación del recurso-mujer&#13;
   como un mecanismo útil para conseguir me-&#13;
   jores resultados y sostenibilidad de los siste-&#13;
   mas de abastecimiento de agua potable.&#13;
§ De la misma manera, se planifica y se hace&#13;
   operativo el componente social en función&#13;
   de su efectividad como herramienta para ge-&#13;
   nerar eficiencia y sostenibilidad de las insta-&#13;
   laciones. Así, el componente social no sólo&#13;
   se somete a las prioridades técnicas sino que&#13;
   pierde fuerza como componente de desarro-&#13;
   llo social y humano. El género, a su vez, al               saneamiento sólo en el rol de madre, se es-&#13;
   ser considerado parte del componente social,               taría reforzando su rol tradicional como repro-&#13;
   sufre las mismas consecuencias.                            ductora, y el llevar agua y saneamiento faci-&#13;
§ Los proyectos de agua potable son diseña-                   litaría a las mujeres un buen cumplimiento&#13;
   dos para llevar agua a la vivienda, princi-                de sus tareas domésticas.&#13;
   palmente para el uso reproductivo (cocinar,           § Excepcionalmentesehanencontradoproyec-&#13;
   lavar, limpiar) y, en ese contexto, se asume               tos con un fuerte enfoque cultural o de apren-&#13;
   que las mujeres son las principales usua-                  dizaje, que (sin proponérselo) dan respuesta&#13;
   rias del servicio. De esa manera, al enfo-                 y apoyan a las comunidades a mejorar las&#13;
   carse a la mujer en los proyectos de agua y                relaciones desiguales de género.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
              Expresiones típicas del reforzamiento del rol reproductivo de las mujeres&#13;
&#13;
&#13;
 La mujer es la administradora y responsable de la salud familiar&#13;
 Las mujeres tienen un rol central y determinante en el desarrollo de la familia&#13;
 Se incrementa la productividad al mejorar las condiciones de salud y al ahorrar tiempo derivado de la&#13;
 recolección de agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
28&#13;
&amp;#12;&#13;
2. PRINCIPALES HALLAZGOS DEL DIAGNÓSTICO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Consistencia de los aspectos de género en            Capacidad de las instituciones para&#13;
la planificación de proyectos                        incorporar género&#13;
§ El género no se expresa explícitamente como&#13;
    objetivo de los proyectos; los documentos téc-   Impacto del género en la organización de&#13;
    nicos de los proyectos mencionan el género       las instituciones&#13;
    en cualquiera de sus rubros, pero no nece-      § Eltrabajarconenfoquesdegéneronoafecta&#13;
    sariamente de manera consistente a lo largo          ni cambia ningún proceso organizativo o ad-&#13;
    de sus objetivos, resultados y actividades.          ministrativo de las instituciones. De las 26&#13;
§ La planificación y diseño del proyecto no se           instituciones visitadas, solamente una mos-&#13;
    basan en información desagregada por sexo            tró algunos cambios en su estructura organi-&#13;
    o en análisis de género; por lo general, los         zacional a raíz de su trabajo con enfoque de&#13;
    perfiles y estudios de pre-factibilidad sólo in-&#13;
    vestigan aspectos técnicos y sociales de ma-         género.&#13;
&#13;
    nera general, sin la sensibilidad a las dife-&#13;
    rencias de género.&#13;
§ Los responsables de la planificación de los                      El género afecta también las estructuras&#13;
    aspectos técnicos de las instalaciones de agua                               de la organización&#13;
    y de saneamiento (diseño y opciones tecno-&#13;
    lógicas), toman poco en cuenta las influen-        PROCOSI, una red de 24 ONGs en el sector salud en Bolivia, ha tenido&#13;
    cias que el género y los aspectos culturales       desde sus inicios un enfoque de género. Éste ha ido variando desde&#13;
    puedan tener sobre lo técnico. En el caso del      posiciones Mujer en desarrollo (MED) a posiciones Género en desarrollo&#13;
    agua, prima la visión de llevar agua, des-         (GED) y siempre como un tema o enfoque dentro de sus proyectos.&#13;
    pojándola de su valor simbólico (símbolo de        Actualmente PROCOSI afirma estar pasando de la etapa de género&#13;
    vida, de unión, de identidad), de su vínculo       como tema, a género como cambio institucional. Para ello está llevando&#13;
    con la historia de una comunidad (especial-        a cabo un diagnóstico organizacional en 10 organizaciones-miembros,&#13;
    mente en zonas rurales) y de las diferencias       que analiza la sensibilidad de los procesos de organización y de adminis-&#13;
    que el género implica en el uso y consumo          tración a la equidad del género. Afirma que «el trabajar con género&#13;
    del agua. Para el caso de saneamiento, en          afecta todo, el trabajo, la estructura organizacional, las actitudes y la&#13;
    forma similar, se prioriza la visión de llevar     atmósfera organizacional».&#13;
    infraestructura.&#13;
§ Con respecto a la caracterización de los gru-&#13;
    pos-meta en los documentos técnicos, se han&#13;
    observado tres características: 1) la pobla-     Estrategias y metodologías concretas de&#13;
    ción objetivo a la cual se dirigen los proyec-   género para agua y saneamiento&#13;
    tos, es planteada como número de familias o     § Delas20 organizacionesdelsectorquefue-&#13;
    número de comunidades; 2) las mujeres es-            ron visitadas sólo una había diseñado una&#13;
    tán privilegiadas por su rol de madres; 3) los       estrategia específica de género para sus pro-&#13;
    varones no están mencionados en ninguna              yectos de agua y saneamiento. La mayor parte&#13;
    forma en los documentos. Utilizando las ci-          de las organizaciones incorpora en sus pro-&#13;
    fras como grupos-meta, podrá el proyecto             yectos lineamientos generales en género y&#13;
    alcanzar a los hombres y las mujeres de la           desarrollo.&#13;
    comunidad.&#13;
§ Los indicadores que los proyectos usan fre-&#13;
    cuentemente para evaluar la participación de&#13;
    las mujeres son numéricos y cuantitativos, lo&#13;
    que no permite tener ninguna apreciación&#13;
    acerca de la calidad de esa participación ni&#13;
    de la influencia y poder de decisión que ésta&#13;
    otorga.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                          29&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                 PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La estrategia transversal de género en zona rural - El Proyecto APRISABAC&#13;
&#13;
&#13;
Objetivos&#13;
         - Mejorar el acceso de hombres y de mujeres a servicios de salud y saneamiento de calidad (calidad del&#13;
           acceso)&#13;
         - Fortalecer las capacidades de gestión y liderazgo de las mujeres a nivel comunal&#13;
&#13;
&#13;
Indicadores&#13;
         - Nº de mujeres que toman decisiones al interior de los ECIS&#13;
         - Nº de mujeres que toman decisiones al interior de las JASS&#13;
         - Nº de planes comunitarios elaborados con metodologías de género&#13;
         - Nº de proyectos gestionados por mujeres&#13;
&#13;
&#13;
Líneas de Trabajo&#13;
         - Al nivel de los establecimientos de salud (centros y puestos de salud)&#13;
         - Al nivel de las redes de servicios de salud&#13;
         - Al nivel de la Dirección Regional de Salud&#13;
         - Al nivel de los gobiernos locales y mesas de concertación&#13;
&#13;
&#13;
Elementos claves en la estrategia de género de APRISABAC&#13;
         - Transversalidad que se incorpore en los instrumentos y acciones existentes&#13;
         - Enfoque pluri-dimensional: se relacionó agua y saneamiento con otros proyectos de interés comunal&#13;
         - Uso de diagnósticos de género para conocer las inequidades y definir áreas prioritarios de&#13;
           intervención&#13;
         - Moviliza diversos grupos de referencia para promover el cambio&#13;
         - Género requiere de una acción intradomiciliaria&#13;
         - La calidad de la dotación de servicios debe ir junto a estrategias participativas&#13;
         - Búsqueda de concertación y fortalecimiento de actores&#13;
         - Co-responsabilidad de actores (usuarios, municipios, donantes)&#13;
&#13;
&#13;
Fuentes: Nino Alfonso, 2000&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                              § La capacitación en género ha logrado sensi-&#13;
                                                                  bilizar a los profesionales del sector, mas no&#13;
                                                                  se ha logrado que éstos conciban el género&#13;
                                                                  de manera práctica y operativa. En todo ni-&#13;
                                                                  vel (tabla 4), los cuadros técnicos en el sec-&#13;
                                                                  tor agua y saneamiento están marcados por&#13;
                                                                  la tradicional división sexual del trabajo (los&#13;
                                                                  hombres son responsables de lo técnico, y&#13;
                                                                  las mujeres de lo social) y por condiciones&#13;
                                                                  salariales y carga de trabajo desventajosas&#13;
                                                                  para las profesionales mujeres.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
30&#13;
&amp;#12;&#13;
2. PRINCIPALES HALLAZGOS DEL DIAGNÓSTICO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Tabla 4            Presencia de hombres y mujeres en cuadros técnicos del sector&#13;
&#13;
&#13;
Institución u organización                 Incorporación de varones                   Incorporación de mujeres&#13;
&#13;
Mesas de concertación, Mesas               En temas de agua y saneamiento,            En temas de género, de manera mayo-&#13;
temáticas, Comités                         mayoritariamente                           ritaria&#13;
interagenciales&#13;
&#13;
Agencias internacionales que               En puestos directivos y como en-           En puestos relacionados a educación y&#13;
financian y ejecutan                       cargados de agua y saneamiento             desarrollo comunitario y género&#13;
&#13;
Programas y Proyectos                      En puestos directivos y técnicos           En puestos de educación sanitaria y&#13;
                                                                                      desarrollo comunitario&#13;
ONGs ejecutoras directas                   En puestos directivos y técnicos           En puestos de educación sanitaria y&#13;
                                                                                      desarrollo comunitario&#13;
Asociaciones de JASS o de pro-             70 80% varones                             20-30 % mujeres&#13;
motores de salud&#13;
&#13;
Municipios                                 Mayoría de varones a todo nivel&#13;
&#13;
Comisión de regantes                       Mayoría de varones. Tienen voz y           Miembros de la comisión, no ocupan&#13;
                                           voto                                       cargos de autoridad ni votan&#13;
CAPYS/JASS                                 80% -100% varones                          Máximo 25 % mujeres (mujeres excep-&#13;
                                           Operadores son varones                     cionalmente son operadoras)&#13;
&#13;
Juntas vecinales                           80% -100% varones                          En la mayoría de las juntas la mujer es&#13;
                                                                                      minoría.&#13;
Junta de regantes                          Los regantes son mayoritariamente          Son minoría. La mujer comparte el voto&#13;
                                           varones                                    con el marido.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
§ Los profesionales de los proyectos men-                               y mujeres, ni cuestionan los temas de desi-&#13;
    cionaron la necesidad de contar con docu-                           gualdad que competen a ambos.&#13;
    mentos concretos y específicos, que les faciliten                § Las metodologías de intervención usadas en&#13;
    la incorporación del género en sus proyectos.                       el ámbito urbano son provenientes del ámbito&#13;
    Existe en el sector una vasta experiencia en el                     rural, sin una validación apropiada en cuanto&#13;
    manejo de metodologías participativas y en                          a los aspectos de género se refiere. El único&#13;
    el diseño de materiales educativos, especial-                       caso registrado como una adaptación de la&#13;
    mente para la zona rural. Estas metodologías,                       metodología para zonas urbanas, es la&#13;
    aún siendo participativas, no garantizan su                         metodología SARAR5 aplicada por el PAS en&#13;
    sensibilidad a las desigualdades entre varones                      Bolivia (ver recuadro).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    Elementos innovadores de metodologías participativas&#13;
&#13;
&#13;
    Bolivia. El proyecto de saneamiento básico rural YAKUPAJ, que utilizó la metodología SARAR, capacitó a toda la cadena de actores que&#13;
    directa e indirectamente estarían involucrados en el desarrollo comunitario. Su programa de capacitación en administración y en la&#13;
    política y filosofía del proyecto, involucraba a los ejecutores directos (ONGs), a las instituciones de provincia, a los promotores&#13;
    comunitarios (maestros rurales y auxiliares de enfermería), a la comunidad (líderes comunitarios, comunidad, comités, operadores,&#13;
    albañiles), e incluso a las tiendas comunales.&#13;
&#13;
&#13;
    Perú. APRISABAC, proyecto de saneamiento básico rural, recogiendo las experiencias de las ferias rurales productivas, lideró la metodo-&#13;
    logía de las ferias de desarrollo, que promueven y amplían formas de trabajo de transparencia y equidad. A través de estas ferias, las&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
5 SARAR es una sigla conformada por palabras en inglés que significan: Confianza en sí mismo (Self esteem), Asociatividad&#13;
(Associativestrengths),Ingenio(Resourcefullness),Planificaciónorientadaalaaccion(Actionplanning)yResponsabilidad(Responsability)&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                       PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
comunidades hacen conocer sus demandas a las diferentes instituciones de desarrollo de la región y pueden, ahí mismo, negociar y&#13;
concertar el apoyo, lográndose formalizar compromisos concretos de financiación y apoyo. En 1997, del total de representantes de las&#13;
ferias, el 40% eran mujeres.&#13;
&#13;
UNICEF, plantea trabajar con un enfoque de derechos y libre elección de las comunidades. El enfoque de derechos y deberes es&#13;
poco utilizado en los proyectos de agua potable y saneamiento y sin embargo podría servir de mucha utilidad para trabajar relaciones de&#13;
género.&#13;
&#13;
MPA (Metodología para Evaluaciones Participativas) es una metodología orientada al estudio de la sostenibilidad y validada&#13;
internacionalmente. Combina tres dimensiones-eje: la demanda, el género y la pobreza. Sus datos, de tipo cuantitativo y cualitativo,&#13;
arrojan información sobre el funcionamiento del sistema de abastecimiento de agua y de saneamiento y sobre los procesos organizativos&#13;
y participativos que hacen posible los resultados sostenibles. El método es participativo a todos los niveles.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                     § El enfoque de contratar servicios de terceros,                   a identificar la demanda comunitaria, pero&#13;
                         para ampliar la infraestructura, parece tener                  difícilmente se interesan por analizar la cali-&#13;
                         desventajas y afectar la capacidad para                        dad de la demanda. Es decir, quién deman-&#13;
                         implementar género en los proyectos. Con el                    da, qué y porqué.&#13;
                         ánimo de ganar las licitaciones, los terceros             § Estudios realizados en la zona rural indican&#13;
                         reducen costos del componente social y las                     que el status y la comodidad para las muje-&#13;
                         actividades de género, por lo que el servicio                  res, son razones más fuertes que la salud, en&#13;
                         brindado resulta más débil en el área de lo                    la expresión y justificación de la demanda&#13;
                         social y de género, que en el área de la infra-                comunitaria de los servicios de agua y de&#13;
                         estructura. Existe muy poco seguimiento de par-                saneamiento. Cuando tienen oportunidad de&#13;
                         te de las instituciones contratantes acerca de la              expresar su demanda, las mujeres dan más&#13;
&#13;
                         calidad del trabajo y de los resultados en el                  importancia que los varones, a la comodi-&#13;
&#13;
                         campo obtenidos por terceros.                                  dad de las instalaciones.&#13;
&#13;
                     § Los sistemas de seguimiento y evaluación de&#13;
                         los proyectos son todavía muy débiles, y pa-              Calidad del acceso a los servicios&#13;
&#13;
                         recen estar orientados más a los fines de apo-            § Unánimemente, varones y mujeres recono-&#13;
&#13;
                         yar el avance físico y financiero de los pro-                  cen las ventajas y beneficios de acercar el&#13;
&#13;
                         yectos que a constituirse en herramientas de                   agua a la vivienda. Con mucha menor fre-&#13;
&#13;
                         aprendizaje desde la experiencia.                              cuencia, el ahorro del tiempo es menciona-&#13;
                                                                                        do por ambos como beneficio.&#13;
&#13;
                     Relaciones de género en los servicios                         § La calidad del acceso al agua potable está&#13;
                                                                                        caracterizada por la discontinuidad del ser-&#13;
                     de agua y saneamiento a nivel                                      vicio en zonas urbanas y rurales, la poca&#13;
                     comunitario                                                        aceptación del sabor del agua con cloro en&#13;
                                                                                        las zonas rurales, la deficiente calidad técni-&#13;
                     Demanda comunitaria                                                ca de los sistemas e instalaciones en cuanto&#13;
                     § El varón más que la mujer, tanto en el área                      a los materiales empleados y a la mano de&#13;
                         urbana como rural, es el que representa y                      obra, especialmente en zonas rurales.&#13;
                         expresa ante las entidades respectivas la de-             § Elaccesoalsaneamientorural(letrinasysiste-&#13;
                         manda comunitaria para proyectos de agua                       mas de drenaje de aguas servidas), está ca-&#13;
                         y de saneamiento.                                              racterizado todavía por su baja calidad técni-&#13;
                     § En las zonas rurales y urbanas de la región                      ca. La calidad técnica de las letrinas limita el&#13;
                         andina y amazónica el agua es objeto de de-                    uso para todos los miembros de la familia, en&#13;
                         manda, mientras que las letrinas no lo son.                    especial de las mujeres y niños que son los&#13;
                     § Los esfuerzos de los proyectos están dirigidos                   que más tiempo permanecen en la casa.&#13;
&#13;
&#13;
                     32&#13;
&amp;#12;&#13;
2. PRINCIPALES HALLAZGOS DEL DIAGNÓSTICO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
§ Losdiseñostécnicosestánbasadosprincipal-        Uso de los servicios de agua y de sa-&#13;
    mente en normas técnicas estrictas, que no    neamiento&#13;
    necesariamente se adaptan a las condicio-    § Hombresymujeresdelascomunidadesusan&#13;
    nes y hábitos culturales de las poblaciones     el agua dentro de la vivienda principalmente&#13;
    asentadas en la zona del proyecto. Como con-    para tres fines: a) fin reproductivo: alimenta-&#13;
    secuencia de ello, se tiene diseños incómo-     ción e higiene; b) fin económico, llamado&#13;
    dos o poco funcionales que afectan princi-      anteriormente productivo de subsistencia,&#13;
    palmente a las mujeres, quienes son las que     que genera ingresos para la subsistencia fa-&#13;
    con mayor frecuencia usan las instalaciones     miliar; y c) fin comunitario: trabajos comu-&#13;
    sanitarias.                                     nales, ritos religiosos. Ninguno de ellos está&#13;
§ Lospreciosdelaguaenelárearuralsonacep-            asociado a fines comerciales, agrícolas o de&#13;
    tados, pero en las áreas urbanas es todavía     producción empresarial; los proyectos de&#13;
    un bien de lujo, lo cual limita el consumo      agua potable, en general, están diseñados&#13;
    de agua total en la vivienda. El protagonismo   sólo para cubrir el fin reproductivo.&#13;
    de las mujeres en el ámbito reproductivo las § A pesar de que el agua llega a las viviendas&#13;
    hace más vulnerables que los hombres a las      no hay un aumento significativo en el consu-&#13;
    limitaciones en el consumo de agua.             mo, los habitantes de las zonas rurales y&#13;
§ Los servicios de agua y de saneamiento en la      urbanas consumen por debajo de la dota-&#13;
    vivienda traen consigo tareas de operación y    ción oficial (50-70 litros por persona/día en&#13;
    mantenimiento intradomiciliario (OMI). Estas    el área rural y 100 litros por persona/día en&#13;
    son llamadas por los proyectos tareas de        el área urbana)(mencionado en las entrevis-&#13;
    limpieza, y significan carga adicional de       tas). Existen factores económicos y de cali-&#13;
    trabajo doméstico, especialmente para las       dad del acceso como continuidad, sabor, ca-&#13;
    mujeres.                                        lidad técnica, precio y comodidad, que son&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                33&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                 PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   determinantes en el consumo de agua en la                     mujer cumple el rol de operadora, se trata de&#13;
   vivienda y que afectan de manera diferente a                  mujeres jóvenes.&#13;
   hombres y mujeres. En las zonas rurales exis-             § Es muy poca la participación y la inclusión&#13;
   te un fuerte control social que limita el con-                de las mujeres mayores en los proyectos, la&#13;
   sumo de mucha agua.                                           influencia de la edad en las relaciones de&#13;
§ Enlascomunidadesruralesvisitadas,elhom-                        género ha sido muy poco estudiada.&#13;
   bre consume menos agua potable que las&#13;
   mujeres. En zonas peri-urbanas, el consumo                Hábitos de higiene&#13;
   de agua es limitado por el costo y por la falta           § Los hábitos de higiene más comunes en la&#13;
   de sistemas de desagüe.                                       zona rural son: las mujeres se bañan entre&#13;
§ A pesar de los factores de calidad técnica                     1-2 veces/semana y el varón entre 2-3 ve-&#13;
   arriba mencionados, que limitan su uso, existe                ces/semana; para bañarse se prefiere el río a&#13;
   una tendencia a un mayor uso de las letrinas                  la conexión de agua potable; el aseo corpo-&#13;
   por las mujeres y los niños, que son los que                  ral de los escolares es más frecuente; el lava-&#13;
   más tiempo permanecen en casa.                                do de ropa se realiza en alguna fuente de&#13;
                                                                 agua cercana. Los varones y las mujeres del&#13;
Control de los servicios por hombres y                           área rural asocian los conceptos de salud/&#13;
mujeres                                                          limpio, con trabajo, responsabilidad, seguri-&#13;
§ La participación de las mujeres como miem-                     dad, belleza física y frescura del cuerpo.&#13;
   bros de los comités y juntas de agua es, en               § De acuerdo con lo observado durante las&#13;
   promedio, de aproximadamente una mujer                        visitas al campo, los hábitos de higiene más&#13;
   miembro en una junta o CAPYS de 5 miem-                       comunes en la zona urbana son: el baño&#13;
   bros, ocupando generalmente cargos de apo-                    corporal de varones y mujeres adultos es más&#13;
   yo y asistencia. Los cargos directivos y de                   frecuente que en la zona rural; el agua del&#13;
   decisión recaen en los varones. Rige todavía                  lavado de ropa se recicla; se almacena el&#13;
   la tradicional división sexual del trabajo cuan-              agua en recipientes con alto riesgo sanitario.&#13;
   do se trata de participar en los eventos de               § La mejora de los hábitos higiénicos no se&#13;
   capacitación: las mujeres asisten a las char-                 produce automáticamente por el hecho de&#13;
   las de educación sanitaria y los varones a los                contar con los servicios o las instalaciones&#13;
   cursos de gestión comunitaria.                                de agua y de saneamiento en la vivienda,&#13;
§ La mujer participa muy poco como respon-                       sino que depende, en gran medida, de la&#13;
   sable de la operación y mantenimiento del                     calidad del acceso, de las costumbres, del&#13;
   sistema, en los pocos casos en los que la                     clima, entre otros.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Mejoras en la vivienda como incentivos en el cambio de hábitos&#13;
&#13;
&#13;
 Las experiencias más exitosas de cambio de hábitos en relación con la higiene de la casa, son aquellas donde se&#13;
 ha incluido mejoras de la vivienda. Por ejemplo: adicionar un lavadero a la conexión domiciliaria, instalar ducha&#13;
 para el uso de los niños, elevar las cocinas o construir cocinas ecológicas (estufas lorena), han servido de valioso&#13;
 incentivo a las familias para mejorar la higiene de la casa.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
34&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
3. Recomendaciones para el sector agua&#13;
        y saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
Para incorporar género en las políticas               económica del habitante del Ande y de las&#13;
nacionales y sectoriales de desarrollo                zonas amazónicas del Perú y de Bolivia.&#13;
                                                  § Enfoque de los proyectos de agua y sanea-&#13;
En el marco legal, estrategias y lide-                miento como proyectos orientados al desa-&#13;
razgo de género se recomienda:                        rrollo humano, que propicien la mejora de&#13;
                                                      las condiciones de vida de la población y&#13;
a) Definir dentro del sector agua y sanea-            promuevan valores de respeto, de solidari-&#13;
    miento, un marco legal que apoye la               dad y de equidad entre hombres y mujeres,&#13;
    equidad en las relaciones de género               sin discriminación de edad, religión o cultu-&#13;
Bolivia y Perú cuentan con marcos legales que         ra, antes que como proyectos de infra-&#13;
incorporan el género en sus agendas de desa-          estructura.&#13;
rrollo nacional, mas no en el sector agua y sa-   § Buscar la satisfacción de las necesidades de&#13;
neamiento. Es necesario definir un marco legal        agua provenientes de los roles reproductivos&#13;
que justifique y refuerce la equidad en las rela-     y productivos de subsistencia. Ambos roles&#13;
ciones de hombres y mujeres con respecto al           tienen lugar dentro de la vivienda familiar, y&#13;
acceso, al control, y a los beneficios sobre los      los proyectos deben reconocer la intensa ac-&#13;
recursos de agua y saneamiento.                       tividad productiva que se lleva dentro de la&#13;
                                                      vivienda familiar la que, en gran medida, está&#13;
b) Definir una estrategia de equidad de               bajo la responsabilidad de las mujeres.&#13;
    género para el sector&#13;
Diseñar un documento sectorial que resuma las      c) Reforzar el liderazgo de género en el&#13;
principales líneas estratégicas y que guíe la pla-    sector&#13;
nificación, implementación y evaluación de los     El sector requiere de un mayor liderazgo para&#13;
proyectos para el sector, bajo los siguientes      los temas de género. Instituciones ya reconoci-&#13;
principios:                                        das en el sector deberían reforzar su rol en la&#13;
§ Respeto a la cultura y a la cosmovisión pro-     capacitación y sistematización de experiencias,&#13;
    pia de los usuarios de los servicios de agua   apoyando el desarrollo de instrumentos estraté-&#13;
    y saneamiento, que en gran parte condi-        gicos y metodológicos de género. Además,&#13;
    cionan muchos aspectos de la vida social y     las instituciones cabezas de sector podrían&#13;
&#13;
&#13;
36&#13;
&amp;#12;&#13;
3. RECOMENDACIONES PARA EL SECTOR AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
contar con un comité técnico asesor de género&#13;
para el desarrollo del tema y de instrumentos&#13;
estratégicos.&#13;
&#13;
&#13;
Conceptos y enfoques innovadores que&#13;
contribuyan a la equidad de género&#13;
&#13;
a) Difundir y promover en el sector el con-&#13;
    cepto de calidad del acceso a los servicios&#13;
    como un lineamiento director&#13;
En el sector, el concepto de calidad del acceso a&#13;
los servicios, debe ser determinante para que&#13;
hombres y mujeres usen por igual las instalacio-&#13;
nes de agua y las letrinas, para estimular el con-&#13;
sumo del agua por todos los miembros de la&#13;
familia y en especial de mujeres y de niños, y&#13;
para aliviar la carga doméstica proveniente de&#13;
las necesidades de agua y de saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Tabla 5            Características técnicas de los servicios que ofrecen calidad de acceso&#13;
&#13;
&#13;
                    Servicio de agua                              Servicio de saneamiento&#13;
&#13;
1. Buena calidad técnica de materiales y mampostería  1. Buena calidad técnica de materiales y mampostería&#13;
2. Cercanía del servicio                              2. Cercanía del servicio&#13;
3. Continuidad del servicio                           3. Comodidad y privacidad del servicio para adultos y&#13;
4. Cantidad suficiente que cubra las necesidades        para niños&#13;
   reproductivas y productivas de subsistencia        4. No trae carga doméstica extra a las mujeres&#13;
5. Calidad del agua segura para beber                 5. Costos aceptados por la comunidad&#13;
6. Comodidad de las instalaciones                     6. No despidan malos olores&#13;
7. No trae carga doméstica extra a las mujeres&#13;
8. Tarifas que reflejan los costos de O&amp;M&#13;
&#13;
Fuente: Elaboración Norah Espejo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
b) Hacer estudios socioeconómicos del                c) Reforzar en el sector el enfoque de apren-&#13;
    consumo de agua en zonas urbanas                     der de la experiencia a través de meca-&#13;
    y rurales que incluyan el consumo                    nismos de aprendizaje, monitoreo y eva-&#13;
    reproductivo y productivo de sub-                    luación.&#13;
    sistencia.                                       Es necesario un enfoque del aprendizaje desde&#13;
Si bien existen enfoques técnicos del consumo        la experiencia para avanzar en la incorporación&#13;
de agua, es necesario efectuar estudios que          de género en los proyectos de agua y sanea-&#13;
consideren los factores técnicos, sociales,          miento. Este enfoque va de la mano con siste-&#13;
económicos y de género que determinan los            mas de evaluación y de seguimiento, de siste-&#13;
patrones de consumo en las diferentes zonas de       matización y documentación de experiencias en&#13;
la región, y que contribuyan a mejorar el diseño     el sector, que deben difundirse como un me-&#13;
de los proyectos.                                    canismo de carácter continuo.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                       37&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Al nivel sectorial ya existen algunas iniciativas&#13;
para desarrollar sistemas de seguimiento que se&#13;
han puesto en marcha en la región andina.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Iniciativas recientes de sistemas de seguimiento a nivel sectorial&#13;
&#13;
&#13;
En Bolivia, el INE-BID ha iniciado el sistema de información sectorial con indicadores de género en vivienda, salud y&#13;
educación.&#13;
En el Perú, la UNICEF está validando un sistema de información que actualiza los datos de las provincias. Por el&#13;
momento sólo se cuenta con datos de población desagregados por sexo, existencia de baños escolares para niños y&#13;
niñas y número de operadores hombres y mujeres.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Para incorporar género en la planifi-&#13;
cación de programas y proyectos&#13;
&#13;
Visión innovadora para trabajar                              b) Transversalizar la perspectiva de género en&#13;
género                                                           los proyectos, con el fin de lograr&#13;
&#13;
a) Complementar el enfoque de participa-                         un mayor impacto en las relaciones de&#13;
&#13;
    ción de mujeres con el de género como                        equidad.&#13;
&#13;
    equidad en las relaciones.                               La perspectiva de género debe afectar todos los&#13;
&#13;
Incorporar la perspectiva de género para los pro-            aspectos en el ciclo de un proyecto: sus objeti-&#13;
                                                             vos, la estructura organizacional de la institu-&#13;
yectos de agua y saneamiento, significa promo-               ción que lo ejecuta, los procesos de gestión, los&#13;
ver la igualdad entre los hombres y las mujeres              indicadores, el diseño técnico y las metodologías&#13;
con respecto al acceso, al control y a los benefi-           de intervención comunitaria, a lo largo de todo&#13;
cios sobre los recursos del agua y saneamiento.              el ciclo del proyecto y de sus resultados. En este&#13;
De esta manera se tendrá un campo de inter-                  sentido se convierte en una metodología de tra-&#13;
vención más amplio que el del enfoque de par-                bajo social que debe ser incorporada en todas&#13;
ticipación de la mujer.                                      las fases de ejecución.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Lineamientos de género del Centro Ideas-Perú&#13;
&#13;
&#13;
El Centro Ideas ONG- se inscribe en la corriente de construcción del enfoque de género como una forma de&#13;
contribuir al desarrollo ecológico, social y económico sostenible, buscando una mayor equidad entre hombres y&#13;
mujeres, que las mujeres no sean consideradas solamente instrumentos para cumplir metas y ser eficientes, sino que&#13;
sean actores y protagonistas del desarrollo. En tal sentido, hacen suyas las propuestas emanadas del enfoque de&#13;
Género y Desarrollo (GED), orientadas a contribuir en la flexibilización de los estereotipos de los roles de hombres y&#13;
mujeres, reestructurar las relaciones de poder existentes entre los géneros haciendo equitativa la capacidad de&#13;
decisión, a generar un nuevo modelo de desarrollo que busque la integralidad y sostenibilidad y a entender la relación&#13;
entre género y desarrollo como un proceso a mediano plazo.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
38&#13;
&amp;#12;&#13;
3. RECOMENDACIONES PARA EL SECTOR AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
c) Diseñar los servicios de abastecimiento de            § Reconocer al varón como usuario importan-&#13;
    agua potable y saneamiento para que ali-                 te del agua potable en la vivienda.&#13;
    vien las tareas reproductivas y productivas          § Promover la responsabilidad compartida en-&#13;
    de la familia.                                           tre varones y mujeres acerca del uso y con-&#13;
Los servicios de abastecimiento de agua y de sa-             sumo del agua en la vivienda.&#13;
neamiento deben estar dirigidos a satisfacer no&#13;
sólo las necesidades reproductivas, sino también         Consistencia del género en la planifica-&#13;
&#13;
las productivas de la vivienda familiar. Al mismo        ción de proyectos&#13;
&#13;
tiempo, vincular el agua potable con el uso pro-         a) Diseñar proyectos sobre la base de diag-&#13;
&#13;
ductivo de subsistencia, amplía el ámbito de                 nósticos técnicos y de género&#13;
&#13;
impacto del proyecto, por ejemplo, la mejora             El proyecto debe ser diseñado lo más cerca de&#13;
&#13;
del ingreso familiar obtenido a través de lavan-         las necesidades reales de agua y de saneamien-&#13;
&#13;
derías populares o el reuso del agua para riego          to de la futura zona de intervención. Para ello se&#13;
&#13;
de huertas.                                              recomienda incorporar diagnósticos de género,&#13;
&#13;
    Por tanto, el denominado uso doméstico debe          desde el momento en que se elabora la propuesta&#13;
                                                         técnica. El diagnóstico de género en esta etapa&#13;
cubrir tanto el consumo reproductivo del agua            reunirá información desagregada por sexo acer-&#13;
como el consumo productivo de subsistencia,              ca de salud, actividades económicas, educación,&#13;
procurando con ello los siguientes beneficios con-       participación comunitaria en instituciones y or-&#13;
cretos:                                                  ganizaciones, relaciones de desigualdad en&#13;
§ Aliviar la carga doméstica proveniente de las          cuanto acceso, uso, consumo de agua y de ser-&#13;
    tareas reproductivas y de las tareas producti-       vicios de saneamiento. Cosmovisión y simbología&#13;
    vas de subsistencia.                                 en relación con el agua y el saneamiento.&#13;
§ Hacer visible el rol productivo de las mujeres&#13;
    en la casa, orientado a generar ingresos para        b) Hacer explícita la visión de desarrollo y&#13;
    la subsistencia y, por ende, para la salud de            equidad desde los objetivos del proyecto&#13;
    la familia. De esta manera se produce im-            Los objetivos definen, en gran parte, la naturale-&#13;
    pacto en la posición de influencia de las            za y la implementación del proyecto; por ello es&#13;
    mujeres en la vivienda y en la comunidad.            necesario que desde la fase de definición de los&#13;
§ Facilitar las tareas de producción de subsis-          objetivos, el documento del proyecto mencione&#13;
    tencia y el eventual ingreso económico que           que se considera algo más que infraestructura&#13;
    ellas generan.                                       de abastecimiento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Tabla 6         Uso doméstico del agua potable&#13;
&#13;
&#13;
                  USO REPRODUCTIVO                              USO PRODUCTIVO DE SUBSISTENCIA&#13;
&#13;
&#13;
Higiene                                                  Fin Económico&#13;
  - Limpieza personal                                     - Preparar ladrillos para la propia casa&#13;
  - Limpieza de niños                                     - Preparar ladrillos para vender/regalar&#13;
  - Limpieza de la casa                                   - Trabajos de hilado&#13;
  - Lavado de ropa                                        - Riego del área alrededor de la casa&#13;
  - Juego infantil                                        - Abrevar animales pequeños para vender&#13;
Alimento                                                  - Preparación de comida para la venta&#13;
  - Beber                                                 - Preparación de pan para vender&#13;
  - Cocinar y preparar alimentos (corto y mediano plazo)  - Servicio de lavado de ropa&#13;
  - Abrevar animales para consumo familiar&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                        39&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Con la utilización generalizada de metodologías&#13;
de planificación de proyectos, como el Marco&#13;
Lógico, la importancia de incorporar el género&#13;
desde los objetivos, se ha vuelto aún más&#13;
necesaria.&#13;
&#13;
c) Hacer explícito el cambio social desde los&#13;
    objetivos del proyecto&#13;
Si los proyectos quieren lograr cambios sociales&#13;
como, por ejemplo, el cambio de hábitos o el&#13;
cambio en las relaciones de género, será nece-&#13;
sario plantearlos explícita y consistentemente des-&#13;
de sus objetivos.&#13;
&#13;
d) Garantizar que los diseños técnicos sean&#13;
    cómodos y de fácil uso y mantenimiento&#13;
    intradomiciliario&#13;
Desde la etapa de planificación, se debe prever&#13;
que el diseño técnico brinde comodidad y que&#13;
su operación y mantenimiento intradomiciliario&#13;
(OMI) no recargue el trabajo doméstico de las&#13;
mujeres.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Diseños más cómodos - Lavanderas del manantial Chontapaccha&#13;
&#13;
&#13;
 En 1998, la Municipalidad de Cajamarca construyó lavanderías comunitarias con un parque de juegos infantiles,&#13;
 utilizando el agua del puquio de Chontapaccha. El diseño consideraba 10 pozas de lavado construidas con sus&#13;
 respectivos drenajes y a una altura excesiva para las mujeres. Tres días después de su inauguración y de su uso, los&#13;
 tubos de drenaje se obstruyeron con los restos de lana dejados por el lavado de lana y frazadas. Ante esta situación&#13;
 las mujeres regresaron a la fuente anterior, que era un manantial ubicado en medio de la vía pública, cerca a un&#13;
 basural y exponiendo la vida de sus niños, quienes jugaban en la calle mientras ellas lavaban.&#13;
&#13;
&#13;
 En ese momento, la Asociación Mujer y Familia (AMF) interviene y decide con ellas iniciar la búsqueda de fondos&#13;
 para reconstruir la lavandería con nuevos diseños. Las lavanderas se organizan en el Comité de Defensa del&#13;
 Manantial Chontapaccha y junto con AMF y con asesoramiento técnico, desarrollan un nuevo proyecto. El ingenie-&#13;
 ro involucrado se mantuvo en permanente consulta con las lavanderas. Como resultado de este proceso participativo,&#13;
 el nuevo diseño tiene menos pozas y diferencia las pozas de jabonado de las pozas de enjuague.&#13;
&#13;
&#13;
 Después de dos años de trámites y de gestión, el Comité consiguió financiamiento lográndose construir la lavande-&#13;
 ría con un jardín adyacente de juegos para los niños. La lavandería cuenta con una Junta Directiva cuyos miembros-&#13;
 mujeres son elegidas con los criterios siguientes: saber leer y escribir, ser honrada, la presidenta debía ser del barrio&#13;
 y saber la historia del proyecto.&#13;
&#13;
&#13;
 La gestión de las lavanderías se maneja con una membresía de tres tipos: las socias fundadoras pagan 5 soles, las&#13;
 eventuales, 7 soles y las nuevas, 15 soles; ello les da derecho al uso diario de las instalaciones. Aquellas que llegan&#13;
 a lavar eventualmente, pagarán 1 sol por vez. El dinero es depositado en la cuenta de la Asociación y es utilizado&#13;
 en un fondo rotatorio. Los créditos son devueltos sin intereses con un pago de dos soles por costos administrativos.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
40&#13;
&amp;#12;&#13;
3. RECOMENDACIONES PARA EL SECTOR AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
e) Identificar claramente a los varones y a las     Para potenciar la capacidad institu-&#13;
    mujeres, como grupos-meta                       cional en la incorporación de género en&#13;
Si bien se asume o se sobreentiende que mujeres     los proyectos&#13;
y hombres están involucrados a lo largo del pro-    Mucho del trabajo orientado a la equidad del&#13;
yecto, ellos deben ser identificados explícitamen-  género requiere conocer la dinámica del cam-&#13;
te como grupos-meta. Además, habría que men-        bio social. Será necesario que las instituciones&#13;
cionarlos en los resultados del proyecto. De esta   cuenten con expertos en cambio social y con es-&#13;
manera el proyecto personalizará más sus inter-     trategias y metodologías concretas.&#13;
venciones, sin dejar de lado ni a varones ni a&#13;
mujeres.                                            a) Balance de género en los cuadros&#13;
                                                        profesionales&#13;
f) Incluir a la pareja y a la familia extensa       Las agencias financieras, las instancias de deci-&#13;
    como grupos-meta y como unidades de             sión y debate y las organizaciones ejecutoras del&#13;
    intervención                                    sector deberían hacer esfuerzos para obtener un&#13;
Los proyectos consideran frecuentemente al          mejor balance de género en sus cuadros profe-&#13;
núcleo familiar como unidad de medida, por          sionales. Esto permitirá que la perspectiva de&#13;
ejemplo: para contabilizar las conexiones,          género tenga mayor posibilidad de ser incorpo-&#13;
la dotación de agua necesaria por casa, el con-     rada en todos los niveles del ciclo del proyecto.&#13;
sumo y las decisiones en las asambleas. Se&#13;
sugiere que, además del núcleo familiar, se tome    b) Desarrollar estrategias concretas de&#13;
en cuenta a la pareja, a la familia extensa o el        equidad del género para los proyectos&#13;
clan (en poblaciones amazónicas), como cate-            de agua y saneamiento.&#13;
gorías metodológicas para las intervenciones        La existencia de lineamientos generales sobre&#13;
comunitarias.                                       género y desarrollo en las instituciones, no cons-&#13;
                                                    tituye una garantía para que el género se incor-&#13;
g) Incluir tecnologías de aprovechamiento           pore y se haga operativo en los proyectos. Los&#13;
    de la energía solar, para lograr mejoras        profesionales, tanto del área técnica como del&#13;
    de la higiene en climas fríos                   área social, necesitan contar con documentos&#13;
El cambio de los hábitos de higiene involucra       específicos relacionados al dominio del agua y&#13;
factores culturales y climáticos, los climas fríos  saneamiento.&#13;
no favorecen los buenos hábitos. Ya que la ca-&#13;
pacitación y las charlas sobre higiene no son&#13;
suficientes para lograr cambios de conductas ni       CEPIS en Perú, opinó:&#13;
de hábitos, los proyectos deben incluir elemen-&#13;
tos para un mejor aprovechamiento de la ener-          Actualmente las instituciones demandan estrategias&#13;
gía solar, especialmente cuando se trabaja en         de género más puntuales y más andinas, no tan&#13;
zonas andinas de altura.                              foráneas, ya que de otra manera queda una sensa-&#13;
                                                      ción de que género sigue siendo algo académico.&#13;
&#13;
h) Asignación de recursos para género&#13;
La incorporación de género en los proyectos&#13;
requiere de presupuestos específicos; se recomien-  c) Utilizar enfoques de género prácticos y&#13;
da hacer y difundir estudios acerca de los costos       basados en la propia experiencia&#13;
de género en los proyectos, a fin de viabilizar     Puntos de vista más prácticos y menos teóricos&#13;
la inclusión de partidas financieras para llevar    garantizarán la aplicación del género en el sec-&#13;
a cabo acciones de género; de otra manera,          tor. Se debe superar la fase de debate académico&#13;
la falta de fondos será una barrera para su         acerca de los temas de género, utilizando los&#13;
ejecución.                                          resultados y las propias experiencias del campo&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                       41&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                      para avanzar en el tema de la incorporación                en el ámbito de lo social, que terceros realizan&#13;
                      del género en los proyectos de agua y de                   en las comunidades. De esa manera se garanti-&#13;
                      saneamiento.                                               zarán mejores resultados en el área social y en&#13;
                                                                                 género.&#13;
                      d) Sensibilizar las metodologías partici-&#13;
                           pativas a las diferencias y temas de                  f) Fortalecer los mecanismos de aprendi-&#13;
                           género                                                    zaje dentro de la organización&#13;
                      El desarrollo de metodologías específicas de gé-           La incorporación de enfoques innovadores, que&#13;
                      nero es un área de investigación y aplicación.             es el caso del género, requiere promover y for-&#13;
                      Existe mucha experiencia y herramientas partici-           talecer la capacidad de aprendizaje dentro de&#13;
                      pativas e innovadoras, que son insumos valio-              los proyectos. Por ejemplo: para transformar la&#13;
                      sos para desarrollar metodologías que sean sen-            rica experiencia de las instituciones y de los pro-&#13;
                      sibles al género y que apunten a mejorar las desi-         yectos en fuente de información y de conocimien-&#13;
                      gualdades de género en las comunidades de                  to, se pueden usar algunas de las siguientes&#13;
                      intervención. De la misma manera, estas meto-              formas:&#13;
                      dologías de género deben ser diferenciadas por&#13;
                      áreas rural y urbana. Las mujeres y los hombres&#13;
                      de las zonas urbanas de bajos ingresos tienen              Sistemas que optimizan la capacidad&#13;
&#13;
                      condiciones de vida muy diferentes a las del               de aprendizaje en un proyecto&#13;
&#13;
                      ámbito rural, que deben tenerse en cuenta. Los               - Autoevaluaciones regulares&#13;
                      proyectos deben utilizar información específica              - Evaluaciones de medio término&#13;
                      al ámbito rural o al urbano, según sea su caso,              - Evaluaciones finales&#13;
                      y a partir de ella adaptar sus metodologías de               - Difundir lecciones aprendidas de experiencias&#13;
                      intervención.                                                - Seguimiento a las recomendaciones de las eva-&#13;
                                                                                     luaciones&#13;
                      e) Reforzar el sistema de seguimiento al                     - Implementar experiencias piloto&#13;
                           componente social y de género ejecuta-                  - Indicadores claros para hacer el seguimiento&#13;
                           do por terceros&#13;
                      Las instituciones contratantes deben hacer esfuer-&#13;
                      zos para brindar apoyo y seguimiento al trabajo,&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Metodologías de equidad en el área urbana de Bolivia&#13;
&#13;
&#13;
La implantación de sistemas condominiales de saneamiento del proyecto&#13;
piloto El Alto (PAS) en La Paz, ha usado metodologías de intervención genuina-&#13;
mente participativas, cuyo elemento central es la decisión de hombres y mu-&#13;
jeres usuarias. Dentro de un marco de principios, tales como la democratiza-&#13;
ción de la información, la equidad del género y la participación comunitaria, la&#13;
metodología, que trabaja por manzanas (20 casas), inicia un proceso gradual&#13;
para definir la demanda, el que distingue claramente tres fases: la información&#13;
amplia sobre el proyecto y los sistemas condominiales, el debate en grupos y&#13;
las decisiones del grupo. Este proceso abre espacios por igual a hombres y a&#13;
mujeres y es sensible a las relaciones de género. Una vez que los grupos de&#13;
usuarios aceptan el proyecto, ellos mismo diagnostican su situación, planifican&#13;
y evalúan. Más que una metodología sofisticada, el PAS hace uso de técnicas&#13;
SARAR respetando los genuinos principios participativos y las consideraciones a&#13;
las relaciones de equidad del género.&#13;
&#13;
                      42&#13;
&amp;#12;&#13;
3. RECOMENDACIONES PARA EL SECTOR AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Para fortalecer la capacidad de in-                          mujeres de diversos grupos sociales, demande&#13;
corporar género en la ejecución de                           genuinamente sus servicios. Se recomienda el uso&#13;
proyectos                                                    de diagnósticos de género (Ver siguiente tabla)&#13;
                                                             que reforzará el enfoque de demanda.&#13;
Conocer la calidad de la demanda&#13;
&#13;
a) Utilizar diagnósticos de género para re-                  b) Mejorar la promoción y la demanda de&#13;
    forzar y conocer mejor la demanda                            soluciones alternativas para la dispo-&#13;
Con mucha frecuencia, la demanda comunita-                       sición sanitaria de excretas por las&#13;
ria de los servicios de agua y saneamiento no es                 familias&#13;
reconocida o identificada de manera apropia-                 En todo sentido, el uso de letrinas es todavía un&#13;
da, y sólo se limita a un proceso rápido a través            campo de investigación. Las mujeres y los niños&#13;
del cual el proyecto constata que la comunidad               son los que permanecen más tiempo dentro de&#13;
aceptará los sistemas de abastecimiento de ser-              la vivienda y son, por lo tanto, los usuarios más&#13;
vicios de agua y de saneamiento. Es necesario                frecuentes de letrinas. Se hace necesario diseñar&#13;
promover un proceso en el que la comunidad,                  estrategias que, siendo sensibles al género, edad&#13;
debidamente representada por sus hombres y sus               y cultura, promuevan su aceptación y uso.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Tabla 7           Diagnóstico comunitario para agua y saneamiento con sensibilidad&#13;
                    a las diferencias de género&#13;
&#13;
&#13;
Datos generales&#13;
         - Tamaño de la población&#13;
         - Tamaño de familias&#13;
         - Población distribuida por sexo y edad&#13;
         - Índices de analfabetismo diferenciado por sexo&#13;
         - Población escolar distribuida por sexo y edad&#13;
         - Familias con jefe del hogar hombre y mujer&#13;
&#13;
&#13;
Visión y valores culturales relacionados a la salud integral: visión, percepción, cultura&#13;
         - Historia de la comunidad&#13;
         - Costumbres de hombres y mujeres (adultos y niños) relacionadas a la salud y a la higiene&#13;
         - Valores y percepciones sobre salud y limpieza, diferenciadas por sexo,&#13;
         - Fuentes de agua y sus creencias y mitos&#13;
&#13;
&#13;
Condición de agua y de saneamiento de mujeres y hombres (ver glosario)&#13;
         - Acceso de la comunidad al agua: responsables del acarreo y almacenamiento de agua&#13;
         - Necesidades y uso reproductivo del agua de hombres y mujeres (adultos y niños)&#13;
         - Necesidades y uso productivo del agua de hombres y mujeres (adultos y niños)&#13;
         - Sistemas de disposición de excretas: roles de hombres y mujeres&#13;
         - Sistemas de disposición de basura: roles de hombres y mujeres&#13;
         - Hábitos de higiene diaria de hombres y mujeres (adultos y niños)&#13;
         - Opciones técnicas preferidas por hombres y por mujeres: razones de la preferencia&#13;
&#13;
&#13;
Posición, decisión e influencia de mujeres y hombres (ver glosario)&#13;
         - Roles reproductivos y productivos del hombre y de la mujer dentro de la vivienda&#13;
         - Decisiones de hombres y mujeres en áreas reproductivas y productivas&#13;
         - Actividades económicas de varones y de mujeres (adultos y niños) dentro y fuera de la vivienda&#13;
         - Organizaciones locales existentes y roles de decisión de hombres y mujeres&#13;
         - Posibilidades y limitaciones para hacer cambios en la equidad de género&#13;
         - Sistemas de decisiones y formas tradicionales de concertación en el ámbito familiar y comunal&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Elaboración Norah Espejo&#13;
                                                                                                           43&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Garantizar la calidad del acceso                  comunitaria, orientándolas hacia el desarrollo&#13;
                                                  de capacidades en liderazgo democrático, moti-&#13;
a) Reconocer e integrar los aspectos so-          vado por la colaboración y la reciprocidad (va-&#13;
    ciales del diseño, construcción, uso y        lores intrínsecos en la cultura andina). Los varo-&#13;
    mantenimiento de la infraestructura           nes y las mujeres deben ser capacitados para&#13;
    sanitaria                                     aceptar nuevos estilos de liderazgo, incluyendo&#13;
El diseño, construcción, funcionamiento, uso y    el liderazgo de las mujeres.&#13;
mantenimientos de los sistemas de agua y de&#13;
saneamiento tienen componentes técnicos y so-     b) Buscar el apoyo de los programas de&#13;
ciales que deben manejarse en conjunto, redu-         formación de líderes dirigidos a mujeres&#13;
ciendo de esa manera el paralelismo entre am-     Mejorar los índices y la calidad de la representa-&#13;
bos. Por ejemplo, en el diseño y selección de     ción formal de las mujeres en los comités de agua,&#13;
opciones tecnológicas, complementariamente a      requiere de esfuerzos adicionales a los que ya se&#13;
las normas y especificaciones técnicas, es nece-  están haciendo. Por ejemplo, los proyectos de&#13;
sario conocer las características físicas de los  agua y de saneamiento pueden rescatar de las&#13;
hombres, mujeres, niños y niñas de la comuni-     experiencias en otros sectores, en cuanto a la&#13;
dad, sus hábitos de recojo y uso del agua, sus    formación de líderes entre mujeres.&#13;
hábitos de defecación; alternativamente, los téc-&#13;
nicos necesitarán conocer la zona no solamente    Promover el consumo del agua y el uso&#13;
a través de mapas oficiales, muchas veces no&#13;
actualizados, sino a través de la misma gente     de las instalaciones sanitarias&#13;
&#13;
del lugar.                                        a) Promover el consumo de agua para to-&#13;
&#13;
b) Garantizar a las comunidades la calidad            dos los miembros de la vivienda&#13;
&#13;
    técnica de las instalaciones construidas      El diagnóstico realizado por Espejo  Soto (2001)&#13;
&#13;
Reforzar la idea de que lo técnico es una cues-   demostró que las comunidades abastecidas con&#13;
&#13;
tión de género, porque las mujeres son las más    sistemas de agua tienen hábitos de consumo por&#13;
&#13;
vulnerables al problema del agua.                 debajo de la dotación oficial. Los proyectos de-&#13;
&#13;
    Los proyectos deben brindar total garantía de ben promover el mayor consumo de agua de&#13;
&#13;
la calidad técnica de las instalaciones. Como se  todos y cada uno de los miembros de la vivien-&#13;
&#13;
indicó anteriormente, la calidad técnica trae be- da. Además, el consumo debe cubrir los fines&#13;
&#13;
neficios relacionados al consumo del agua y al    reproductivos y los productivos de subsistencia.&#13;
&#13;
uso de las instalaciones por hombres y mujeres&#13;
por igual.                                        b) Reenfocar el cambio de hábitos como&#13;
                                                      una resultante de factores culturales,&#13;
Nuevos enfoques para el control y la                  económicos y de calidad del acceso&#13;
gestión de los servicios                          Los factores culturales y económicos, y los as-&#13;
                                                  pectos de calidad técnica son decisivos en la&#13;
a) Incluir en el componente de gestión co-        adquisición o abandono de los hábitos de hi-&#13;
    munitaria un enfoque que desarrolle las       giene. Los proyectos deben diseñar sus progra-&#13;
    actitudes y decisiones democráticas           mas de cambio de hábitos tomando en cuenta&#13;
Los proyectos deben desarrollar nuevos enfoques   estos factores, e incluirlos dentro de sus&#13;
para la promoción y capacitación en la gestión    metodologías específicas de cambio social.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
44&#13;
&amp;#12;&#13;
Lineamientos para una estrategia&#13;
de equidad de género para&#13;
proyectos de agua y saneamiento&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                4. Marco conceptual de un proyecto&#13;
                                        de agua y saneamiento con equidad&#13;
                                        de género*&#13;
&#13;
&#13;
                                 Desigualdades en el acceso y control               Capacitación y desarrollo de capacidades&#13;
                                 Los hallazgos del Diagnóstico de Género, pre-      Se ha llevado, y se lleva, capacitación a la co-&#13;
                                 sentados en la Parte 2 de este documento, indi-    munidad en educación sanitaria, en operación&#13;
                                 can que hombres y mujeres de la región andina      y mantenimiento (O&amp;M) y en gestión comunita-&#13;
                                 reciben servicios de abastecimiento de agua y de&#13;
                                 saneamiento. Sin embargo, muestran también         ria, pero no llega por igual a hombres y a muje-&#13;
&#13;
                                 que varones y mujeres de las comunidades no        res. La capacitación en educación sanitaria está&#13;
&#13;
                                 reciben ni disfrutan por igual de los beneficios   dirigida mayormente a mujeres y la temática in-&#13;
                                 llevados por los proyectos de agua y de sanea-     cluye aspectos reproductivo-domésticos; los va-&#13;
                                 miento, por las razones siguientes:                rones, por su lado, están poco interesados en&#13;
                                                                                    capacitarse en estos temas. La capacitación en&#13;
                                 Uso de los servicios                               O&amp;M incluye básicamente a hombres y, en mu-&#13;
                                 Las obras, se trate de rehabilitación o de siste-  cha menor proporción, a mujeres, de éstas sólo&#13;
                                 mas nuevos, han acercado el agua a la vivien-      una tercera parte llega a actuar como operado-&#13;
                                 da, pero el consumo de todos los miembros, es-&#13;
                                 pecialmente el de los varones, no ha aumentado     ras. En cuanto a los cursos de gestión comuni-&#13;
&#13;
                                 substancialmente. En el caso de las letrinas, con- taria, están diseñados y dirigidos a capacitar va-&#13;
&#13;
                                 tinúan siendo poco usadas por los varones a        rones analfabetos.&#13;
                                 pesar de tenerlas cerca de la casa.&#13;
                                                                                    Gestión comunitaria&#13;
                                 Aumento de la carga doméstica                      Gracias a los esfuerzos desplegados por los pro-&#13;
                                 La participación de mujeres en los proyectos de    yectos, se ha logrado que las mujeres sean miem-&#13;
                                 agua y de saneamiento ha significado avances       bros de comités, de juntas de agua, promotoras&#13;
                                 en cuanto a su actuación en el ámbito público.     de salud y vigías del saneamiento. En la mayo-&#13;
                                 Por otro lado, ha traído consigo una carga adi-&#13;
* El marco conceptual y las fa-                                                     ría de los casos, sin embargo, estos roles no&#13;
ses de ejecución de un proyecto  cional al trabajo doméstico de las mujeres, en la&#13;
de agua y saneamiento fueron     medida que no se ha logrado compartirlo con        necesariamente significan que ellas han mejora-&#13;
presentados y discutidos en un&#13;
taller organizado en Lima en     los hombres. Por esa razón, las mujeres no dis-    do su capacidad de decisión y su posición de&#13;
septiembre de 2001, con la par-  ponen de tiempo suficiente para participar acti-   influencia en las decisiones relacionadas a la&#13;
ticipación de varios actores del&#13;
sector.                          vamente en la gestión comunitaria.                 gestión comunitaria.&#13;
&#13;
&#13;
                                 46&#13;
&amp;#12;&#13;
4. MARCO CONCEPTUAL DE UN PROYECTO DE AGUA Y SANEAMIENTO CON EQUIDAD DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Enfoque de equidad de género:                                varones en su capacidad de responder a las ne-&#13;
condición y posición de hombres                              cesidades básicas e inmediatas, llamadas tam-&#13;
y mujeres                                                    bién necesidades prácticas, de agua, higiene y&#13;
La perspectiva de género para el sector agua y               saneamiento.&#13;
saneamiento enfoca las relaciones de desigual-&#13;
dad entre hombres y mujeres con respecto al ac-              Por Posición se alude a la capacidad de in-&#13;
ceso, al control6 y a los beneficios sobre los               fluencia y de decisión que hombres y mujeres&#13;
recursos de agua y de saneamiento. Dentro de                 tienen ante su comunidad y sus gobiernos. Por&#13;
esta perspectiva, los enfoques y las estrategias             lo tanto, un proyecto de agua potable y de sa-&#13;
metodológicas varían.                                        neamiento favorecerá la equidad en la posición,&#13;
    Este documento propone una estrategia para               si contribuye a que mujeres y varones tengan las&#13;
los proyectos de agua y de saneamiento, bus-                 mismas oportunidades y espacios para desarro-&#13;
cando que la misma contribuya a mejorar las                  llar y ejercer su capacidad de influencia social y&#13;
relaciones de equidad de género, a través de                 política. A estas necesidades relacionadas a la&#13;
dos dimensiones de equidad: la condición y la                posición, se les conoce también como necesida-&#13;
posición7 de mujeres y hombres.                              des estratégicas.&#13;
&#13;
Por Condición se alude a la capacidad de res-                Valor agregado de la equidad&#13;
ponder a necesidades básicas e inmediatas, ta-               de género&#13;
les como alimento, vivienda, higiene y sanea-                ¿Cuál es el valor agregado de la equidad de&#13;
miento, educación y salud. Por lo tanto, un pro-             género para los proyectos de agua?&#13;
yecto de agua que mejore la equidad de la con-                   La tabla siguiente describe la incorporación&#13;
dición contribuirá a que las mujeres, por el sólo            de elementos de género y su respectivo valor&#13;
hecho de serlo, no estén en desventaja ante los              agregado.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Tabla 8             Valor agregado de la equidad de género en los proyectos&#13;
&#13;
&#13;
                            El género:                                                              El valor agregado:&#13;
&#13;
Incorpora una dimensión de desarrollo y justicia social en los               El proyecto incrementará su impacto en desarrollo humano.&#13;
proyectos.&#13;
&#13;
Refleja una realidad diferenciada, según necesidades de va-                  El proyecto será más eficaz en responder a las necesidades de&#13;
rones y de mujeres.                                                          la población, pues refleja una imagen más cercana a la&#13;
                                                                             realidad.&#13;
&#13;
Identifica a los grupos-metas, en tanto varones y mujeres y                  El proyecto tendrá un mejor posicionamiento estratégico al&#13;
grupos etáreos. De esta manera llega a las personas en tanto                 garantizar su llegada a los grupos-metas.&#13;
sus roles sociales y no en tanto individuos aislados de su&#13;
contexto social.&#13;
&#13;
Dinamiza los procesos de toma de decisiones apoyando a                       El proyecto mejorará el compromiso de la comunidad en el&#13;
varones y empoderando a las mujeres para una posición más                    cuidado, operación y mantenimiento de los sistemas creando&#13;
proactiva en la participación y las decisiones.                              bases para la sostenibilidad de los sistemas.&#13;
&#13;
Adecúa las actividades y los resultados intermedios de un                    El proyecto ofrecerá a la comunidad productos intermedios&#13;
proyecto, a las necesidades de varones y mujeres.                            de mejor calidad (si por calidad se entiende mejor adecua-&#13;
                                                                             ción a las diferencias y características propias de las comuni-&#13;
                                                                             dades).&#13;
&#13;
Optimiza el uso de los recursos humanos de la comunidad en                   El proyecto será más eficiente en el aprovechamiento de espa-&#13;
el cambio higiénico y social. Por ejemplo, involucra a los                   cios y recursos del cambio de conductas en higiene familiar y&#13;
hombres, como co-responsables de la higiene familiar y                       comunal.&#13;
comunal.&#13;
&#13;
Fuente: Elaboración Norah Espejo&#13;
&#13;
&#13;
6Acceso y Control: Capacidad de acceder a recursos (educativos, económicos, políticos, naturales) necesarios para el desarrollo, y de decidir o de&#13;
 beneficiarse del acceso a esos recursos.&#13;
7 Ver el glosario al inicio del documento.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                      PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Principios para un proyecto de agua y              § Hombres y mujeres por igual tienen acceso a&#13;
saneamiento con equidad de género                       los servicios de agua y saneamiento con ca-&#13;
El diseño de un proyecto de agua y saneamiento          lidad, que satisfacen las necesidades repro-&#13;
que considera la estrategia de equidad de géne-         ductivas y productivas de subsistencia de la&#13;
ro debe considerar los principios siguientes:           vivienda.&#13;
§ Respetar la cultura y la cosmovisión propia      § Varones y mujeres de la comunidad han de-&#13;
   del habitante andino y amazónico.                    sarrollado habilidades y conocimientos para&#13;
§ Orientarse hacia el desarrollo humano, pro-           llevar a cabo un control y una gestión justa y&#13;
   moviendo valores de respeto, solidaridad y           democrática de los servicios de agua y de&#13;
   equidad, sin discriminación de edad, religión,       saneamiento recibidos.&#13;
   ni raza.                                        § Sehalogradomejorarlasrelacionesdeequi-&#13;
§ Propiciar cambios (mejoras) en la condición           dad entre los hombres y las mujeres con res-&#13;
   y en la posición de mujeres y de varones.            pecto al uso y consumo de agua, higiene y&#13;
§ Involucrar el abastecimiento de agua pota-            saneamiento, con respecto a sus propios re-&#13;
   ble para el consumo reproductivo y producti-         cursos naturales y con respecto a sus organi-&#13;
   vo de la vivienda familiar.                          zaciones e instituciones relacionadas al agua&#13;
                                                        y al saneamiento.&#13;
Objetivos específicos&#13;
Un proyecto de agua y saneamiento que consi-        Líneas estratégicas&#13;
dera el enfoque de equidad de género, debe bus-     Para el logro de los resultados propuestos se&#13;
car como parte de sus objetivos específicos:        requiere trabajar en las siguientes líneas estra-&#13;
§ Brindar a los hombres y a las mujeres de la       tégicas como parte de los componentes del&#13;
   comunidad un acceso equitativo y de cali-        proyecto:&#13;
   dad a los servicios de agua y de saneamien-&#13;
   to, que cubra las necesidades reproductivas      1- Calidad técnica del servicio: dirigida a&#13;
   y productivas dentro de la vivienda.             Apoyar un proceso comunitario para el acceso&#13;
§ Apoyareldesarrollodecapacidades,porigual          equitativo y de calidad a los servicios de agua y&#13;
   en hombres y mujeres, para el control y la       de saneamiento&#13;
   gestión democrática de los servicios de abas-        Este componente involucra todas las activi-&#13;
   tecimiento de agua y saneamiento.                dades técnicas de un proyecto, orientándolas&#13;
§ Apoyar y promover un proceso comunitario          a brindar un servicio de calidad y no sólo pro-&#13;
   dirigido a mejorar las relaciones de equidad     veer de infraestructura. Sin calidad técnica, los&#13;
   en los siguientes niveles:                       servicios traerán consigo problemas de agua y&#13;
   a) relaciones de equidad entre hombres y mu-     de saneamiento a las comunidades y en muchos&#13;
       jeres, con respecto al uso y consumo de      casos conflictos entre los usuarios (Anexo 3). De&#13;
       agua, higiene y saneamiento.                 esta manera el proyecto estará contribuyendo a&#13;
   b) relaciones saludables entre hombres, mu-      mejorar la condición de varones y mujeres con&#13;
       jeres, niños y niñas, y sus recursos natura- respecto al agua y al saneamiento.&#13;
       les de agua y de saneamiento.&#13;
   c) relaciones saludables entre usuarios o        2- Gestión comunitaria democrática: su pro-&#13;
       usuarias y las organizaciones comunita-      pósito es Apoyar un proceso para que hombres&#13;
       rias y locales de agua y saneamiento.        y mujeres desarrollen capacidades para el con-&#13;
                                                    trol y la gestión democrática de los servicios de&#13;
Resultados esperados                                abastecimiento de agua y saneamiento.&#13;
Los resultados esperados de un proyecto de agua         A través de este componente se debe estimu-&#13;
y saneamiento que incorpora el enfoque de equi-     lar mejoras en la posición de hombres y mujeres&#13;
dad de género son los siguientes:                   de la comunidad, incluyendo actividades de&#13;
&#13;
&#13;
48&#13;
&amp;#12;&#13;
4. MARCO CONCEPTUAL DE UN PROYECTO DE AGUA Y SANEAMIENTO CON EQUIDAD DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
empoderamiento de las mujeres para su partici-       controles e informar regularmente a la comuni-&#13;
pación proactiva en el ámbito público. Debe te-      dad o a sus representantes.&#13;
ner las siguientes características:&#13;
Legítima y representativa. Varones y mujeres de-     3- Relaciones saludables y empodera-&#13;
ben ser parte de la organización comunitaria,        miento: involucra una serie de actividades diri-&#13;
ella debe representar a los diferentes grupos de     gidas a mejorar las relaciones saludables a&#13;
interés de la comunidad.                             diversos niveles, con los objetivos siguientes:&#13;
                                                     § Mejorar las relaciones de equidad entre los&#13;
Democrática. El agua debe llegar y beneficiar a         hombres y mujeres con respecto al uso y&#13;
todos por igual; ello implica que la organización       consumo de agua, higiene y saneamiento.&#13;
comunitaria esté capacitada para la toma de          § Mejorar las relaciones saludables entre hom-&#13;
decisiones democráticas.                                bres, mujeres, niños, niñas y sus recursos&#13;
                                                        naturales de agua y de saneamiento.&#13;
Responsable ante la comunidad. La organiza-          § Mejorarlasrelacionessaludablesentreusua-&#13;
ción comunitaria debe rendir cuentas a la co-           rios y usuarias y las organizaciones comuni-&#13;
munidad; ello implica que se deben llevar               tarias y locales de agua y saneamiento.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
5. Fases de la ejecución de un proyecto&#13;
        de agua y saneamiento con equidad&#13;
        de género&#13;
&#13;
&#13;
La aplicación de la estrategia de equidad de género para el logro de los objeti-&#13;
vos y resultados esperados, vista dentro de un proceso de implementación de&#13;
proyectos, da lugar a cuatro fases de trabajo, cuya duración puede extenderse&#13;
por un período aproximado de 15 meses.&#13;
&#13;
FASE 1: ARRANQUE Y DIAGNÓSTICO&#13;
              COMUNITARIO&#13;
En esta fase se llevará a cabo un diagnóstico&#13;
comunitario participativo, que incluya análisis de&#13;
género. La información del diagnóstico llevará a&#13;
conocer la comunidad como una entidad hetero-&#13;
génea, e identificará los factores que la predis-&#13;
ponen a los cambios y los facilitan. Se identifica-&#13;
rán todos los recursos y las limitaciones cultura-&#13;
les, políticas, sociales, históricas y ambientales&#13;
de la comunidad para lograr los resultados del&#13;
proyecto. El diagnóstico identificará la calidad&#13;
de la demanda.&#13;
    El diagnóstico se implementará con técnicas     documento: un informe de diagnóstico comuni-&#13;
participativas, aplicando por ejemplo las técni-    tario, con material gráfico claro que será entre-&#13;
cas PRA (Participatory Rural Appraisal), PLA        gado a todos los que estuvieron involucrados en&#13;
(Participatory Learning and Action) o SARAR, en     su elaboración, y un reporte sobre la calidad de&#13;
las que participarán hombres y mujeres pertene-     la demanda. Este proceso durará un máximo de&#13;
cientes a los diferentes sectores de la comunidad   dos meses y el personal del proyecto permane-&#13;
y grupos de diferentes edades. La comunidad         cerá en la comunidad.&#13;
participa en el planeamiento; en el suministro de&#13;
información; en el análisis y en la difusión de los Productos parciales del diagnóstico&#13;
resultados del diagnóstico. El contenido de este   § Diagnóstico comunitario en salud, higiene y&#13;
diagnóstico incluirá los temas presentados en la        saneamiento que integre análisis de género.&#13;
tabla 7. El proceso producirá dos tipos de         § Reporte de la calidad de la demanda.&#13;
&#13;
&#13;
50&#13;
&amp;#12;&#13;
5. FASES DE LA EJECUCIÓN DE UN PROYECTO DE AGUA Y SANEAMIENTO CON EQUIDAD DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
FASE 2: PLANIFICACIÓN&#13;
               COMUNITARIA DE LA&#13;
               EQUIDAD Y LA GESTIÓN&#13;
Basándose en el diagnóstico comunitario, se&#13;
priorizarán aquellos problemas que reflejen&#13;
inequidad de género en el acceso y control de&#13;
los beneficios relacionados a la salud e higiene&#13;
individual, familiar y comunal. La priorización&#13;
de problemas dará lugar a un Plan Comunitario&#13;
de Trabajo, que puede incluir actividades en las&#13;
siguientes áreas:&#13;
-   Valores y percepciones respecto al agua, la&#13;
    salud, la higiene, el medio ambiente y el&#13;
    saneamiento (cambio de hábitos).&#13;
-   Equidad en la condición y necesidades prác-           Productos parciales de la fase de&#13;
    ticas de varones y mujeres.                           planificación&#13;
-   Empoderamiento y carga doméstica de las               § NombramientodeJASSoCAPYS.&#13;
    mujeres.                                              § Reglamento de Equidad elaborado por la&#13;
-   Desarrollo de capacidades para la gestión                misma comunidad saludable.&#13;
    democrática del servicio.                             § Plan de trabajo de la comunidad que di-&#13;
-   Equidad en la posición y necesidades estra-              ferencia mejoras en la condición y en la&#13;
    tégicas de varones y mujeres.                            posición.&#13;
-   Valoración económica de los servicios de sa-          § Proyectos comunitarios en marcha.&#13;
    neamiento.                                            § Compromisos firmados con otras institucio-&#13;
-   Elección democrática de la JASS o CAPYS.                 nes para poner en marcha el plan.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
FASE 3: CONSTRUCCIÓN DE LA OBRA&#13;
               Y GESTIÓN DE LA CALIDAD&#13;
Como su nombre lo indica, es la fase de la cons-&#13;
trucción de los sistemas y el inicio de la gestión&#13;
comunitaria de los mismas; esta gestión gradual-&#13;
mente se transformará en la gestión del servicio.&#13;
La comunidad debe ser capaz de monitorear la&#13;
construcción y la calidad técnica de las obras.&#13;
Las áreas de trabajo que comprende esta fase,&#13;
son las siguientes:                                       Productos parciales de la fase de construc-&#13;
-   Organización del trabajo comunitario.                 ción y gestión de los servicios&#13;
-   Seguimiento comunitario del proceso de cons-          § Construccióndelaobraconparticipacióndela&#13;
    trucción de la obra.                                     comunidad.&#13;
-   Información a la comunidad sobre: caracte-            § CapacitaciónalaJASS/CAPYSparaunagestión&#13;
    rísticas de formas de participación en la ges-           democrática.&#13;
&#13;
    tión, etc.                                            § Capacitaciónamujeresparaunmejorliderazgo.&#13;
&#13;
-   Gestión del sistema de abastecimiento de              § CapacitaciónacandidatosdelequipodeO&amp;M.&#13;
&#13;
    agua.                                                 § PlandetrabajodelasJASSoCAPYS.&#13;
&#13;
-   Gestión de los servicios de saneamiento.              § Evaluacionesperiódicasdelsistemadeabasteci-&#13;
                                                             miento.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                 51&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                   por la misma comunidad (JASS, CAPYS), en es-&#13;
                                                   trecha coordinación con los profesionales del&#13;
                                                   proyecto. La implementación del plan de trabajo&#13;
                                                   comunitario debe ser monitoreada y evaluada&#13;
                                                   por la organización comunitaria más represen-&#13;
                                                   tativa.&#13;
                                                       En esta fase se trabajará con métodos parti-&#13;
                                                   cipativos, métodos demostrativos y pilotos. Es-&#13;
                                                   pecialmente para la promoción del cambio de&#13;
                                                   actitudes hacia la equidad y de hábitos de higie-&#13;
                                                   ne, se recomienda el análisis de los problemas,&#13;
                                                   la demostración de los beneficios del cambio,&#13;
                                                   charlas de sensibilización, información. Estos&#13;
                                                   métodos deben estar acompañados de evalua-&#13;
                                                   ciones participativas.&#13;
&#13;
&#13;
                                                   Productos parciales del desarrollo de&#13;
FASE 4: DESARROLLO DE                              capacidades:&#13;
              CAPACIDADES,                        § Programas de capacitación dirigidos a hom-&#13;
              CONCERTACIÓN Y CAMBIO                    bres y mujeres, adultos, ancianos, jóvenes y&#13;
En la aplicación progresiva del plan de trabajo        niños en: educación sanitaria, higiene, contri-&#13;
de la comunidad, las actividades comprendidas          bución económica de las mujeres y varones,&#13;
son muy diversas, algunas de ellas se referirán a      trabajo reproductivo, trabajo productivo.&#13;
concertación y a cambio social en aspectos de     § Programas de alivio de la carga doméstica&#13;
hábitos de higiene, relaciones de equidad entre        en grupos piloto.&#13;
varones y mujeres (por ejemplo, alivio de la car- § Programa para el empoderamiento.&#13;
ga doméstica), empoderamiento de las mujeres      § Autoevaluaciones participativas de los pro-&#13;
para su participación y decisión en ámbitos pú-        gramas de cambio puestos en acción.&#13;
blicos, consumo reproductivo y productivo del     § Programas de capacitación en gestión para&#13;
agua, etc. Estas actividades deben ser lideradas       miembros de JASS y CAPYS.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
FASE 5: EVALUACIÓN PARTICIPATIVA&#13;
              FINAL DEL PROYECTO&#13;
La comunidad y la organización ejecutora (el pro-&#13;
yecto), llevarán a cabo una autoevaluación final&#13;
y en base de los resultados se desarrollará un&#13;
nuevo Plan de Trabajo Comunitario para el futu-&#13;
ro. Con estas tareas el proyecto daría por finali-&#13;
zada su intervención en la comunidad.&#13;
&amp;#12;&#13;
5. FASES DE LA EJECUCIÓN DE UN PROYECTO DE AGUA Y SANEAMIENTO CON EQUIDAD DE GÉNERO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Ciclo del proyecto según fases de ejecución&#13;
A continuación, en la Tabla 9, se presenta el ciclo del proyecto con las actividades más relevantes de&#13;
las fases mencionadas.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Tabla 9           Ciclo de un proyecto de agua y saneamiento con equidad de género&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fase 1: Arranque y diagnóstico comunitario&#13;
&#13;
                                               Promoción del proyecto&#13;
&#13;
                                               Diagnóstico comunitario&#13;
&#13;
                                                  Análisis y elección&#13;
                                                de opciones técnicas&#13;
                                                 con la comunidad&#13;
&#13;
                                              Reporte sobre la demanda&#13;
&#13;
&#13;
Fase 2: Planificación comunitaria&#13;
&#13;
                                           Nombramiento de JASS-CAPYS&#13;
&#13;
                                                 Firma del convenio&#13;
                                            y elaboración del reglamento&#13;
                                                      de equidad&#13;
&#13;
                                              Planificación comunitaria&#13;
&#13;
                                                  Compromisos con&#13;
                                                 instituciones locales&#13;
                                               para implementar plan&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fase 3: Construcción de obra y gestión                         Fase 4: Desarrollo de capacidades, concertación&#13;
         de la calidad                                                 y cambio&#13;
&#13;
              Información a la comunidad                                    Capacitación comunitaria&#13;
                                                                           en grupos según sexo y edad&#13;
                 Construcción de obras&#13;
                                                                              Proyectos comunitarios&#13;
                 Monitoreo comunitario                                              en marcha&#13;
                       de la obra&#13;
                                                                               Programa de alivio&#13;
           Gestión y monitoreo comunitario                                    de la carga doméstica&#13;
            del funcionamiento del sistema&#13;
                                                                           Autoevaluación y seguimiento&#13;
           Gestión de la calidad del servicio                                  al plan comunitario&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fase 5: Evaluación participativa final del proyecto&#13;
&#13;
                    Evaluación participativa final del proyecto y elaboración de planes al futuro&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                          53&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                  PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Bibliografía&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Bolivia&#13;
                                                             Lugo O. et al. 2000 Mejorando el acceso al agua pota-&#13;
Castrillo M. 1994 Evaluación de impacto en la comuni-                  ble en el área andina de Bolivia. Serie alivio de&#13;
          dad del proyecto YAKUPAJ. PAS PNUD/ Banco                    la pobreza. UNICEF, La Paz&#13;
          Mundial, La Paz&#13;
                                                             Molina R. et. al. 1998 Estudio antropológico sobre sa-&#13;
Centro de Estudios y Proyectos 2000 Informe preliminar                 neamiento en el área rural de Bolivia. Grupo&#13;
          del estudio sobre el potenciamiento de la mujer              regional andino agua y saneamiento-UNICEF,&#13;
          en el sector del saneamiento básico rural en                 PROSABAR, La Paz&#13;
          PROSABAR. CEP La Paz&#13;
                                                             Montano L. 1993 Invertir en la equidad. SAG, La Paz&#13;
Chumacero V. 1993 Estudio de caso comunidad Pasto&#13;
          Pampa Alto. Proyecto YAKUPAJ. Potosí               Montero L. 1997 Límites y desafíos de la mujer en el&#13;
                                                                       mundo del trabajo. In ENDAS, No.35 año 4. La&#13;
Criales L. 1999 Estudio antropológico sobre la cultura                 Paz&#13;
          del agua y saneamiento  ETNOGRAFF. Minis-&#13;
          terio de Vivienda y Servicios Básicos-PROSABAR,    Noya M./Bustamante M. 1994 Implementación del&#13;
          La Paz                                                       enfoque de género en el proyecto YAKUPAJ.&#13;
                                                                       Potosí&#13;
DIGESBA 1999a Plan operativo anual. Viceministerio&#13;
          de Servicios Básicos, La Paz                       Ojalvo F. et al. 2001 Informe de evaluación: desempeño&#13;
                                                                       institucional del PROSABAR. PAS -Ministerio de&#13;
DIGESBA 1999b Proyección de inversiones en agua                        Vivienda y Servicios Básicos, PROSABAR, La Paz&#13;
          potable y saneamiento  Área Rural.&#13;
          Viceministerio de Servicios Básicos, La Paz        Pastor S. et al. 1999 Consultoría evaluación del progra-&#13;
                                                                       ma de difusión-PROSABAR . PAS, Ministerio de&#13;
FNDR 2000 Políticas municipales con enfoque de géne-                   Vivienda y Servicios Básicos, La Paz&#13;
          ro. Ministerio de Desarrollo Sostenible y Planifi-&#13;
          cación Viceministerio de Asuntos de Género,        PAS 1998 Resultados inmediatos de la Intervención del&#13;
          Generacionales y Familia-Fondo Nacional de                   PROSABAR en las comunidades rurales de&#13;
          Desarrollo Regional, La Paz                                  Padilla (Chuquisaca) y Puerto Acosta (La Paz).&#13;
                                                                       PNUD/Banco Mundial-Ministerio de Vivienda y&#13;
IPAS/PAS 1999 Informe general de los talleres de evalua-               Servicios Básicos-PROSABAR, La Paz&#13;
          ción participativa con familias del sistema&#13;
          condominial en la zona de Jichusirca. PAS,         Quiroga T. 1999 Perspectivas de equidad y género en&#13;
          La Paz                                                       proyectos rurales. Presentación en el seminario&#13;
                                                                       taller internacional: mujer rural y sostenibilidad&#13;
IPAS/PAS 1999 Informe de ejecución de actividades                      de proyectos sociales y productivos. FIS, Lima&#13;
          segúnelmarcológicodejulio1999-junio2000.&#13;
          PAS, La Paz                                        Quiton J. 1998 Impacto de las reglas institucionales en&#13;
                                                                       la sostenibilidad del suministro de agua en área&#13;
IPAS 2000 Marco lógico iniciativa periurbana de agua y                 rural. PAS- PNUD Banco Mundial. La Paz&#13;
          saneamiento. PAS, La Paz&#13;
                                                             Salinas S./Urgel S. 2000 Bolivia 5 años después de&#13;
IPAS 2000 Prácticas y costumbres respecto a la higiene,                Beijing, poder oportunidades y autodetermina-&#13;
          salud y uso del agua. Percepción de hombres y                ción para las mujeres en el nuevo siglo. Ministe-&#13;
          mujeres. PAS, La Paz                                         rio de Desarrollo Sostenible y Planificación&#13;
                                                                       Viceministerio de Asuntos de Género,&#13;
Ministerio de Desarrollo Humano 1994 Ley 1551 Ley de                   Generacionales y Familia, La Paz&#13;
          Participación Popular. Ministerio de Desarrollo&#13;
          Humano, La Paz                                     Sara J. et al. 1993 Proyecto YAKUPAJ: análisis de los&#13;
                                                                       años de experiencias de los proyectos demos-&#13;
Lobo L. 2000 Modelo de intervención técnica y social                   trativos. PNUD-BIRF CORDEPO-USP, Potosí.&#13;
          para la implantación de sistemas condominiales&#13;
          de agua y saneamiento. IPAS, La Paz                Saavedra J. 1993 Evaluación del uso de letrinas. PNUD-&#13;
                                                                       BIRF CORDEPO-USP, Potosí&#13;
&#13;
&#13;
54&#13;
&amp;#12;&#13;
Soto B. 1994 Plan de implementación del enfoque de         APRISABAC 1999 De experiencias locales hacia una&#13;
          género. Proyecto YAKUPAJ IPTK-CIASC-                      propuesta de modelo: gestión de los servicios de&#13;
          PCSJDO, Potosí                                            saneamiento rural. Dirección Regional de Salud&#13;
                                                                    Cajamarca. DESAL- APRISABAC. Cajamarca&#13;
Soto B. et al. 1995 YAKUPAJ: Sustentabilidad de los&#13;
          servicios de agua y de saneamiento. PNUD/        APRISABAC 1999 ¿Cómo educar a las familias utilizan-&#13;
          Banco Mundial, Programa de agua y                         do metodología de género?, Ministerio de Sa-&#13;
          saneamiento, La Paz                                       lud Dirección de Salud Cajamarca, Dirección&#13;
                                                                    Ejecutiva de Saneamiento Ambiental, Atención&#13;
Sub -Programa Mejoramiento de Barrios 2000 Bases                    Primaria y Saneamiento Básico, Cajamarca&#13;
          para el concurso consultoría anteproyecto y&#13;
          diseño final. FNDR-Fondo Nacional de             APRISABAC 1999 Metodología de educación de adultos&#13;
          Desarrollo Regional, La Paz                               en saneamiento, Serie 4. Ministerio de Salud-&#13;
                                                                    Dirección Regional de Salud Cajamarca,&#13;
Sub-Programa Mejoramiento de Barrios 2000                           Cajamarca&#13;
          Componente desarrollo comunitario, educación&#13;
          sanitaria ambiental y regularización del derecho Blondet C. 2000 Lecciones de la participación política&#13;
          propietario. FNDR-Fondo Nacional de                       de las mujeres, Boletín texto y pretexto Año 1 No.&#13;
          Desarrollo Regional, La Paz                               21 Dic. 2000. Flora Tristán, Lima&#13;
&#13;
UNICEF 1998 Propuesta de financiamiento de                 Banco Mundial 1999 Perú saneamiento básico análisis&#13;
          PROANDES para el período 1999-2001. La Paz                sectorial y estrategia. Dirección Sub-regional&#13;
                                                                    Bolivia, Paraguay y Perú, Departamento de Fi-&#13;
UNICEF 2000 Reporte Anual Proyecto 03: agua                         nanzas, Sector Privado e Infraestructura. Región&#13;
          saneamiento e higiene. La Paz                             de América Latina y el Caribe&#13;
&#13;
UNICEF 2000 Programa preliminar de actividades para        Campos M./Pou, B. 2000 Participación comunitaria en&#13;
          el año 2001. La Paz                                       salud: los proyectos de agua y saneamiento. Se-&#13;
                                                                    rie Lecciones N° 1. CARE-Perú, Lima&#13;
UNICEF 1998 Programasubregionalandinodeservicios&#13;
          básicoscontralapobrezaPROANDES-Propuesta         Cáceres E. 1986 El agua como fuente de vida. Trasla-&#13;
          de financiamiento de PROANDES para el                     ción y escape en los mitos andinos. En:&#13;
          período 1999-2001. UNICEF, La Paz                         ALLPANCHIS No. 28 año XVIII. Cuzco&#13;
&#13;
VAIPO 1998 Desarrollo con identidad: política nacional     CAREPerú PAS 2000 La educación en salud e higiene en&#13;
          indígena y originarios. Ministerio de Desarrollo          los proyectos de agua y saneamiento, Serie Diá-&#13;
          Sostenible y Planificación-Viceministerio de              logos N° 1. CARE Perú-Programa de Agua y&#13;
          Asuntos Indígenas y Pueblos Originarios, La Paz           Saneamiento-PNUD-Banco Mundial, Lima&#13;
&#13;
VargasM. 1998 Estudiodecaso:proyectopilotodeagua           CARE 1997 Proyecto agua potable y salud comunita-&#13;
          y saneamiento Villa Sebastián Pagador. PAS-               ria. CARE-Perú, Lima&#13;
          PNUD Banco Mundial, Cochabamba&#13;
                                                           CARE/PROPILAS/PAS 2000 La selección de contratistas&#13;
VMSB 1999 Plan operativo anual. Viceministerio de                   para ejecutar proyectos de saneamiento rural.&#13;
          Servicios Básicos, La Paz                                 Nota de campo No. 1. PAS-AND, Agencia Suiza&#13;
                                                                    para el Desarrollo y la Cooperación-COSUDE,&#13;
World Bank 1995 Staff appraisal report. Bolivia Rural               CARE-Perú, Lima&#13;
          Water and Sanitation Project. Washington&#13;
                                                           CARE 1999 Agüita cristalina. Serie de materiales para&#13;
                                                                    tres ciclos en escuelas rurales. CARE-Perú, Lima&#13;
Perú&#13;
                                                           Castillo O./Valdeavellano R. 2000 Informe misión de&#13;
Altobelli L. (ed.) 2000 La educación en salud e higiene en          evaluación del proyecto APRISABAC: El com-&#13;
          losproyectosdeaguaysaneamiento.CAREPerú                   ponente de agua y saneamiento. COSUDE y la&#13;
          y Programa de Agua y Saneamiento PNUD-                    Cooperación Técnica Holandesa, Lima&#13;
          Banco Mundial, Lima&#13;
                                                           Centurión A. 1995 Estudio del comportamiento sanita-&#13;
AMF 1999 Documento de proyecto: lavanderías de mu-                  rio en la zona rural. Serie: Saneamiento Am-&#13;
          jeres en la ciudad de Cajamarca.                          biental. APRISABAC-Sub Región de Salud IV&#13;
                                                                    Cajamarca Perú, Cajamarca&#13;
APOYO Comunicaciones 2001 El Comercio anuario&#13;
          2000  2001. El Comercio, Lima&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                   55&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                               PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
CEPIS, OPS/OMS 1999 La salud de las poblaciones            OPS/OMS/PAS 2000 Evaluación global de los servicios&#13;
         indígenas:mejoramientodelascondicionesam-                   de agua y saneamiento 2000. Informe analítico&#13;
         bientales (agua y saneamiento) en las comuni-               resumen Perú. OPS/OMS-PAS AND, Lima&#13;
         dades indígenas. Memoria de la Primera Re-&#13;
         unión Sub Regional. CEPIS/OPS/OMS, Lima           Pol vd I. 1991 Claro hay que pelear por el agua; roles de&#13;
                                                                     género en la actividades en el Perú (documento).&#13;
CEPIS, OPS/OMS 1999 La salud de las poblaciones                      Lima&#13;
         indígenas: mejoramiento de las condiciones&#13;
         ambientales (agua y saneamiento) en las           PRES 2000 Ley de fomento y desarrollo del sector&#13;
         comunidadesindígenas.MemoriadelaSegunda                     saneamiento. Decreto legislativo No. 908. PAS,&#13;
         Reunión Sub Regional. CEPIS/OPS/OMS, Lima                   CEPIS, Lima&#13;
&#13;
Convenio N° ALA/92/7 1992 Convenio de financiación         ProgramaALA/92/7 1992 Alimentacióndeaguapotable&#13;
         entre las comunidades europeas y la República               para los pueblos jóvenes de la ciudad de Lima.&#13;
         del Perú. República del Perú, Lima                          Plan operativo global y plan operativo para el&#13;
                                                                     primer año. Gobierno de la República del Perú,&#13;
COSUDE 2000 Líneas directrices para la integración de                Comisión de las Comunidades Europeas, Lima&#13;
         género en el trabajo de la división América&#13;
         Latina. COSUDE, Nicaragua                         PRONAMACHCS 1998 Funcionalidad y fuerzas del&#13;
                                                                     género para el manejo de cuencas hidrográficas&#13;
COSUDE 1997 Promoción de la mujer en el seno de                      y la conservación de suelos (Cartilla). Ministerio&#13;
         COSUDE, Agencia Suiza para el Desarrollo y la               de Agricultura- FAO-Dirección de Desarrollo&#13;
         Cooperación, Berna                                          Forestal-ForesteríaenMicrocuencasAltoandinas&#13;
                                                                     del PRONAMACHCS-FEMAP, Lima&#13;
IDEAS 2001 Hacia una política de género del Centro&#13;
         IDEAS. Propuesta de lineamientos (documento       PROMISA  JEREZ Resumen del proyecto: proyecto de&#13;
         interno). IDEAS, Lima                                       micro regadío y saneamiento ambienta  Jerez.&#13;
                                                                     Cooperación Holandesa (SNV), Municipio de&#13;
INEI 1993 Censo nacional de población y demografía.                  Huasmín y Celendín, Cajamarca&#13;
         INEI, Lima&#13;
                                                           PROPILAS 2000 Proyecto piloto de agua potable rural y&#13;
Instituto de Desarrollo Urbano CENCA 1998. El                        salud comunitaria en el departamento de&#13;
         Saneamiento Básico en los Barrios Marginales                Cajamarca. CARE, Cajamarca&#13;
         de Lima. Diagnostico. PAS AND Lima&#13;
                                                           PROPILAS 2000 Encuesta a madres de familia. Línea&#13;
Machuca R. et al. 1999 Plan sub regional saneamiento                 Basal - Educación Sanitaria, Cajamarca&#13;
         básico. APRISABAC- COSSUR, Cajamarca&#13;
                                                           PROPILAS 2000 Aprendiendo a vivir mejor, guía para la&#13;
Maldonado C. 2000 Aportes para una estrategia en                     educación sanitaria en proyectos de agua y&#13;
         políticasdesaneamientoenelPerú.Presentación                 saneamiento rural. Cajamarca&#13;
         del seminario taller experiencias alternativas de&#13;
         saneamiento rural y urbano en Latinoamérica.      PROPILAS 2001 Plan operativo anual 2001. Proyecto&#13;
         FONCODES, Lima                                              Piloto de Agua Potable y Salud Comunitaria en&#13;
                                                                     el Departamento de Cajamarca. CARE,&#13;
Mathys A. et al. 1998 Perú: lineamientos para un                     Cajamarca&#13;
         programa nacional de agua y saneamiento rural&#13;
         (documento de trabajo). PAS AND, Lima             PROPILAS 2000 Informe final de la evaluación inter-&#13;
                                                                     media. CARE, Cajamarca&#13;
Monzón F. 2000 Políticas de género de las agencias de&#13;
         cooperación de la mesa de cooperantes en          PROPILAS 2000 Guía de capacitación. Administración&#13;
         género. MESAGEN, Lima                                       operación y mantenimiento de sistemás de agua&#13;
                                                                     potable. CARE, Cajamarca&#13;
Nieto L. 2000 Participación comunitaria en salud: los&#13;
         proyectos de agua y saneamiento CARE Perú,        PROPILAS 2000 Educación sanitaria, una propuesta de&#13;
         Lima                                                        aporte al éxito y sostenibilidad del proyecto.&#13;
                                                                     CARE, Cajamarca&#13;
Nino A. et al. 2000 Una experiencia para disminuir la&#13;
         brecha entre los servicios de salud y la          PROPILAS 2000 Educando para vivir mejor. Una&#13;
         comunidad. Sistematización de la experiencia                propuesta para trabajar la educación en agua y&#13;
         desarrollada en Cajamarca. APRISABAC,                       saneamiento en escuelas rurales. CARE,&#13;
         Cajamarca                                                   Cajamarca&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
56&#13;
&amp;#12;&#13;
Proyecto Agua Potable, Saneamiento Básico y Salud         General&#13;
         Comunitaria Rural. 1997 Evaluación por&#13;
         objetivos. Comunidades de la VI experiencia en   Bruce G et al. 2001 Linking sustainability with demand,&#13;
         la aplicación del componente de salud                     gender and poverty. A study in community-&#13;
         comunitaria. CARE, La Libertad                            managed water supply projects in 15 countries.&#13;
                                                                   Water and Sanitation Program-World Bank, IRC&#13;
Proyecto Agua Potable, Saneamiento Básico y Salud                  International Water and Sanitation Center, Was-&#13;
         Comunitaria Rural. Documento de evaluación                hington&#13;
         de la VIII Experiencia en la aplicación del&#13;
         componente salud en 134 comunidades del          CEPIS,OPS/OMS 2000 Evaluación de los servicios de&#13;
         FY198. CARE, La Libertad                                  agua potable y saneamiento en las Américas.&#13;
                                                                   www.cepis.ops-oms.org&#13;
Sijbrandij P. et al. 2000 Experiencias del SNV-Perú en:&#13;
         GestiónLocaldeRecursosNaturales-LaCuenca         CINARA 1999 Informe regional, iniciativa de aprendiza-&#13;
         Chancay-Lambayeque, SNV-Perú. Lima                        je y acción participativa. IRC International Water&#13;
                                                                   and Sanitation Center, La Haya&#13;
Schrevel López T. 1998 Manual para la capacitación en&#13;
         forestería y género. Proyecto Forestería en      Cleaver F. 1999 Paradoxes of participatory questioning&#13;
         Microcuencas Altoandinas del PRONAMACHS-                  and participatory approaches to development.&#13;
         FEMAP, Ministerio de Agricultura, FAO/GCP/                In: Journal of International Development No.11,&#13;
         PER/033/NET, Lima                                         597-612&#13;
&#13;
Simpson-Hebert M./Wood S. (eds.) 1998 Promoción del       EspejoN.Pol, vd I.(eds.) 1994 Mejor cuando es de a dos.&#13;
         saneamiento. Grupo de trabajo para la                     Elgéneroenlosproyectosdeaguaysaneamien-&#13;
         promoción del saneamiento del CCAAS. CEPIS/               to. Guía de campo. Occasional Paper 26. IRC&#13;
         OPS/OMS, Lima                                             International Water and Sanitation Center, La&#13;
                                                                   Haya&#13;
TristánF./CampilloF. 2000 Estudioevaluativoparticipativo&#13;
         degéneroenPRONAMACHCS.BancoMundial,              Gianotten, V. 1994 Assessing the gender impact of&#13;
         Lima                                                      development projects. Case studies from Boli-&#13;
                                                                   via, Burkina Faso and India. Royal Tropical&#13;
Trevett A. 2000 Participación comunitaria en agua y                Institute, Ámsterdam&#13;
         saneamiento.Visión general del proyecto&#13;
         SEDAPAL-SUM Canadá en Lima Metropolitana         Moser C. et al. 1998 Mainstreaming gender and&#13;
         1982-2000. SUM-Canadá, Lima                               development in the World Bank: progress and&#13;
                                                                   recommendations. World Bank, Washington&#13;
UNICEF 2001 Formulario línea de base-Estado del agua&#13;
         y saneamiento en la provincia de Canas. Lima     Secretaría PRO TEMPORE 1999 Guía metodológica&#13;
                                                                   para el diseño de políticas de desarrollo con&#13;
Unidad de Preparación del Proyecto PRONASAR 2000                   enfoque de género, en la región amazónica.&#13;
         ContratodeserviciosdeconsultoríaconelFondo                Secretaría PRO TEMPORE-FAO-DGIS-Ministe-&#13;
         Nacional de Compensación y Desarrollo Social.             rio de Cooperación Técnica del Reino de los&#13;
                                                                   Países Bajos, Caracas&#13;
Vesco N./Castillo O. 1999 Los servicios de agua y&#13;
         saneamiento en la Selva: el caso de ITDG en      WakemanW. 1995 Gender issues sourcebook for water&#13;
         San Martín. PAS, Lima                                     andsanitationprojects.Workinggroupongender&#13;
                                                                   issues,WaterSupplyandSanitationCollaborative&#13;
Ventura M. 1999 FONCODES y su estrategia socio-                    Council, Washington&#13;
         económica de género a nivel rural, presentación&#13;
         en el Seminario-Taller internacional Mujer rural&#13;
         y sostenibilidad de proyectos sociales y pro-&#13;
         ductivos. Lima&#13;
&#13;
VilcapomaJ. 2001 Métodosdepromociónparalagestión&#13;
         intercultural  2001 (documento de trabajo&#13;
         interno). PRONAMACHCS, Lima&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                 57&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
Anexo 1&#13;
&#13;
&#13;
                 Programas y proyectos involucrados y niveles de información cubiertos&#13;
&#13;
&#13;
Programa o proyecto (periodo de ejecución)                        Documentos     Capacidad     Comunidades&#13;
                                                                  de proyectos  institucional&#13;
&#13;
&#13;
Bolivia Rural&#13;
1.PROANDES-Cochabamba  UNICEF(99-01)                                   x              x            x&#13;
2.YAKUPAJ - PNUD/BM (90-94)                                            x              x&#13;
3.PROSABAR - PNUD/BM (95-01)                                           x              x            x&#13;
4.PROAGUAS - BID (01-05)                                               x&#13;
5.Titulo2 - USAID/Concern                                                             x&#13;
6.VM Género, Generacionales y Familia                                                 x&#13;
&#13;
&#13;
Bolivia Urbano&#13;
7.Mejoramiento de Barrios - FNDR (00-03)                               x              x            x&#13;
8.Alcantarillado Condominial - BM/IPAS (98-00)                         x              x            x&#13;
9.Mujer y Municipio - BID VMAGG (99-00)                                x&#13;
10.PRONAR                                                                             x&#13;
11.Gregoria Apaza                                                                     x&#13;
12.PROCOSI                                                                            x&#13;
&#13;
&#13;
Perú Rural&#13;
1.APRISABAC/MINSA - Holanda (91-00)                                    x              x&#13;
2.PROPILAS - CARE (99-02)                                              x              x            x&#13;
3.PN23 Cajamarca - CARE (98-99)                                        x              x            x&#13;
4.Prg. Agua, Saneamiento, Salud Comunitaria Rural - La Libertad -      x&#13;
 CARE (95-97)&#13;
5.PROANDES  UNICEF                                                     x              x            x&#13;
6.PRONASAR - DGS/PAS (01-05)                                           x&#13;
7.PRONAMACHCS                                                          x              x&#13;
8.Dir. Gral. de Salud Ambiental  DIGESA                                               x&#13;
9.Prg. Saneamiento Básico Rural - CEPIS                                               x&#13;
10.Programa de Riego - SNV                                             x              x&#13;
&#13;
&#13;
Perú Urbano&#13;
11.Prg. Cono Norte - SUM CANADA (2000)                                 x              x            x&#13;
12.SEDAPAL-UE/ALA Ideas (1992-2000)                                    x              x            x&#13;
13.Lavanderías Populares  Christian Aid/SNV (99-00)                    x              x            x&#13;
14.Manuela Ramos                                                                      x&#13;
&#13;
&#13;
Agencias Financieras&#13;
1.CARE  Bolivia y Perú                                                                x&#13;
2.PAS  Bolivia y Perú                                                                 x&#13;
3.UNICEF  Bolivia y Perú                                                              x&#13;
4.BID  Bolivia                                                                        x&#13;
5.Embajada de Holanda  Bolivia                                                        x&#13;
6.Embajada Sueca  Bolivia                                                             x&#13;
7.COSUDE  Perú                                                                        x&#13;
8.SUM CANADA  Perú                                                                    x&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Norah Espejo y Betty Soto.&#13;
&#13;
                                                                                                 59&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                  PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Anexo 2&#13;
&#13;
&#13;
                           MED / GED Enfoques de políticas de género 1970-1990&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Bienestar. El enfoque más antiguo. Tenía como principal objetivo involucrar a las mujeres en el desarrollo como&#13;
          mejores madres. Las mujeres son vistas como beneficiarias pasivas del desarrollo. Reconoce el rol reproductivo&#13;
          de las mujeres y busca satisfacer las necesidades/intereses prácticos de las mujeres en ese rol, a través de la&#13;
          ayuda alimentaria, medidas contra la desnutrición y planificación familiar.&#13;
&#13;
&#13;
Equidad. El enfoque original de MED usado en la Década de la Mujer de NNUU, 1975-85. Su propósito es ganar&#13;
          equidad para las mujeres, quienes son vistas como participantes activas en el desarrollo. Reconoce el triple rol&#13;
          de la mujer y busca satisfacer las necesidades/prioridades estratégicas de las mujeres a través de una interven-&#13;
          ción del estado, en darles autonomía política y económica y reduciendo sus desigualdades con el hombre.&#13;
          Cuestiona la posición de subordinación de la mujer.&#13;
&#13;
&#13;
Antipobreza. El segundo enfoque de MED, una versión suave de equidad, adoptada desde 1970. Su propósito es&#13;
          mejorar la baja productividad de la mujer pobre. La pobreza de las mujeres pobres es vista como un problema&#13;
          de pobreza y no de subordinación. Reconoce el rol productivo de las mujeres y busca satisfacer las necesida-&#13;
          des/intereses prácticos de tener ingresos, particularmente a través de proyectos de generación de ingreso.&#13;
&#13;
&#13;
Eficiencia. El tercer enfoque de MED, adoptado desde la crisis de la deuda de 1980. Su propósito es asegurar que el&#13;
          desarrollo sea más eficiente y efectivo con la contribución económica de las mujeres y cuya participación es&#13;
          a menudo comparada con la equidad. Busca satisfacer necesidades/prioridades prácticas en alguno de los&#13;
          tres roles y con un concepto elástico del tiempo de las mujeres.&#13;
&#13;
&#13;
Empoderamiento. El primer enfoque de MED, articulado por las mujeres de países en desarrollo. Su propósito es&#13;
          empoderar a través de una mayor autoestima, reconoce el triple rol y busca satisfacer las necesidades/&#13;
          prioridades estratégicas indirectamente a través de una movilización desde abajo de las necesidades prácti-&#13;
          cas.&#13;
&#13;
&#13;
Igualdad / Género. El más reciente enfoque, que emerge de la 4ta. Conferencia Mundial de la Mujer (Beijing, 1995)&#13;
          y ampliamente adoptada por las agencias de ayuda y los gobiernos. Introduce la igualdad como un derecho&#13;
          humano y enfatiza que el poder compartido y la relación más igualitaria entre hombres y mujeres son pre-&#13;
          requisitos económicos, políticos y sociales para un desarrollo sostenible y centrado en las personas.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Traducido de Moser, 1998&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
60&#13;
&amp;#12;&#13;
Anexo 3&#13;
&#13;
&#13;
  Problemas que los sistemas de agua y de saneamiento traen consigo a los usuarios y usuarias&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Agua&#13;
-    Riesgo de heridas por bordes rajados y quiñados de los lavaderos&#13;
-    Agua desperdiciada por roturas de llaves&#13;
-    Problemas en la espalda e incomodidad por levantar los baldes o los recipientes llenos de agua, cuando la&#13;
     conexión domiciliaria no tiene lavadero, sólo pedestal&#13;
-    Fácil formación de charcos, que traen mosquitos y zancudos por falta de/o por malos drenajes&#13;
-    Agua insuficiente, lo que lleva a seguir recogiendo agua en otras fuentes&#13;
-    Conflicto entre usuarios/as por el abastecimiento irregular y sólo en ciertas zonas&#13;
-    Mala imagen entre usuarios por morosidad&#13;
-    Miembros del Comité de Agua se sienten responsables pero incapaces para gestionar los servicios y brindar&#13;
     una adecuada contabilidad&#13;
&#13;
&#13;
Letrinas&#13;
-    Trabajo en el recambio de las excretas regularmente (letrina abonera seca)&#13;
-    Letrinas llenas de agua, por construcción en lugares equivocados&#13;
-    Olor y moscas por mal uso o mala construcción&#13;
-    Animales domésticos se caen en el hoyo, cuando las letrinas no tienen puertas apropiadas&#13;
-    Difícil acceso en la compra de material disecante&#13;
&#13;
&#13;
Alcantarillado condominial&#13;
-    Limpieza de las cámaras de inspección&#13;
-    Conflicto entre usuarios por mal uso del sistema de alcantarillado&#13;
-&#13;
&#13;
&#13;
Elaboración de Norah Espejo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                              61&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="10128881">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/01/10128881/genero-en-el-sector-agua-y-saneamiento-de-la-region-andina-hallazgos-recomendaciones-y-propuesta-estrategica
        </url>
        <availablein>Spanish</availablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/01/10128881/genero-en-el-sector-agua-y-saneamiento-de-la-region-andina-hallazgos-recomendaciones-y-propuesta-estrategica</url_friendly_title>
        <new_url>2002/01/10128881/genero-en-el-sector-agua-y-saneamiento-de-la-region-andina-hallazgos-recomendaciones-y-propuesta-estrategica</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/12/23/000020953_20081223111828/Rendered/INDEX/469240SPANISH01tudiogenero01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/12/23/000020953_20081223111828/Rendered/PDF/469240SPANISH01tudiogenero01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <docdt>2002-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2008-12-23T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Genero en el sector agua y saneamiento de
            la region andina : hallazgos, recomendaciones y propuesta estrategica
        </repnme>
        <abstracts>
            This diagnosis has shown that there is
            great experience in incorporating and empowering women in
            water projects and sanitation, but the industry has not yet
            assimilated gender policies and clear strategies to guide
            its incorporation and mainstreaming institutions at
            different levels (political, design and execution), as well
            as the different phases of the project cycle. The aim of
            this paper is to recognize the findings and recommendations
            of gender diagnosis and propose guidelines for a strategy on
            projects for water and sanitation in the Andean region. The
            findings and recommendations are presented in four levels:
            a) political macro sectoral b) planning and formulation of
            projects c) institutional capacity on gender issues, and d)
            the results achieved, so far, in community users of water
            systems and sanitation. The document contains three parts:
            Part 1: The general context: Bolivia and Peru, identifies
            the context and the Andean population involved, by
            presenting features on gender relations in the Andean and
            Amazon areas and access to quality water services and
            sanitation in the region. Part 2: State of the incorporation
            of gender in the water and sanitation sector. Finally, part
            3: The value added working with gender, and how the proposed
            3 guidelines make for a strategy that propels gender equity
            in water and sanitation projects.
        </abstracts>
        <docna>
            Genero en el sector agua y saneamiento de la
            region andina : hallazgos, recomendaciones y propuesta estrategica
        </docna>
        <display_title>El género en el sector de agua y
            saneamiento de la región andina: Conclusiones,
            recomendaciones y propuesta estratégica</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2002/01/10128881/genero-en-el-sector-agua-y-saneamiento-de-la-region-andina-hallazgos-recomendaciones-y-propuesta-estrategica</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <subtopic>Town Water Supply and Sanitation,Environmental Economics &amp; Policies,Health Economics &amp; Finance,Water Supply and Sanitation Governance
            and Institutions,Water and Industry</subtopic>
        <teratopic>Environment,Water Supply and Sanitation,Health, Nutrition and Population,Water Resources</teratopic>
        <count>Andean Countries</count>
        <entityids>
            <entityid>000020953_20081223111828</entityid>
        </entityids>
        <admreg>Latin America &amp; Caribbean,Latin America &amp; Caribbean</admreg>
        <colti>Water and sanitation program working paper series</colti>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Environment,Water Supply and Sanitation,Health, Nutrition and Population,Water Resources</historic_topic>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Community participation; Entrepreneurs;
            Health policy; Income generation; Industrial development;
            Low income households; Maintenance equipment; Project
            identification; Sanitation services; Small enterprises;
            Water supply; Women; Working capital
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <repnb>46924</repnb>
        <alt_title>
            Genero en el sector agua y saneamiento
            de la region andina : hallazgos, recomendaciones y propuesta estrategica
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>Poverty Reduction</ml:concept><ml:concept>Poverty Reduction and Distributional Analysis</ml:concept><ml:concept>Poverty Reduction and Equity</ml:concept><ml:concept>Poverty and Inequality</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Gender</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Poverty</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Rural Development</ml:concept><ml:concept>International Water</ml:concept><ml:concept>Shared Rivers</ml:concept><ml:concept>Water Diplomacy</ml:concept><ml:concept>Access to Basic Sanitation</ml:concept><ml:concept>On-site Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation Marketing</ml:concept><ml:concept>Sanitation Promotion</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Accountability (GPA)</ml:concept><ml:concept>Incentives for Good Government</ml:concept><ml:concept>National Governance</ml:concept><ml:concept>Town Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Gender and Poverty</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Water Supply</ml:concept><ml:concept>Water, Sanitation and Hygiene</ml:concept><ml:concept>Transboundary Water</ml:concept><ml:concept>Sanitation</ml:concept><ml:concept>Governance</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Americas</ml:geo-region><ml:geo-region>Caribbean</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>