<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                                            60328&#13;
C r e a r oportunidades&#13;
A s p ectos más destAcAdos del In f o r m e A n uAl 2 0 0 7 d e lA If C&#13;
&#13;
El ejercicio de 2007 fue extraordinario para la IFC. Produjimos un impacto consi-&#13;
derable y cuantificable en el desarrollo y seguimos demostrando cómo el sector&#13;
privado crea oportunidades en los mercados emergentes, en particular para las&#13;
                                                                                             la Junta de directores de la IFc reafirmó&#13;
personas de escasos recursos que más ayuda necesitan. También alcanzamos la                  los cinco pilares estratégicos de nuestra&#13;
mejor posición financiera de nuestra historia.&#13;
&#13;
El mercado de la IFC está evolucionando. En la actualidad, casi dos tercios&#13;
                                                                                             institución para este ejercicio:&#13;
de nuestras empresas clientes están establecidas en mercados emergentes y se&#13;
                                                                                              Prestar atención especial a los mercados de frontera, incluidos los países&#13;
reconoce ampliamente que el sector privado cumple una función fundamental para&#13;
atender las necesidades de los habitantes de esos países. Muchas de las empresas              que reciben financiamiento de la AIF&#13;
en las que realizamos inversiones también se están ampliando a otros mercados                 Establecer relaciones a largo plazo con las empresas de los países&#13;
emergentes. Cada año financiamos más de 20 de estas transacciones "del sur en                 Asegurar la sostenibilidad ambiental y social&#13;
el sur".                                                                                      Ayudar al sector privado a mejorar la infraestructura, desde puertos&#13;
                                                                                              y caminos hasta escuelas y hospitales&#13;
También estamos transformando las operaciones de la IFC. Actualmente, un                      Desarrollar los mercados financieros locales&#13;
poco más de la mitad de nuestra fuerza de trabajo está destacada en oficinas fuera&#13;
de la sede, cerca de nuestros clientes. Aparte de otorgar financiamiento, seguimos           También hemos intensificado nuestro apoyo a la agroindustria, sector que&#13;
aumentando nuestros servicios de asesoría, los que en medida creciente se traducen           afecta a la mayoría de las personas pobres de todo el mundo.&#13;
en inversiones de la IFC o se suministran junto con los recursos financieros. De esta&#13;
manera podemos ofrecer soluciones integrales para las necesidades comerciales de&#13;
nuestros clientes.                                                                        Los mercados prioritarios son aquellos que la IFC denomina "de frontera":&#13;
                                                                                          países que pueden recibir préstamos sin intereses de la Asociación Internacional de&#13;
Los desafíos de los mercados emergentes impulsan la estrategia de la IFC.                 Fomento destinados al sector público, y países que constituyen un alto riesgo para&#13;
Millones de personas de mercados más pequeños y menos desarrollados y de países           la inversión privada. Asimismo, los mercados de frontera comprenden regiones de&#13;
afectados por conflictos aún no se pueden beneficiar del crecimiento. La falta de         bajos ingresos o de alto riesgo en países de ingreso mediano, como el nordeste del&#13;
infraestructura impide el acceso a servicios básicos como abastecimiento de agua,         Brasil y la región occidental de China.&#13;
suministro eléctrico y atención de la salud. Las pequeñas empresas, que a menudo&#13;
constituyen la principal fuente de empleo, tienen grandes dificultades para obtener       La medición de los resultados es fundamental para determinar la eficacia&#13;
financiamiento y deben dar cumplimiento a engorrosas reglamentaciones. En todo            de nuestra estrategia. El nuevo sistema de seguimiento que hemos adoptado&#13;
el mundo en desarrollo, el medio ambiente, el gobierno de las empresas e institu-         permite saber el número de personas que se benefician de nuestras actividades.&#13;
ciones y las cuestiones sociales plantean desafíos a un sector privado que trata de       Por ejemplo, en 2006, 4 millones de personas recibieron tratamiento en hospita-&#13;
ser competitivo y de acatar las normas internacionales                                    les; 9.500.000 abonados obtuvieron suministro eléctrico; se concedieron 5 millones&#13;
                                                                                          de préstamos para ayudar a empresas pequeñas, y 40.000 empresarios recibieron&#13;
                                                                                          capacitación y asesoría a través de actividades respaldadas por la IFC. Al aplicar su&#13;
  En el ejercicio de 2007, la IFC invirtió más de $8.000                                  estrategia, la IFC tiene la firme determinación de producir un mayor impacto en el&#13;
                                                                                          desarrollo&#13;
  millones por cuenta propia y movilizó aproximadamente&#13;
  otros $4.000 millones. En África al sur del Sahara las                                  La IFC puede aprovechar la experiencia y los conocimientos de todo el&#13;
                                                                                          Grupo del Banco Mundial a fin de asegurar las bases para el desarrollo del sector&#13;
  inversiones alcanzaron los $1.400 millones, es decir, el                                privado; con este propósito, antes de que la IFC suministre asesoría y realice inver-&#13;
  doble de los compromisos del ejercicio anterior. Asimismo,                              siones, el Banco Mundial presta asistencia a los gobiernos en materia de marcos de&#13;
                                                                                          políticas. El informe Doing Business, por ejemplo, ayuda a racionalizar la regulación&#13;
  las inversiones en Oriente Medio y Norte de África llegaron                             de las actividades comerciales.&#13;
  por primera vez a $1.000 millones. Alrededor de un tercio                               La IFC ha progresado, y las oportunidades para hacer más son extraordinarias.&#13;
  de las inversiones y más de la mitad del gasto en servicios                             Contamos con la estrategia, el mandato y los recursos para producir un mayor&#13;
                                                                                          impacto. Además tenemos el firme compromiso de medir los resultados. Con el&#13;
  de asesoría estuvieron dirigidos a países de frontera y                                 continuo apoyo y la cooperación de las partes interesadas, los asociados y sus&#13;
                                                                                          colegas del Grupo del Banco Mundial, la IFC seguirá creando oportunidades para&#13;
  países que reciben financiamiento de la AIF.                                            que millones de personas puedan superar la pobreza y mejorar sus condiciones&#13;
                                                                                          de vida.&#13;
La IFC está en condiciones de desempeñar un papel más preponderante&#13;
porque ha tomado la decisión estratégica de asumir un mayor número de riesgos&#13;
bien administrados. Estamos aumentando nuestras inversiones en capital accionario&#13;
y cuasicapital, sobre todo en mercados donde otros participantes no pueden asumir&#13;
los riesgos o son renuentes a hacerlo. Estamos utilizando instrumentos novedosos,&#13;
como financiamiento en moneda nacional que permite a las empresas concentrar&#13;
sus esfuerzos en generar negocios en lugar de tener que preocuparse por la ines-&#13;
tabilidad cambiaria.                                                                                  Lars H. Thunell, vicepresidente ejecutivo y director general de la IFC&#13;
&#13;
         Adaptado del Informe Anual de la IFC, donde figuran el texto completo de este mensaje y una carta de Robert B. Zoellick, presidente del Grupo del Banco Mundial.&#13;
&amp;#12;UNA mIRAdA A lA IFc&#13;
&#13;
PAÍSES MIEMBROS                                                            EL IMPACTO DE LA IFC&#13;
FUERTE RESPALDO DE LOS ACCIONISTAS                                         EN EL DESARROLLO&#13;
                                                                           RESULTADOS EN TÉRMINOS DE DESARROLLO POR REGIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
PAÍSES CON MAYOR VOLUMEN DE OPERACIONES&#13;
DE LA IFC (30 DE JUNIO DE 2007)                                                Datos del DOTS al 30 de junio de 2007, correspondientes a proyectos&#13;
                                                                               aprobados en los años 1998-2003&#13;
                                             Cartera&#13;
 Clasificación         País            (millones de dólares   Porcentaje&#13;
                                          de los EE.UU.)&#13;
       1&#13;
       2&#13;
                 Federación de Rusia&#13;
                        India&#13;
                                                2.238&#13;
                                                 2.117&#13;
                                                                  9%&#13;
                                                                  8%&#13;
                                                                               La IFC promueve el crecimiento&#13;
       3               China                    1.680             7%           sostenible del sector privado en&#13;
       4               Brasil                   1.618             6%&#13;
       5              Turquía                   1.342             5%           los países en desarrollo.&#13;
       6               México                   1.228             5%&#13;
       7             Argentina                    768             3%&#13;
       8             Colombia                     756             3%&#13;
       9             Indonesia                    743             3%&#13;
       10              Nigeria                    684             3%                                    Países de frontera&#13;
&#13;
                                                                                                        Otros países clientes con operaciones activas&#13;
&amp;#12;  RESULTADOS EN TÉRMINOS DE DESARROLLO POR SECTOR                                                    DESEMPEÑO FINANCIERO Y RESULTADOS&#13;
                                                                                                     EN TÉRMINOS DE DESARROLLO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                     Datos del DOTS al 30 de junio de 2007, correspondientes a proyectos&#13;
                                                                                                     aprobados en los años 1998-2003&#13;
&#13;
&#13;
 Datos del DOTS al 30 de junio de 2007, correspondientes a proyectos&#13;
 aprobados en los años 1998-2003&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
SOSTENIBILIDAD&#13;
                                                                          COMPROMISOS DURANTE EL EJERCICIO&#13;
COMPROMISOS ACUMULADOS POR CATEGORÍA                                      DE 2007 POR CATEGORÍA AMBIENTAL Y                                        Inversiones en energía&#13;
AMBIENTAL Y SOCIAL DE LOS PROYECTOS                                       SOCIAL DE LOS PROYECTOS&#13;
&#13;
   Categoría*&#13;
                            Compromisos&#13;
                         (millones de dólares               Número de       Categoría*&#13;
                                                                                               Compromisos&#13;
                                                                                            (millones de dólares         Número de                 renovable y eficiencia&#13;
                                                            inversiones                                                  inversiones&#13;
                            de los EE.UU.)                                                     de los EE.UU.)&#13;
&#13;
          A                              4,7                     132             A                   593,2                       8                 energética durante el&#13;
          B&#13;
                                                                                                                                                   ejercicio de 2007:&#13;
                                       27,9                    1.677&#13;
                                                                                 B                  3.522,6                    112&#13;
          C                              8,1                     792&#13;
&#13;
         FI                            14,1                      796             C                  1.462,9                     94                 $450 millones&#13;
         N**                             7,5                   1.196&#13;
                                                                                FI                  2.640,9                     85&#13;
         U**                             2,0                     299&#13;
&#13;
* Véanse las descripciones de las categorías en la pág. 20.               Para obtener más información sobre la sostenibilidad y el índice de la Iniciativa&#13;
** N y U se refieren a los proyectos comprometidos antes de que la IFC&#13;
comenzara a aplicar las políticas y directrices ambientales en 1993.      mundial de presentación de informes, véase el Informe Anual de la IFC en&#13;
                                                                          www.ifc.org/annualreport.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
CARTERA DE INVERSIONES                                                               por cuenta de la IFC, al 30 de junio de 2007: $25.400 millones&#13;
&#13;
&#13;
CARTERA DE COMPROMISOS POR REGIÓN                                                             CARTERA DE COMPROMISOS POR SECTOR&#13;
&amp;#12;       UNA mIRAdA A lA IFc&#13;
&#13;
INVERSIONES DURANTE                                                                                SERVICIOS DE ASESORÍA&#13;
EL EJERCICIO DE 2007                                                                               DURANTE EL EJERCICIO DE 2007&#13;
Por cuenta de la IFC, al 30 de junio de 2007: $8.200 millones&#13;
                                                                                                   GASTOS POR LÍNEA DE ACTIVIDAD&#13;
POR REGIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                   GASTOS POR REGIÓN&#13;
POR SECTOR&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
* Algunas cifras incluyen la parte correspondiente a una región determinada de las inversiones&#13;
clasificadas oficialmente como proyectos de alcance mundial. Véanse los detalles en los informes&#13;
                                                                                                   ALCANCE DE LA IFC&#13;
regionales.                                                                                        Los siguientes indicadores dan una idea del número de personas que se benefician de las&#13;
                                                                                                   actividades de la IFC.&#13;
&#13;
                                                                                                   INVERSIONES, 2006&#13;
POR INSTRUMENTO&#13;
                                                                                                      Pacientes tratados en hospitales: 4 millones&#13;
                                                                                                      Estudiantes que han recibido educación: 350.000&#13;
                                                                                                      Cantidad de usuarios del servicio eléctrico: 9,5 millones&#13;
                                                                                                      Cantidad de usuarios del servicio de abastecimiento de agua: 15,3 millones&#13;
                                                                                                      Préstamos a microempresas y pymes: 5 millones&#13;
                                                                                                      Nuevas conexiones telefónicas: 53 millones&#13;
                                                                                                      Compras nacionales efectuadas por clientes de la IFC: $31.000 millones&#13;
                                                                                                      Gasto efectuado por clientes para el desarrollo de la comunidad: $250 millones&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                   SERVICIOS DE ASESORÍA, 2002-2006&#13;
                                                                                                      Número de bancos asesorados: 1.768&#13;
                                                                                                      Número de empresarios asesorados: 40.000&#13;
&#13;
* Se incluyen los instrumentos de cuasicapital con características de préstamo.&#13;
** Se incluyen los instrumentos de cuasicapital con características de capital accionario.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Además, durante el ejercicio de 2007, la IFC&#13;
movilizó $3.900 millones por medio de operaciones                                                           2121 Pennsylvania Avenue, NW&#13;
de financiamiento estructurado, participaciones en                                                          Washington, DC 20433 EE.UU.&#13;
                                                                                                            Teléfono 202-473-3800&#13;
préstamos y préstamos paralelos&#13;
                                                                                                            www.ifc.org&#13;
&amp;#12;</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="13944313">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2007/01/13944313/creating-opportunity-highlights-ifc-annual-report-2007-crear-oportunidades-aspectos-mas-destacados-del-informe-anual-2007-de-la-ifc
        </url>
        <availablein>Arabic,French,English,Chinese,Russian,Japanese,Portuguese,Spanish</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="Arabic" entityid="000333037_20110322003523" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="French" entityid="000333037_20110322013345" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="English" entityid="000333037_20110322000617" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="Chinese" entityid="000333037_20110322012813" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="Russian" entityid="000333037_20110322014604" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="Japanese" entityid="000333037_20110322013753" node_id="13944313"/>
            <available_in lang="Portuguese" entityid="000333037_20110322014128" node_id="13944313"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2007/01/13944313/creating-opportunity-highlights-ifc-annual-report-2007-crear-oportunidades-aspectos-mas-destacados-del-informe-anual-2007-de-la-ifc</url_friendly_title>
        <new_url>2007/01/13944313/creating-opportunity-highlights-ifc-annual-report-2007-crear-oportunidades-aspectos-mas-destacados-del-informe-anual-2007-de-la-ifc</new_url>
        <disclosure_date>2011-03-22T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2011-03-22T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2011/03/22/000333037_20110322014923/Rendered/INDEX/603280WBAR0Ann10Box358317B01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2011/03/22/000333037_20110322014923/Rendered/PDF/603280WBAR0Ann10Box358317B01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <datestored>2011-03-22T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2007-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            International Finance Corporation (IFC)
            annual report 2007 : creating opportunity
        </repnme>
        <abstracts>
            Financial year 2007 was a remarkable one
            for International Finance Corporation (IFC). The author
            delivered strong, measurable development impact and
            continued to show how the private sector creates
            opportunities in emerging markets, especially for the poor
            people who most need help. The author also achieved the
            strongest financial position in our history. IFC's
            market is evolving. Today, nearly two-thirds of our client
            firms are based in emerging markets, and there is wide
            acknowledgment that the private sector plays a critical role
            in addressing the needs of people in these countries. Many
            firms the author invests in are expanding into other
            emerging markets: the author finance more than 20 such
            'South-South' transactions each year. IFC's
            Board of Directors reaffirmed the five strategic pillars
            this year: assisting frontier markets, including
            International Development Association (IDA) countries; b)
            building long-term relationships with local companies; c)
            ensuring environmental and social sustainability; d) helping
            the private sector strengthen infrastructure, from ports and
            roads to schools and hospitals; and e) developing local
            financial markets.
        </abstracts>
        <docna>
            Corporacion Financiera Internacional (IFC)
            informe anual 2007 : crear oportunidades - aspectos mas
            destacados del informe anual 2007 de la IFC
        </docna>
        <display_title>Creación de oportunidades: Puntos
            destacados del Informe anual de IFC 2007 : Informe anual
            2007 de IFC: Crear oportunidades - Aspectos más destacados</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2007/01/13944313/international-finance-corporation-ifc-annual-report-2007-creating-opportunity-corporacion-financiera-internacional-ifc-informe-anual-2007-crear-oportunidades-aspectos-mas-destacados-del-informe-anual-2007-de-la-ifc</listing_relative_url>
        <docty>World Bank Annual Report</docty>
        <subtopic>Access to Finance,Investment and Investment Climate,Emerging Markets,Debt Markets,Non Bank Financial Institutions</subtopic>
        <teratopic>Finance and Financial Sector Development,Macroeconomics and Economic Growth,Private Sector Development</teratopic>
        <count>World</count>
        <entityids>
            <entityid>000333037_20110322014923</entityid>
        </entityids>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Finance and Financial Sector Development,Macroeconomics and Economic Growth,Private Sector Development</historic_topic>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Access to Finance, advisory services, banks,
            Business Enabling, Business Enabling Environment, business
            regulations, Client Countries, Communication Technologies,
            Community development, corporate governance, developing
            countries, emerging markets, Enabling Environment,
            entrepreneurs, equity investments, equity products, exchange
            rate, exchange rate volatility, EXPENDITURES, expOsures,
            financial markets, FINANCIAL PERFORMANCE, Global Financial
            Markets, income, International Development, international
            standards, Investment Funds, INVESTMENT POrTFOLIO, less
            developed markets, loan, local currency, local financial
            markets, middle-income countries, Net Worth, PORTFOLIO,
            PORTFOLIO InvesTMenTs, Private Equity, private sector
            development, private sector growth, Repo, Risk Management,
            SHAREHOLDER, shares of investments, social issues
        </keywd>
        <owner>Publishing and Knowledge (ECRPK)</owner>
        <repnb>60328</repnb>
        <alt_title>
            Creer des opportunites : les grands
            points du rapport annuel 2007 de l'IFC
            Criacao de oportunidades : destaques do
            relatorio anual 2007 da IFC
            Crear oportunidades : aspectos mas
            destacados del informe anual 2007 de la IFC
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Investment and Investment Climate</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Access to Finance</ml:concept><ml:concept>Investment Climate</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>