<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>  L'Organisation des Frojets&#13;
  de Developpement Rural:                   SWP375&#13;
  Un Essai de Synthese&#13;
&#13;
&#13;
  Document de la 8anque Mondiale No. 375&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 par ~ l 5miIh, eor..a..&#13;
    " . . J. 1AIttn, DrIpIrtement de Ii&#13;
       "...re des pojIIs&#13;
    len A. ~         """II.,*, . '" ...&#13;
      . . . . . et ....&#13;
                                      ~I_&#13;
&#13;
&#13;
.c.aww-.     MO&#13;
 l'IwWGlld . . .&#13;
 "Hs...N.W~&#13;
WI â&#128;¢......, DC.    20m. USA&#13;
&amp;#12;  Les opinions et interpretations avancees dans ce document n'engagent que leurs&#13;
  auteurs, et ne peuvent etre attribuees ni a la Banque Mondiale 'ou a ses insti-&#13;
  tutions affiliees ni a aucune autre personne agissant pour leur compte.&#13;
&#13;
&#13;
                                  BANQUE MONDIALE&#13;
&#13;
                                 Document No. 375&#13;
&#13;
                                    Mars 1980&#13;
&#13;
&#13;
                  L'ORGANISATION DES PROJETS DE DEVELOPPEMENT RURAL:&#13;
&#13;
                                 UN ESSAI DE SYNTHESE&#13;
&#13;
&#13;
           Ce rapport constitue une preffi1ere etape dans l'etude systematique&#13;
 des problemes d'organisation et de gestion communs aux projets de developpement&#13;
 rural. Le rapport presente un cadre d'analyse et de conception et l'applique&#13;
 ensuite aux etapes successives du cycle des projets. Les details de la mise&#13;
 en pratique de ce cadre et les le~ons tirees de cette experienc2 feront&#13;
 l'objet de travaux ulterieurs.&#13;
&#13;
           Les acteurs examinent d'abord les problemes d'organisation dans un&#13;
 certain nombre de projets de developpement rural. lIs en attribuent l'origine&#13;
 aux principes d'organisation utilises: alors qu'ils avaient fait leurs preuves&#13;
 dans des projets d'infrastructures physiques, ils se sont reveles inadaptes a&#13;
 des projets visant de plus vastes objectifs de developpement. Pour resouclre&#13;
 ces problemes, les auteurs proposent donc un nouveau cadre conceptuel, fonde&#13;
 sur des methodes dont ils ont pu observer Ie succes, et sur des principes&#13;
 nouveaux en matiere d'organisation. II s'agit:&#13;
&#13;
      Ca)   de determiner les rapports de fcrces entre les participants au&#13;
            developpement' rural, ainsi qae leurs interets respectifs en fonction&#13;
            des objectifs poursuivis par Ie projet. Ce sera done sur ces deux&#13;
            facteurs que s'ancreront les structures de l'organisation du projet;&#13;
&#13;
      (b)   d'etablir un systeme de relations permanentes entre les diverses&#13;
            institutions concernees par Ie projet. Ceci implique qu'il faudra&#13;
            non seulement organiser les structures internes d'une institution&#13;
            particuliere, mais aussi l'environnement institutionnel lui-meme&#13;
            en vue d'atteindre les objectifs du projet en question;&#13;
&#13;
      (c)   d'integrer un processus d'apprentissage (c'est~a-dire de suivi&#13;
            et d'evaluation) dans l'organisation creee.&#13;
&#13;
Les auteurs montrent enfin comment leurs conclusions et recommandations pourront&#13;
etre reliees aux diverses etapes du cycle des projets de developpement rural.&#13;
&#13;
William E. Smith, Consultant&#13;
Francis J. Lethem, Departement de la&#13;
  politique des projets&#13;
Ben, A. Thoolen, Departement du developpement&#13;
  agricole et rural&#13;
Copyright 1980&#13;
Banque Mondiale&#13;
1818 H Street, N.W.&#13;
Washington, D.C. 20433&#13;
&amp;#12;                                 REMERCIEMENTS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
          Les auteurs tiennent   a remercier     les membres du grou.pe&#13;
&#13;
de travail de la Division du developpement rural, Messieurs Ahmad,&#13;
&#13;
Edgerton, Falloux, Merce~ et Schumacher, dont l'experience leur a ete&#13;
&#13;
d'une aide considerable dans l'elaboration de ce rapport.&#13;
&amp;#12;               L'ORGANISATION DES PROJETS DE DEVELOPPEMENT RTJRAL:&#13;
&#13;
                                UN ESSAI DE SYNTHESE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                 Table des matieres&#13;
&#13;
                                                                                                   Pages&#13;
 Introduction et resume des principales conclusions ..â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢..â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢..â&#128;¢.                                    i&#13;
&#13;
PREMIERE PARTIE:    EXPOSE DU PROBLEME&#13;
&#13;
       1.    Les graIlds problemes â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢..â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢..â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢.â&#128;¢.     0   â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢&#13;
                                                                                                        1&#13;
       2.    Quelques principes sur lesquels fonder&#13;
              l'orgaIlisation des projets de developpement rural~ â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢                                  5&#13;
&#13;
&#13;
DEUXIEME PARTIE:    UN NOUVEAU CADRE CONCEPTUEL EN MATIERE D'ORGANISATION&#13;
      3.     Comment organiser l'environnement institutionnel&#13;
               d u pro jet â&#128;¢..â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢...â&#128;¢.â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢..â&#128;¢......â&#128;¢â&#128;¢.....â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.          t   â&#128;¢   â&#128;¢   â&#128;¢   â&#128;¢   â&#128;¢        9&#13;
      4.    Les objectifs des projets et des participaIlts:&#13;
              base de la conception de l'organisation ...â&#128;¢....â&#128;¢.....                                17&#13;
      5.    Structure de l'organisation et mecanismes de&#13;
              coordination entre ses elements constitutifs&#13;
              internes et externes â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢..â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.                               20&#13;
      6.    Le facteur temps dans l'elaboration de l'organisation&#13;
              d " t1Il pro] et .........................................&#13;
                                            .            .&#13;
                                                                         .&#13;
&#13;
&#13;
TROISIEME PARTIE:   ELABORATION DE L'ORGANISATION ET CYCLE DES PROJETS&#13;
      7.    Identification: Comment organiser en sa faveur&#13;
              le contexte dans lequel se situe le projet â&#128;¢....â&#128;¢.â&#128;¢.â&#128;¢.                               37&#13;
     8.     Preparation: Choix des structures d'orgaIlisation,&#13;
               et des schemas de controle et de coordination ...... .                              39&#13;
     9.     Evaluation: Formulation de l'organisation dans ses&#13;
              details et elaboration des mecaIlismes&#13;
              d' apprentissage â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢  II   â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢   0   â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢            ~       46&#13;
    10.     Conclusion , â&#128;¢.â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢.â&#128;¢.â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢...â&#128;¢â&#128;¢...â&#128;¢â&#128;¢....â&#128;¢.â&#128;¢..â&#128;¢.â&#128;¢.....                              52&#13;
&amp;#12;  Liste des diagrammes et tableaux&#13;
&#13;
&#13;
  Chapitre 3&#13;
&#13;
          1.     Rapports entre une organisatiol! et ses divers environnements&#13;
&#13;
          2.     Organisation d'un projet et de ses environnements dans Ie cas&#13;
                  des projets de developpement rural&#13;
&#13;
         3.      Hierarchie des objectifs dans les projets d'infrastructures&#13;
                  et les projets multi-sectoriels&#13;
&#13;
         4.     Importance relative des environnements dans les projets d'infra-&#13;
                  structures et ceux de developpement rural.&#13;
&#13;
 Chapitre 5&#13;
&#13;
      Tableau       5-1:     PIDER:    Systeme de contrale et de coordination&#13;
&#13;
                    5-2:     KIGOMA:   Procedures de contrale et de coordination&#13;
                                       envisagees lors de l'evaluation du projet&#13;
                    5-3:     Mecanismes de coordination&#13;
&#13;
      5.        LILONGWE:     Evolution des systemes de contrale et de coordination&#13;
&#13;
     6.         PIDER:     Evolution des systemes de contrale et de coordination&#13;
&#13;
     7.         KIGOMA:     Evolution des systemes de contrale et de coordination&#13;
&#13;
     8.        Principes d'equilibre entre les systemes de contrale et de coordi-&#13;
                 nation pour Ie developpement rural&#13;
&#13;
Chapitre 8&#13;
&#13;
     Tableau 8-1:           Rapports hypothetiques entre l'etat de developpement des&#13;
                              institutions et la strate~ie de l'or~anisation pour Ie&#13;
                             developpement rural&#13;
&#13;
     9.        Relations organiques dans Ie cadre du developpement rural&#13;
&#13;
    10.        Illustration de divers scenarios pour la mise en place de structures&#13;
                 d'organisation et de gestion dans les projets de developpement rural&#13;
&#13;
Chapitre 9&#13;
&#13;
   11.         Flux des informations dans les systemes de planification     "a   partir&#13;
                 du sommet" et "a partir de la base"&#13;
&#13;
   12.         Flux des informations dans Ie modele propose de planffication integree&#13;
&amp;#12;                 L 'ORGANISATION DES PROJETS DE DEVELOPPEMENT RURAL:&#13;
&#13;
                                UN ESSAI DE SYN'rHESE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Introduction&#13;
&#13;
            Les theories de l'organisation, telles que nous les connaissons,&#13;
 se preoccupent essentiellement des structures des entreprises, de leur&#13;
 articulation, et du type de personnel necessaire pour qu'elles puissent&#13;
 attetudre leurs ob.jel~ttfs. II existe un ce:r:taj.n nombre de modeles&#13;
 d' organtsati'on, la plup,art d' entre eux et.ant le resultat de l' adapta-&#13;
 tion reussic par =ertains types d'entreprfses, d'institutions ou de&#13;
 fonctions face a l'environnement economique, socio-culturel ou technique&#13;
 dans lequel elles operent â&#128;¢ .!./&#13;
&#13;
           A l'origine de ~e rapport, nous no us etions pose deux'questions&#13;
 apparemment i~,,~:.neentes: (a) "Dans que lIe mesure les progres des theories&#13;
 de l'organisation trouvent-ils un reflet dans les operations de la Banque?"&#13;
 et (b) "Comment la Banque peut-elle utiliser son experience pour ameliorer&#13;
 l'organisation et la gestion de ses futurs projets?"&#13;
&#13;
            II Y a un peu plus d'un an, William E. Smith, de la wnarton School&#13;
 de l'Universite de Pennsylvanie, a accepte de repondre a ces questions. A&#13;
 la suite de nombreux entretiens avec nos collegues et apres etude de nombreux&#13;
 projets, il a abouti a la conclusion qu'un nombre de difficultes rencontrees&#13;
 au cours de l'execution des projets financee par la Banque, et qui avaient&#13;
 ete attribueeS a des problemes de gestion, se ramenaient en fait a l'uti-&#13;
 lisation de concepts d'organisation inappropries. II semble donc qu'un&#13;
 grand nombre des facteurs a l'origine des problemes de mise en oeuvre des&#13;
 projets echappait au contrale des responsahles. II est egalement apparu&#13;
 que les theories usuelles en matiere d'organisation ne repondaient pas aux&#13;
 nombreuses questions soulevees par Ie personnel de la Banque et ne permettaient&#13;
pas d'interpreter l'experience que ce personnel avait pu acquerir au ~ours des&#13;
 divers projetsw En d'autres termes, cela signifiait que la Banque, par son&#13;
 travail dans les pays en developpement, et en particulier par ses projets&#13;
plus diversifies port ant sur Ie developpement rural et urbain, avait elargi&#13;
Ie champ d'application des principes d'organisation. Jusqu'alors, les&#13;
 theories de l'organisation s'etaient en effet conceIltrees sur l'elaboration&#13;
de structures et de processus ~e depassant pas Ie cadre d'une entreprise&#13;
au d'une institution bien definie, ayant des objectifs specifiques et&#13;
limites. Au contraire, les projets de la Banque visaie'i.1t de plus en plus&#13;
a organiser des rapports entre diverses institutions separees, ayan~ chacune&#13;
leurs objectifs propres, et ce, afin d'atteindre de commun accord les objectifs&#13;
beaucoup plus vastes des projets de developpement. Ainsi donc, pour Ie&#13;
&#13;
&#13;
1/ Paul Lawrence et Jay Lorsch, Organization and Environment.    Irwin, Illincis,&#13;
   1969.&#13;
&amp;#12;                                     - ii -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
personnel de la Banque, il ne s'agissait plus d'examiner la meilleure&#13;
adaptation dfune organisa.tion a son environnement mais bien de structurer&#13;
cet environnement.&#13;
&#13;
           Le present rapport est donc une premiere tentative de repondre&#13;
a ces nouveaux besoins de  la Banque. II s'ady-esse aux utilisateurs, crest&#13;
a dire a ceux qui doivent  faire face aux problEfues pratiques d'organisation&#13;
et de ge8tion, et qui pourront, du moins nous l'esperons, reconnaitre dans&#13;
ces pages certaines de leurs experiences et y trouver des suggestions leur&#13;
permettant de decouvrir de meilleures approches en matiere d'oy-ganisation.&#13;
Ce rapport se presente en trois parties: d'abord, il analyse les questions&#13;
d'organisation po sees par Ie personnel de la Banque et les replace dans Ie&#13;
contexte methodologique actuel; il propose en second lieu une approche plus&#13;
systematique de l'organisation des projets multi-sectoriels de la Banque;&#13;
enfin, il indique comment utiliser cette approche lors de la preparation&#13;
et de l'evaluation des projets. La plupart des idees exprimees dans ces&#13;
pages ont ete suggerees par Ie secteur du developpement rural et en parti-&#13;
culier par les experiences de la division du developpement rural du Service&#13;
Central des Projets qui a bien voulu associer son personnel a la verifi.-&#13;
cation initiale et l'elaboration ulterieure des hypotheses formulees au&#13;
depart de ce travail. Nous esperons que les lecteurs et utilisateurs de&#13;
ce rapport, tant au sein qu'en dehors de la Banque, nous feront part de leur&#13;
experience, de maniere a preciser si necessaire nos conclusions et recomman-&#13;
dations.&#13;
&#13;
Resume des principales conclusions&#13;
&#13;
1.        Avant de mettre au point les grandes lignes d'une organisation&#13;
il est necessaire d'identifier et de comprendre l'environnement dans lequel&#13;
Ie projet devra s'integrer. L'importance de ce souci apparait de plus en&#13;
plus evidente au fur et a mesure que la concentration des pr~ts de la&#13;
Banque sur les projets d'infrastructures physiques s'amenuise au bene-&#13;
fice des proj ets dont les ob-j ec.tifs sont plus vastes, comme ceux de&#13;
developpement rural et urbain. Dans Ie premier cas, les problemes a&#13;
resoudre sont clairement dâ&#130;¬finis, et l'agence chargee de l'execution du&#13;
projet peut agir de maniere tres autonome et essayer de contraler toutes les&#13;
ressources necessaire8 a son aboutissement. Dans Ie second cas, Ie succes&#13;
de ces nouveaux types de projets n'est pas determine par l'organisation la&#13;
plus logique ou la plus efficace des structures internes de l'agence respon-&#13;
sable, mais aussi par (a) sa capacite d'influencer les organismes en dehors&#13;
de son contrale administratif mais dont elle depend pour la bonne marche du&#13;
projet (d'autres agences gouvernementales, des groupes professionnels, ses&#13;
fournisseurs, etc.); et (b) sa capacite de percevoir dans quelle mesure la&#13;
realisation du projet depend d'autres institutions (politiques~ juridiques,&#13;
economiques ou sociales) qui font partie de son environnement mais sur les--&#13;
                            h&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
quelles la direction du projet ne peut exercer ni contrale ni influence.&#13;
&#13;
2.        Une des premieres taches a accomplir est de clarifier les objec-&#13;
tifs du projet, d'identifier les pa~Licipants (groupes cibles, agences d'exe-&#13;
cution) et d'etablir pour ~haque groupe ou chaque agence quel sera son role&#13;
&amp;#12;                                       - iii -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     et sa contribution aux objectifs i atteindre. A partir de Ii, 11 s'agira de&#13;
     concevoir l'organisation du projet: (a) choisir comme centre de force&#13;
     l'agence qui aura pris les engagements les plus fermes vis-i-vis des objec-&#13;
     tifs; (b) faire rayonner depuis cette agence une organisation permettcmt de&#13;
     toucher les autres niveaux administratifs (national, regional ou local); et&#13;
     (c) creer, a chacun de ces niveaux, des mecanismes efficaces de coordination&#13;
     qui permettent d'influencer en faveur du projet les institutions que l'on&#13;
     ne peut directement controler.&#13;
&#13;
     3.        Pour elabor.er les structures de l'organisation du projet, on connnen-&#13;
     cera alors par etudier les differentes ~anieres dont les diverses agences&#13;
     interessees (centres de force) pourraient etre reliees les t'iles aux autres&#13;
     afin de realiser les objectifs du projet -- compte tenu du Jtade de developpe-&#13;
     ment des institutions du pays. L'eventail des possibilites d'organisation&#13;
     est tres large: a un extreme, on trouve des projets dont la direction&#13;
     controle toutes les decisions et toutes les ressources; a l'autre, on trouve&#13;
     des projets dont la direction s'exerce par des mecanismes de coordination (ou&#13;
     d'influence), tels des organes de planification, tandis que les agences&#13;
     chargees de l'execution des divers aspects du projet conservent Ie controle&#13;
     entier de leurs activites. En regIe generale, on peut dire&#13;
&#13;
          (a)   gu'i! doit exister un eguilibre entre les degres de coordination&#13;
                et de contrale a tous niveaux: il serait vain de disposer&#13;
                d'un comite de coordination tres influent si les agences&#13;
                d'execution a ce niveau etaient incapables de mettre en&#13;
                oeuvre les accords conclus;&#13;
          (b)   que les systemes ou Ie pouvoir est eguitablement reparti entre&#13;
                tous les niveaux de l'organisation sont plus efficaces et mieux&#13;
                a meme de s'adapter aux changements de la conjoncture que ceux&#13;
                ou Ie pouvoir est concentre au sommet. Les projets de developpe-&#13;
                ment rural ou l'on trouve des dispositifs de contrale et de&#13;
                coordination relativement forts au niveau local sont parmi ceux&#13;
                qui ont obtenu Ie plus de succes dans la realisation de leurs&#13;
                objectifs.&#13;
&#13;
          (c)   qu'une des meilleures manleres d'ameliorer Ie fonctionnement d'une&#13;
                organisation -- surtout dans Ie cas d'une organisation deja en&#13;
                place -- est de creer des mecanismes de coordination plus nombreux&#13;
                et meilleurs, pouvant aller de comites ad hoc (faibles) a la&#13;
                creation de postes de liaison (moyennement forts) et de structures&#13;
                matricielles ou un poste se doit de concilier deux structures&#13;
                hierarchiques (coordination tres forte). Au niveau national,&#13;
                s'ils veulent influer sur les decisions portant sur les politiques&#13;
                affectant Ie developpement du secteur considere, ou sur la formu-&#13;
                lation des plans strategiques ou normatifs de ce secteur, les&#13;
                responsables du projet peuvent envisager d'avoir recours a des&#13;
'.              conferences nationales, de creer des comites dont ils seront&#13;
                Secretaires, ou d'etablir des groupes consultatifs. Au niveau&#13;
                regional, les responsables peuvent creer des groupes de travail,&#13;
&amp;#12;                                    - iv -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
          formuler des plans operationnels et les presenter SOliS&#13;
          forme d'accords ecrits (comme par exemple les "convenioc,tI&#13;
          utilises au Bresil). Au niveau local, les responsables&#13;
          peuvent encourager les communications entre les agents de&#13;
          terrain et les rapports entre les organisations en place, ou&#13;
          encore creer de ~ouveaux organismes (associations d'usagers,&#13;
          groupes d'etude, clubs d~exploitants).&#13;
&#13;
4.           Dans l'elaboration d'une organisation, il faut aussi prendrz en&#13;
consideration la variable "temps," ce qui aura pour resultat de rendre la&#13;
structure plus dynamigue et flexible. Une unite regionale chargee de l'exe-&#13;
cution d'un projet peut etre con~ue comme devant eventuellement s'integrer&#13;
dans un cadre national; une organisation soutenue par des interets nationaux&#13;
et locaux devra se lancer dans une strategie en Iftenaille" qui lui permettra&#13;
de relier ces deux niveaux par un point de support au niveau ~egional.&#13;
L'organisation proposee ne doit pas etre prevue uniquement pour l'execu-&#13;
tion des tzches a accomplir pendant la periode de mise en place du projet,&#13;
mais aussi pour toute la periode necessaire en vue de realiser ses objectifs&#13;
de dâ&#130;¬veloppement, ce qui dans Ie cas des projets ruraux peut s'etendre sur&#13;
10 ans Oll plus. Potre que les responsables du projet puissent determiner&#13;
quand leur intervention devient necessaire pour assurer la bonne marche du&#13;
projet, ils doivent disposer de bons systemes d'information (d'auto-apprentis-&#13;
sage ou d'auto-evaluation). A tous les echelons, ils doivent savoir si les&#13;
activites envisagees dans Ie plan operationnel ont ete vraiment entreprises,&#13;
si elles ont obtenu les resultats escomptes ou au contraire des consequences&#13;
inattendues. Le systeme d'informat:ton ideal consisterait a integrer en un seul&#13;
processus l'etablissement de plans, leur interpretation, et la remontee des in-&#13;
formations a leur sujet: en d'autres termes les objectifs, buts, et plans&#13;
d'action etablis a un niveal determine de l'organisation ne serviraient pas de&#13;
directives a appliquer, mais bien d'informations a interpreter par Ie niveau&#13;
inferieur. De cette maniere chaque niveau operationnel pourrait determiner&#13;
ses propres buts, ce qui lui permettrait d'une part d'accroitre l'interet&#13;
~!'\'rouve p2r son personnel a leur realie . t '.on') et d' autre part, de mettre au&#13;
ser'lJ.ce de l' organisation toute entiere Ie reservoir unique de connaissances,&#13;
d'experience et de creativite dont il dispose -- chose qui nfes~ pas possible&#13;
dans Ie cas de systemes de planification fonctionnant soit a partir "du sommet"&#13;
soit "de la base." II est done impossible de creer des systemes efficaces de&#13;
suivi et d'evaluation a posteriori separes du reste de l'organisation: ils&#13;
doivent en constituer une partie integrale.&#13;
&#13;
5.         L'approche proposee ci-dessus pour la conception et l'elaboration&#13;
des structures d'une organisation affecte profondement Ie cycle des projets.&#13;
Ce dernier se subdivise dans Ie cas des projets traditionnels en une succession&#13;
de stades bien definis; par c~ntre pour les projets du nouveau type (tels&#13;
les projets de developpement rural) ces sLades se fondent entre eux et de-&#13;
vieD? :nt partie d'une serie d'iterations pouvant se produire plusieurs fois&#13;
pen~ant la duree du projet.   II est donc important que les etapes necessaires&#13;
a la conception et l'elaboration des structures d'une organisation corres-&#13;
pondent aux divers stades de ce nouveau cycle des projets:&#13;
&amp;#12;                              - v -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
(a)   pendant Ie stade d'identification du projet (ou d~ l'elaboration&#13;
      de la strategie de developpement du secteur) Ie personnel de la&#13;
      Banque devra s'efforcer de clarifier les objectifs a long terme&#13;
      du projet (ou du secteur), par exemple en organisant des series&#13;
      de conferences a l'echelon na~ional, regional et local; ces&#13;
      objectifs devront refleter les aspirations et les valeurs de&#13;
      toutes les personues qui seront affectees ou qui participeront&#13;
      a la realisation des objectifs du projet ou du programme d'in-&#13;
      vestissement. Le stade de l'identification pourra donc s'integrer&#13;
      au processus de definition des politiques d'enGemble concernant&#13;
      Ie secteur et permettre de mieux percevoir le contexte dans lequel&#13;
      se situe 1e projet, ou meme de l'influencer en sa faveur.&#13;
&#13;
(b)   pendant la preparation du projet, Ie choix des structures de&#13;
      l'organisation ainsi que des systemes de contrale et de coordi-&#13;
      nation ne pourra se faire qu'apres prise en consideration d'un&#13;
      plus grand nombre de solutions possibles qu'on ne Ie fait actuelle-&#13;
      ment (compte tenu des strategies d'organisation qui pourraient&#13;
      etre envisagees dans Ie futur). Ce choix devra refleter d'une&#13;
      part la force du soutien accorde au projet par les divers echelonR&#13;
      de l'organisation~ et d'autre part, Ie degre de developpement&#13;
      institutionnel du pays. II faudra aussi porter une attention&#13;
      toute speciale aux mecanismes de coordination (y compris Ie&#13;
      processus integre de planification et d'auto-apprentissage):&#13;
      souvent ce sont ces mecanismes qui sont les plus utiles aux&#13;
      responsables des projets.&#13;
&#13;
(c)   si, dans Ie stade de preparation on a suffisamment etudie les&#13;
      diverses autres solutjons poss.ibles et leur adaptation a l'envi-&#13;
      ronnement et aux oojectifs du projet, l'evaluation du p)~ojet&#13;
      pourra ne porter que S'lr 1a formulation de l' organisat!on dans&#13;
      ses details -- que l'on appelle auss~ les plans operationnels&#13;
      (qui fera quoi et quand) - et sur la formulation desmecanismes&#13;
      d'apprentissage (syst~mes de suivi, d'evaluation a posteriori&#13;
      et de contrele). Le succes de ces derniers dependra des capacites&#13;
      de l'organisation de faire circuler dans la hierarchie tant des&#13;
      critiques que des informations favorables.&#13;
&amp;#12;                    PREMIERE PARTIE:   EXPOSE DU PROBLEME&#13;
&#13;
&#13;
                     Chapitre 1:   Les grands problemes&#13;
&#13;
&#13;
          Ce chapitre, base sur une serie d'interviews et sur l'examen&#13;
d'un echantillon de dossiers relatifs aux projets finances par la Banque&#13;
Mondiale, examine les problemes qui semblent s'etre poses lors de la con-&#13;
ception de l'organisation administrative de ces projets.&#13;
&#13;
Objectifs&#13;
&#13;
1.01      Liun des plus grands problemes surgissant lors de la conception&#13;
des structures d'une o~ganisation reside dans la reconciliation des objectifs&#13;
respectifs de la Banqu~~ de l'Emprunteur, des Agences d'Execution et du&#13;
Beneficiaire. Des conflits apparaissent au moment du choix d'un type d'or-&#13;
ganisation charge de la mise e~i. place d 'un projet. A titre d' exemple des&#13;
representants d'un pays de l'Afrique de l'Est se sont plaints du fait que&#13;
la Banque "avait oblige Ie gouvernement a creer, contre ses voeux, une&#13;
administration speciale chargee de la mise en place du projet."&#13;
&#13;
1.02      Dans Ie cas des projets de developpement rural, les conflits entre&#13;
les objectifs poursuivis par les participants sont souvent exacerbes par des&#13;
differends entre les diverses agences gouvernementales elles-memes. Dans&#13;
Ie cas du pays dont nous parlions plus haut, plusieurs personnes et agences&#13;
se disputaient pour promouvoir a la fois:&#13;
&#13;
             Ie developpement, par l'intermediaire des services de&#13;
             l'Administration Centrale;&#13;
&#13;
             la creation d'une nouvelle administration semi-etatique;&#13;
&#13;
             la decentralisati0n, par Ie canal d'organismes locaux ou&#13;
             regionaux de developpement.&#13;
&#13;
D'autres projets se sont aussi heurtes aces problemes parce que les objec-&#13;
tifs ou les aspirations des beneficiaires eventuels n'avaient pas ete pris&#13;
en consideration ou n'etaient pas connus. Ce sont purtout les programmes&#13;
de colonisation des terres qui rencontrent ce genre 1e difficultes.&#13;
&#13;
Preferences et "style ll des responsables&#13;
&#13;
1.03      Pour etablir les structures d'une organisation, il a fallu egalement&#13;
resoudre Ie problenie des preferences et dn "style" des personnalites officielles&#13;
et du personnel du projet. Une etude des projets agricoles indonesiens a par&#13;
exemple fait ressortir l'importance des facteurs personnels dans leur reussite&#13;
ou leur echec, facteurs qu'il etait pratiquement impossible a la Banque de&#13;
prevoir. En Thailande, l'autonomie dont jouissent les divers Ministeres&#13;
s'est revelee etre un des grands obstacles a l'organisation des projets de&#13;
developpement rural. Dans un autre pays, l'addition d'investissements&#13;
&amp;#12;                                    - 2 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
immobiliers au portefeuille d'une Banque de Credit Agricole a longtemps&#13;
sembl~ peu logique; on a appris par la suite que Ie President de cette&#13;
Banque y trouvait un interet personnel, ces investissements devant lui&#13;
fournir des revenus necessaires a sa retraite.&#13;
&#13;
1.04       Le personnel de la Banque paraissait egalement soucieux de&#13;
l' efficacite des e.xpatrj es chatges de la gestion des projets. Logiquement,&#13;
leur experience et: leur expertise devraient se reveler benefiques a la&#13;
plupart des projets. Au coutraire~ 11 semblerait tres souvent que la pers-&#13;
pective de disposer d'un respuHsable expatrie ait encourage l'isolement des&#13;
projets au .Lieu de j eur integra.tj.on dans les organisations-meres. 1/ Ces&#13;
problemes proviennent en partie de differences culturelles, en partie de&#13;
difficultes linguistiques et qll~lquefois de certaines traces d'attitudes&#13;
"coloniales" encore vivaces a l'epoque actuelJ..=. Les differences de statut&#13;
et de remulneration entrent aussi en jeu. y&#13;
&#13;
Coordination&#13;
&#13;
1.05       Ce sont surtout les nouveaux projets pluri-sectoriels qui ont&#13;
souffert du manque de coordination entre les diverses agences concernees&#13;
et les contributions qu'en attendaient ces projets. Dans un pays d'Asie du&#13;
Sud, par exemple, on s'est aperÂ«;u que "la proliferation des ministeres et&#13;
des organismes directement interesses a la planification et a la mise en&#13;
oeuvre des actions de developpement rural a resulte en un manque de coor-&#13;
dination et de direction dans les efforts faits pour traiter des problemes&#13;
a resoudre." Dans certains cas, ce manque de coordination semble voulu,&#13;
quand par exemple il reflete la resistance des dirigeants locaux aux atten-&#13;
tions speciales dont beneficient les Unites administratives creees pour la&#13;
Gestion des Projets. Dans d'autres cas, les problemes de coordination sont&#13;
d'une telle amplitude que les responsables de la conception des projets&#13;
preferent eviter d'avoir recours a une telle coordination.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/   Par exemple, un rapport sur un projet dans un pays africain posait la&#13;
     question dl~ savoir si la Banque ne devrait pas donner aux exratries&#13;
     des fonctions exclusivement consultatives dans les premiers stades de&#13;
     1a realisation des projets et de mise en place d'institutions, et con-&#13;
     fier la direction des projets a un personnel autochtone des Ie debut.&#13;
     En conclusion, les responsables locaux sembleraient mieux a meme de&#13;
      dciliter l'integration du projet dans les programmes nationaux ainsi&#13;
     que les relations entre Ie pr~jet et ses beneficiaires eventuels.&#13;
&#13;
~    Une mission agricole dans un pays a;Afrique ~e l'Est faisait remarquer&#13;
     dans son rapport, par exemple, que, " â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢ en regIe generale, les expatries&#13;
     ne se sont qS aussi bien integre::', et ne s' identifient avec Ie pays dans&#13;
                l.&#13;
&#13;
     la meme mesure que les personnes Lestees en Afrique qpres l'Independance.&#13;
     LflS expatrics semblent vouloir se tailler une trop grosse partie du&#13;
     gateau."&#13;
&amp;#12;                                    - 3 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Le Facteur Temps&#13;
&#13;
 1.06       Un quatrieme groupe de commentaires recueillis porte sur l'horizon&#13;
 temporel dans Ie cadre duquel s'est effectuee l'elaboration des projets:&#13;
 certains projets tentent d'introduire des changements institutionnels trop&#13;
 rapidement et sans offrir au personnel local la formation qui lui permettrait&#13;
 de prendre en charge les projets ulterieurs. 1/ Ils ne prennent pas suffisam-&#13;
 ment en con~ideration la notio~ de temps per~ue par les participants au projet,&#13;
 leur interet pour ses objectifs, ou encore leur attitude vis-a-vis des bene-&#13;
 fices ou des risques possibles du projet. ~ De plus, certains pensent que&#13;
 l'imp~rtance donnee aux considerations operationnelles a court terme semble&#13;
 reduire l'attention portee aux questions de strategie a long terme. 3/&#13;
&#13;
&#13;
 1/ Selon le Compte Rendu Annuel des Resultats des Evaluations (ex-post) des&#13;
     Projets realises en 1977 (20 juillet 1977), "il aurait ete possible d'evi-&#13;
     ter ou de reduire les deceptions mentionnees dans ce rapport a l'article&#13;
     des institutions si les changements proposes avaient ete introduits plus&#13;
     progressivement. Une telle approche aurait permis la mise en place d'un&#13;
     cadre temporel plus ample dans lequel i1 aurait ete possible de proceder&#13;
     a la formation du personnel :ocal et de rassembler les donnees de base&#13;
     necessaires aux projets ulterieurs." Les conclusions du rapport font re-&#13;
     marquer que l'horizon temporel dans lequel on place les objectifs des&#13;
     projets est de la plus haute importance, puisque 75% de ceux-ci font suite&#13;
     a des projets finances anterieurement.&#13;
&#13;
:!:../ Dans une note de service sur "Le Credit Pural vu par un Emprunteur,"&#13;
      J. Brown ecrit a ce sujet:   "A premiere vue, i1 semblerait qu'il existe&#13;
      une contradiction dans les deux fa~ons dont on envisage Ie temps dans les&#13;
      communautes vivant en economie de subsistance. Le present est de la plus&#13;
      haute importance, et les individus ont tendance a faire tres peu de cas&#13;
      du flux des benefices futurs. Mais en meme temps, les exploitants agri-&#13;
      coles vivant dans ces communautes considerent leur vie et leurs activites&#13;
     dans un contexte a tres long terme. II est possible de resoudre cette&#13;
     contradiction si lIon envisage les evenements comme des avatars violents&#13;
     se pla~ant autour d'une ligne evolutive constante et plate. Dans toute&#13;
     evaluation des resultats possibles des innovations, les risques en aval&#13;
     ont plus de poids que les resultats moyens parce que les individus ne&#13;
     disposent pas de ressources permettant de compenser les pertes possibles.&#13;
     Toute tentative d'imposer des changements brusques de l'exterieur risque&#13;
     non seulement de compromettre leur acceptation imL1ediate, mais aussi celIe&#13;
     de toutes les tentatives futures, en renfor~ant cette preoccupation dans&#13;
     les risques en aval.&#13;
&#13;
1/   Une mission d'etude retrospective du Projet de Developpement Rural au&#13;
     Bangla-Desh (octobre 1976) a note que les ameli0rations dans son organisa-&#13;
     tion et ses procedures, qui devaient permettre d'accelerer les processus&#13;
     de prise de decisions " â&#128;¢.. accaparent tellement l'attention des responsables&#13;
     qu'il ne leur reste que tres peu de temps pour s'occuper de la planifica-&#13;
     tion a long terme ou de prendre une vue d'ensemble des grandes tendances."&#13;
&amp;#12;                                    - 4 -&#13;
&#13;
&#13;
 Contr81e et evaluation des resultats&#13;
&#13;
1.07      Le dernier groupe de commentaires portait sur les procedures&#13;
de controle et les criteres d'evaluation des Tesultats des projets. Deux&#13;
grandes conclusions slen degagent:&#13;
&#13;
       (a)   l'evaluation quantitative precise des resultats des&#13;
             nouveaux projets est difficile et peut ne pas etre&#13;
             toujour~ appropriee; et&#13;
&#13;
&#13;
       (b)   les buts fixes pour les nouveaux projets, et en parti-&#13;
             culier ceux de developpement rural, semblent trop ambitieux.&#13;
&#13;
C'est surtout chez les petits exploitants relativement peu sophistiques que&#13;
Ie probleme de la mesure des resultats se pose avec Ie plus d'acuite. N'ayant&#13;
pas l'habitude des quantifications numeriques exactes, ils ne se rendent pas&#13;
toujours compte de l'importance des ameliorations qu'ils ont apportees eux-memes&#13;
a -leur explo:Ltation. On a estime qu'ils devaient constater desÂ· ameliorations&#13;
enormes, de l'orde de 100 a 200%, avant d'etre prets a adopter des change-&#13;
ments: des ameliorations de 15-20% ne leur semblent pas evidentes. II n'est-&#13;
donc pas surprenant que l'un de nos collegues ait pu remarquer qu'a sa&#13;
connaissance, les projets les plus populaires etaier~ ceux pour lesquels&#13;
les employes des banques locales avaient aide les emprunteurs a tenir&#13;
leur comptahilite.&#13;
&#13;
1.08      Meme pour la Banque Mondiale, qui dispose des techniques d'evalua-&#13;
tion les plus sophistiquees, Ie probleme de l'evaluation des resultats et&#13;
des consequences du developpement rural semble insurmontable. On peut&#13;
trouver un exemple de cette complexite dans l'evaluation d'un des projets&#13;
de developpement rural les plus anciens et les mieux connus: Ie Programme&#13;
de Mise en Valeur des Terres de Lilongwe (LLPD) au Malawi: d'une part, ses&#13;
resultats objectifs, quantifiables, ne semblent pas avoir atteint les pre-&#13;
visions; par contre, Ie projet semble avoir apporte une contribution&#13;
inattendue et intangible au developpement de la region tout entiere. 1/&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/   Un rapport d'evaluation retrospective de la Phase II emet l'hypothese&#13;
     suivante: "On peut facilement concevoir qu'un processus de developpement&#13;
     dynamique ait ete mis en place dans la region du projet, probablement&#13;
     indui.t p.ar Ie projet, mais ne dependant pas exclusivement de l'enveloppe&#13;
     mais ou arachides. Les consequences de cette hypothese sont interessantes.&#13;
     Sans pouvoir encore l'expliquer, on peut attribuer cette croissance aux&#13;
     routes, au dynamisme des activites de vulgarisation, aux influences en amont&#13;
     et en aval des nouveaux marches, a la creation d'emplois et de nouveaux&#13;
     revenus pendant la periode de construction, etc. Les nouvelles techno-&#13;
     logies de culturedu mais et des arachides jouent sans doute un certain&#13;
     role dans ce processus, mais elles n'en constituent pas Ie fer de lance,&#13;
     sauf comme catalyseur des ressources.&#13;
&amp;#12;                                    - 5 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      Chapitre 2:   Quelques principes sur lesquels fonder l'organisation&#13;
&#13;
                     des projets de developpement rural&#13;
&#13;
&#13;
 2.01      II nous faut maintenant etablir un rapport entrÂ· les problemes&#13;
 qui preoccupent nos collegues, les nouvelles theories de l'organisation et&#13;
 les experiences des specialistes en la matiere. Nous tenterons de formuler&#13;
 ensuite un cadre conc.eptuel nOllS permettant d' elaborer une approche plus&#13;
 systematique des problemes d'organisation. Enfin, nous tenterons d'en tirer&#13;
 des conclusions pour la Banque et ses Emprunteurs.&#13;
&#13;
 Concepts fondamentaux&#13;
&#13;
 2.02      Un premier probleme qu'il nous faut reconnaitre, reside dans les&#13;
 principes que nous utilisons impli,~itement pour comprendre les organisations.&#13;
Ackoff 1./ a fait remarquer que notÂ·.:-e conception des organisations avait&#13;
 commence par reposer sur des modeles inspires du machinisme, puis nous etions&#13;
passes a des modeles bases sur les organismes vivants pour aboutir enfin&#13;
a des modeles plus complexes se fondant sur les systemes sociaux. L'Ere&#13;
de la Machine s'est caracterisee par une explosion des connaissances dans&#13;
Ie domaine des sciences physiques. Leurs applications techniques et scien-&#13;
tifiques ont eu de tels succes, depuis Ie debut de la Revolution Industrielle&#13;
jusqu'au moment ou l'homme a pris pied sur la lune, que nous avions pris&#13;
l'habitude de faire confiance au paradigme analytique qui est au coeur de&#13;
la pensee de cet Age. Dans les sciences physiques, il nous semblait pos-&#13;
sible de decouvrir et de mesurer tous les rapports possibles. Nous pouvions&#13;
prendre n'importe quel probleme, Ie decomposer en ses elements constituants,&#13;
les interpreter chacun en particulier, comprendre la structure de leurs rapports&#13;
mutuels, et ainsi comprendre l'ensemble. C'est la methode que nous appli-&#13;
quons pour mettre au point les machines que nous utilisons et pour resoudre&#13;
les problemes qu'elles posent.&#13;
&#13;
2.03      Notre epoque a generalise cette maniere de penser a l'elaboration de&#13;
nos organisations sociales: les etres humains en sont devenus les elements&#13;
constituants, et nous avons voul~ normaliser leurs rapports par la routine,&#13;
la description des emplois, et les regles et reglements administratifs.&#13;
Mais l'etre humain resiste et se rebelle a ce genre de programmation. Les&#13;
analystes qui s'inspirent du machinisme n'en continuent pas moins a repeter&#13;
leur eternel refrain: "Si seulement nous pouvions trouver la structure d'or-&#13;
ganisation correspondant a chaque situation, a chaque melange de personnalites,&#13;
de connaissances et de competences, nous serions tellement plus efficaces."&#13;
&#13;
2.04      Selon Ackoff, lYAge de la Machine a fait place a l'Age des.Systemes,&#13;
et la pensee analytique ne suffit plus pour resoudre les grands problemes&#13;
de notre epoque: nous avons besoin d'une pensee "synthetique." Nos&#13;
&#13;
&#13;
1/   E. L. Ackoff, Redesigning the Future.   John Wiley, 1974.&#13;
&amp;#12;                                  - 6 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
problemes ne se posent pas sous forme de simples entites qui se traitent&#13;
une a la fois: ils se presentent en groupes enormes et confus. La solu-&#13;
tion a tout probleme donne risque de donner naissance a tout un ensemble&#13;
de nouveaux problemes qu'il faudra resoudre ensuite. La pensee synthe-&#13;
tique exige que nous prenions une vue "expansionniste" de la ..... aniere&#13;
de resoudre les problemes et d'elaborer les systemes. II faut chercher&#13;
de~ solutions en dehors des limites du probleme ou du systeme et&#13;
donner a l'environnement autant d'importance qu'a 1 'organisation.&#13;
La pensee synthetique essaie de concevoir Ie prooleme ~u l'organisation&#13;
comme un tout qui entretient des rapports complexes avec ~on environnement.&#13;
La pensee analytique tend au contraire a ne considerer que les elements&#13;
internes et a ignorer l'environnement externe.&#13;
&#13;
2.05        Enfin, la pensee synthetique reconnait que les rapports entre les&#13;
diverses parties d'un probleme ou d'une organisation et son environnement&#13;
sont si complexes qu'il est impossible d'y definir de simples relations&#13;
de cause a effete Aucun evenement particulier n'est cause unique d'un&#13;
autre evenement. Au contraire, c'est l'ensemble des evenements et leur&#13;
environnement qui engendrent d'autres evenements ou, mieux, menent a&#13;
d'autres "etats de l'environnement."&#13;
&#13;
 2.06      Le passage des projets classiques d'infrastructure a un nouveau&#13;
type de projets de developpement rural exige que les specialistes charges&#13;
de leur conception pensent a la fois en termes analytiques et synthetiques.&#13;
Pour un projet typique d'infrastructure, il suffisait de bien definir les&#13;
limites du projet, ses differentes composantes et la maniere dont elles&#13;
allaient s'agencer les unes dans les autres lors de son execution. Dans&#13;
Ie cadre d'une conception analytique, l'organisation typique en vue de la&#13;
realisation d'un projet se presente sous la forme d'une Unite Administrative&#13;
qui contrale la plupart des ressources requises a sa mise en place. On&#13;
retrouve ici tous les avantages des principes necessaires a la conception&#13;
des machines. Le probleme est clairement cerne, et tous les efforts prennent&#13;
place dans Ie cadre ainsi defini. L'unite opere d'une maniere aussi auto-&#13;
nome que possible; elle tente de control,er toutes les t"essources necessaires&#13;
pour la bonne fin du proj et; elle enumerle toutes les composantes requises&#13;
et def:.nit comment les relier les unes aux autres avant que Ie proj et ne&#13;
soit mis en route.. Les criteres du succies sont fondes sur Ie degre d' adhe-&#13;
rence aux plans. Plus les composantes materielles d'un projet sont impor-&#13;
tantes, plus une telle connaissance a priori peut faire presager du succes;&#13;
mais plus un projet doit faire appel aux motivations, aux perceptions et&#13;
aux qualifications humaines, et moins il est sujet a une telle planifica-&#13;
tion a priori.&#13;
&#13;
2.07      L'evaluation des resultats des projets traditionnels est relative-&#13;
ment facile: il est possible de mesurer la production physique obtenue, et&#13;
cette production est Ie resultat direct des facteurs de production et des&#13;
plans adoptee pour l'execution du projet.. Mais les nouveaux projets, comme&#13;
celui de Lilongwe, ne sont pas si faciles a evaluer a posteriori: ils&#13;
&amp;#12;                                   - 7 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
produisent un "etat de l'environnement" different. Le cadre conceptuel du&#13;
projet est venu s'ajouter aux autres forces pour produire en commun de&#13;
nouveaux e2sembles de rapports, de nouvelles capacites. Les relations de&#13;
cause a effet sont trop complexes pour qu'on puisse les analyser exacte-&#13;
ment. A Lilongwe, les participants se sont averes incapables de les&#13;
expliquer ou de les justifier d'une maniere systematique.&#13;
&#13;
2.08      Ainsi, dans les nouveaux projets multi-sectoriels, Ie succes n'est&#13;
pas tant Ie resultat de l'organisation la plus logigue ou la plus efficace&#13;
des ressources ou des structures internes que Ie resultat de l'interaction&#13;
entre Ie projet et des agences externes. Le succes du projet depend des&#13;
actions prises par les agences officielles locales, regionales et nat~ales,&#13;
par Ie secteur prive et les groupes religieux, et surtout, par les benefi-&#13;
ciaires du projet.&#13;
&#13;
Ressources humaines&#13;
&#13;
2.09      Un second probleme apparait, par suite de ltattention exclusive&#13;
que nous donnons traditionnellement a la production des ressources&#13;
physiques et materielles, dans Ie processus de conception d'une organisation.&#13;
Les nouveaux concepts d'organisation donnent une importance egale au deve-&#13;
loppement des ressources humaines et des capacites communautaires. Les&#13;
modeles se fondant sur des modes de pensee analytique encourageaient les&#13;
individus a la passivite et a la dependance. Les nouveaux modeles insistent&#13;
sur Ie fait que les beneficiaires doivent prendre une part active et s'engager&#13;
dans les activites comrnunautaires. 1/ Dans ces conditions on a pu voir&#13;
s'elever la productivite 109. ou les anciennes approches avaient echoue.&#13;
&#13;
2.10      Une conception de l'organisation qui donne toute son importance&#13;
aux ressources humaines et aux capacites comtnunautaires permet d'augmenter&#13;
Ie contrale des participants sur leur environnement et leur offre un choix&#13;
d'opt~0ns plus grand, en harmonie avec leurs propres aspirations, leurs&#13;
perceptions et leurs qualifications. C'est Ie savoir plutot que les&#13;
ressources materielles qui devient alors l'element cle du developpement.&#13;
Ackoff 2/ a fait remarquer que Ie developpement est plutot une question de&#13;
competence qU( de richesse: avec de bons outils, n~importe qui peut con-&#13;
struire une bonne maison, mais d'un autre cote, un homme disposant de tous&#13;
ses moyens et d' un grand eventail de competen:.:!es, pourra construire une bonne&#13;
maison quels que soient les outils dont il disposera.&#13;
&#13;
Rapports entre les organisations&#13;
&#13;
2.11      Le troisieme probleme que nous rencontrons vient du fait que les&#13;
specialistes de l'organisation des entreprises ont eu tendance a faire porter&#13;
&#13;
&#13;
1./   E. L. Trist, "A New Approach to Economic Development: an American Expe-&#13;
      rience," Linkage TWO, Tavistock Institute. London, 1978.&#13;
&#13;
~/    R. L. Ackoff, chapitre preliminaire sur Ie Developpement, fonde sur l'ex-&#13;
      perience mexicaine. University of Pennsylvania, aout 1978.&#13;
&amp;#12;                                  - 8 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 toute leur attentiou sur des organisations individuelles (par opposition a&#13;
 des groupes d'organisations interdependantes). Quand on critique les sys-&#13;
 temes bureaucratiques, c'est souvent parce qu'ils sont incapables de&#13;
 s'adapter a des changements dans leur environnement. Peut-etre cet echec&#13;
 tient-il a notre structure sociale qui demande trop de chaque 0rgdnisation&#13;
 en soi. Nous n'avons pas trouve Ie moyen de relier les diverses organisa-&#13;
 tions individuelles en des structures organiques qui feraient porter to us&#13;
 leurs efforts vers des buts communs.&#13;
&#13;
 2.12      Et cependant, Trist et d'autres 1/ ont amplement demontre qu'il&#13;
 etait possible de creer de telles structures dans lesquelles plusieurs organi-&#13;
 sations se renforcent mutuellement. A Jamestown, dans l'Etat de New York,&#13;
 collectivite dont l'activite economique etait en declin, diverses institutions&#13;
 (dont des entreprises privees, des syndicats ouvriers et la municipalite)&#13;
 que l'on avait tendance a considerer comme irremediablement antagonistes se&#13;
 sont associees dans un esprit de cooperation. Des Comites Syndicats-Patronat&#13;
 se sont crees, des compagnies en difficultes ont ete sauvees et de nouvelles&#13;
 industries sont venues s'implanter dans la vi_ leo&#13;
&#13;
 Conclusion et diagnostic&#13;
&#13;
 2.13     La conception de nouvelles organisations ou la restructuration&#13;
d'organisations existantes en vue de realiser les objectifs du developpement&#13;
rural n'est pas chose facile. En fait la Banque Mondiale semble travailler&#13;
a la limite des connaissances relatives aux theories d'organisation et de&#13;
gestion. Le probleme n'est pas tant d'appliquer des techniques de gestion&#13;
deja connues, mais d'en creer de nouvelles, ou de recombiner les elements&#13;
connus en un nouvel ensemble. La tache qui nous fait face n'implique rien&#13;
moins que la creation d'un nouveau cadre conceptuel qui perrnette de rassembler&#13;
les grands elements des connaissances que la Banque a pu acquerir par la&#13;
pratique dans ce domaine. Ce cadre fournira aux utilisateurs des points&#13;
de reference grace auxquels ils pourront mieux se diriger, ou mieux, une&#13;
base et un langage communs a partir desquels ils pourront acquerir de nou-&#13;
velles cunnaissances au fur et a mesure de leurs experiences dans des&#13;
nouveaux projets. C'est ce que nous tenterons de faire dans la seconde&#13;
partie de ce rapport.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/ E. L. Trist, "A New Approach to Economic Development: an American&#13;
    Experience", Linkage TWO, Tavistock Institute.   London, 1978.&#13;
&amp;#12;                                  - 9 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  DEUXIEME PARTIE:   UN NOUVEAU CADRE CONCEPTUEL EN MATIERE D'ORGANISATION&#13;
&#13;
&#13;
  Chapitre 3:   Comment organiser l'environnement institutionnel du projet&#13;
&#13;
&#13;
3.01      Au cours de cette etude, nous avons constate qu'un grand nombre&#13;
des problemes dits de gestion survenaient du fait de problemes de&#13;
conception. Nombre des facteurs affectant la gestion d'un projet echappaient&#13;
au contrale de ses dirigeants. Ces observations trouvent leur confirmation&#13;
dans une etude interne sur les '~roblemes rencontres dans l'execution des&#13;
projets en Afrique de l.'Est, autonme 1978" oil on peut lire:&#13;
&#13;
          "L'experie~f.!e nous a appris que Ie terme de "gestion" est&#13;
          susceptible de recevoir diverses interpretations. II peut&#13;
          signifier la capacite d'organiser et de planifier les&#13;
          diverses phases d'un projet d'une maniere efficace, de faire&#13;
          parvenir les facteurs de production aux exploitants en&#13;
          temps utile, de bien utiliser les ressources en personnel â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢&#13;
          Mais, de plus en plus, on s'aper~oit que l'environnement,&#13;
          au sens Ie plus large du terme, dans lequel Ie responsable&#13;
          de la gestion doit travailler, est aussi un facteur qu'il&#13;
          doit prendre en considerationQ .â&#128;¢ L'environnement socio-&#13;
          culturel de la region oil se situe Ie projet determine la&#13;
          rapidite avec laquelle les innovations sont acceptees, la&#13;
          cooperation que Ie personnel du projet peut recevoir et&#13;
          la maniere dont les beneficiaires eventuels du projet en&#13;
          perc;oivent les objectifs".&#13;
&#13;
Etant donne Ie fairle pourcentage des responsables de la gestion de projets&#13;
de developpement rural qui ont ete juges peu competents (10%), l'etude conclut&#13;
que la source du probleme ne reside pas dans Ie manque de compp-tence des&#13;
responsables mais bien dans les divers aspects de l'environnement cites plus&#13;
haute&#13;
&#13;
3.02      Le probleme vient en partie de notre conception de l'environnement.&#13;
Nous avons tendance a Ie definir d'une maniere vague: "tout ce qui est en&#13;
dehors du projet", c'est a dire tous les elements en dehors de l'organisa-&#13;
tion, sur lesquels nous ne pouvons exercer aucun contrale. D'un point de vue&#13;
theorique, Ie moude se decomposerait done en deux: d'une part les elements&#13;
que nous pouvons controler (c'est-a-dire ceux qui tombent a l'interieur des&#13;
limites definies par l'organisation d'une entreprise); et d'autre part&#13;
ceux que nous ne pouvons pas controler (tout ce qui naus entoure, l'en-&#13;
vironnement). Des lors, Ie processus de conception d'une organisation&#13;
consisterait a poser les limites d'un certain nombre d'elements et&#13;
a etablir des rapports entre eux de maniere a ce qulils restent "controlables"&#13;
(choix des composantes du projet, personnel, responsabilites, allocati~n des&#13;
procedures de suivi). L'organisation ainsi con~ue peut se reduire a un&#13;
diagramme bi-dimensionnel oil les responsabilites sont definies par la des-&#13;
cription des postes et ou leurs relations mutuelles sont decrites par&#13;
&amp;#12;                                    - 10 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
un cadre de rapports hierarchiques. L'environnement ne figure done pas&#13;
dans cette conception puisqu'il est considere comme incontrolable.&#13;
&#13;
3.03       La tache des dirigeants d'une entreprise est de concentrer leur&#13;
attention sU.r les elements internes, crest-it-dire ceux qu.i peuvent etre&#13;
controles. Ce principe implicite transparait dans la conception des premiers&#13;
projets de developpement rural finances par la Banque qui, dans leur grande&#13;
majorite, encourageaient la creation d'unites administratives chargees de&#13;
leur gestion, capables de controler toutes les ressources essentielles a&#13;
la mise en place des activites du projet. Ces unites administratives etaient&#13;
virtuellement autonomes, et leurs rapports avec leur environnement etaient&#13;
IDlnlmes. Le premier projet, Lilongwe, avait ete etabli dans une seule region,&#13;
avait engage son propre personnel, achete son propre equipernent, et disposait&#13;
de fonds propres: de tous les points de vue, il disposait d" une autonomie&#13;
interne complete. Mais, avec l'experience, on s'est aper~u que de tels projets,&#13;
en depit des principes qui avaient preside a leur conception, etaient sujets&#13;
a l'influence d'organismes situes en dehors des limites du projet, et qu'ils&#13;
devaient aussi exercer une certaine influence sur ces entites (organes de&#13;
commercialisation, fournisseurs, autres ministeres, organisations beneficiaires).&#13;
De plus, il est egalement apparu que Ie succes d'un projet dependait tout&#13;
autant de la fa~on dont les dirigeants avaient reussi a influencer cet en-&#13;
vironnement externe que de celIe dont ils avaient gere les reSSQurces sur&#13;
lesquelles ils disposaient d'un controle complete&#13;
&#13;
3.04      II est donc evident qu'entre l'organisation et Ie contexte dans&#13;
lequel el1e se situe -- mais qui echappe a son ~ontrole -- il existe un envi-&#13;
ronnement externe susceptible d'etre influence. II y a done lieu de tenir&#13;
compte de trois types d'environnements dans l'â&#130;¬laboration des structures&#13;
d'une organisation 11 (Diagrammes 1 et 2):&#13;
&#13;
       (i)   Le premier est son environnement interne, c'est-a-dire&#13;
             celui qui est soumis a son controle ,~t dont les limites&#13;
             definissent celles de l'organisation proprement dite elle-&#13;
             meme. Dans Ie Diagramme 1, aous l'a~pelons l'environnement&#13;
             "controle". On y trouve to utes les activites de base qui&#13;
             produisent les resultats escomptes (selection des objectifs,&#13;
             de la strategie et des actions a realiser; par exemple, la&#13;
             construction d'une route, l'ensemencement d'un champ, Ie creuse-&#13;
             ment d'un puits).&#13;
&#13;
      (ii)   Le second englobe les entites situees en dehors de l'environne-&#13;
             ment controle mais dont les activites peuvent avoir une influence&#13;
             sur la bonne marche et la gestion de 1 'organisation. Ces&#13;
             entites entretiennent des rapports permanents avec elle:&#13;
&#13;
&#13;
 1/   L'existence de ces trois types d'environnements a ete reconnue danB&#13;
      divers textes: on les a nommes interne, transactionnel et contextuel.&#13;
      Voir par exemple Emery, F.E. et Trist, E.L., Towards a Social Ecology.&#13;
      Plenum Press, 1975.&#13;
&amp;#12;                                 - 11 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           par exemple, elles lui fournissent les facteurs de production&#13;
           ou en re~oivent les produits. II existe donc entre elles une&#13;
           dependance mutuelle. Du point de vue de l'organisation du&#13;
           projet, nouS' considerons qu'il s'agit d'un "anvironnement a&#13;
           influencer"; par exemple, pour l'agence chargee de :"execution&#13;
           drwl projet, on pourrait choisir les comites de commercialisa-&#13;
           tion, les associations de credit, les agences gouvernementales,&#13;
           etc. Voir Ie Diagramme 2.&#13;
&#13;
   (iii)   Le troisieme comprend les institutions dont les activites&#13;
           influent sur Ie travail de l'organisation, mais qui ne peuvent&#13;
           etre ni controlees ni infltiencees par ses dirigeants. De leur&#13;
           point de vue, cet environnement est "a connaitre",c'est-a-dire&#13;
           qu'ils doivent a la fois en percevoir l' existence et en comÂ·-&#13;
           prendre les effets de maniere a pouvoir agir en consequence.&#13;
&#13;
3.05       II est important de bien noter la difference entre Ie concept&#13;
general de l'environnement et notre concept de l'environnement (ou contexte)&#13;
a connaitre: ce dernier ne recouvre pas tout ce qui nous entoure, son sens&#13;
est plus precis. II ne recouvre~.les entites dont les activites&#13;
affectent, directement ou indirectement, la marche de l'organisation, sans&#13;
etre sujettes a son contrale ou a son influence. Le contexte doit en fait&#13;
etre Ie point de depart de la conception de toute organisation: il va fournir&#13;
les donnees qui faciliteront ou poseront des obstacles ~au processus de concep-&#13;
tion. Les projets etudies revelent cependant qu'il nlest jamais possible de&#13;
cerner tous les elements de l'environnement a connaitre avant l'elaboration&#13;
du projet ou de l'organisation. De par sa nature meme, Ie processus de&#13;
conception et de realisation du projet met a jour de nouvelles sources d'in-&#13;
fluence qui ajoutent a notre connaissance de son contexte. Parmi les&#13;
facteurs resultant de l'action des entites ou institutions faisant partie&#13;
de l'environnement a connaitre, on peut citer: (a) les politiques des prix&#13;
qui affectent les incitations a la production; (b) une monnaie surevaluee&#13;
et des difficultes de la balance des paiements; (c) des procedures de finance-&#13;
ment, de budgetisation et d'achat qui affectent l'acces aux facteurs de&#13;
production necessaires aux projets; Cd) Ie degre de centralisation de l'ad-&#13;
ministration; (e) la politique d'embauche pratiquee par les pouvoirs publics;&#13;
 (f) Ie regime foncier et son impact sur la motivation des exploitants agri-&#13;
coles; (g) les nouvelles decouvertes scientifiques et techniques ou les&#13;
obstacles a leur realisation; et (h) les attitudes culturelles, telles&#13;
Ie recours au credit.&#13;
&#13;
3.06      Pour tout projet donne, l'importance relative de chaque environne-&#13;
ment sera differente. Par exemple, dans Ie cas d'un projet d'infrastructure&#13;
physique, n'affectant qu'un seul secteur, comme la construction d'un barrage,&#13;
ou il s'agit essentiellement d'assurer la disponibilite des facteurs de&#13;
production pour obtenir les resultats voulus, l'environnement contrale&#13;
prendra une importance dominante. Mais dans un projet de developpement&#13;
rural integre et multi-sectoriel, visant non seulement a augmenter la pro-&#13;
duction mais egalement a apporter des effets benefiques aux populations&#13;
&amp;#12;                                 - 12 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
concernees, i1 n'y aura que peu d'activites sous Ie contrale direct&#13;
de l' organi.s-ation a elaborer (Diagrammes 3 et 4). De plus, au fur et a&#13;
mesure que Ie projet s'eloignera de sa phase conceptuelle, pour passer&#13;
a sa phase de construction et ensuite a sa phase operationnelle, il pro-&#13;
duira certains resultats: a leur tour, ceux-ci affecteront l'importance&#13;
relative des segments de l'environnement a contraler~ a influencer et&#13;
a connaitre. D'ou Ie besoin d'une organisat~on dont les structures soient&#13;
assez souples pour leur permettre de s'adapter a un environnement soumis&#13;
au changement.&#13;
&#13;
3.07       En resume, la premiere dimension de notre cadre conceptuel&#13;
consiste en une definition plus precise de l'organisation et de ses rapports&#13;
avec l'environnement. L'element-cle se trouve dans l'identification d'un&#13;
niveau d'environnement intermediaire ou figurent les facteurs externes --&#13;
susceptibles d'etre influences par la direction du projet. Pratiquernent&#13;
parlant, cela signifie que l'identification des entites qui produisent ces&#13;
facteurs devrait faire partie integrante du processus de conception de&#13;
1 'organisation. Les consequences en sont importantes pour la gestion:&#13;
les dirigeants ne peuvent plus se con tenter de porter leur attention sur&#13;
les facteurs internes qui sont controlables; ils doivent aussi, et merne&#13;
plus, se concentrer sur les elements externes de l'environnement qu'ils&#13;
seront susceptibles d'influencer et sur ceux qu'ils devront "connaitre".&#13;
&amp;#12;                                                                     - 13 .-&#13;
                                                                                          D1agrB.::"JTle 1&#13;
&#13;
&#13;
          RAPPORTS ENTRE UNE ORGA~IISATION ET SES DIVERS ENVIRONNEfiENTS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                CONTEXTE   A CONNAITREI&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                       ....&#13;
                                        . : .. .â&#128;¢. ..â&#128;¢.&#13;
                                           ::.::::~:. ~&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                            ...&#13;
                               .... ... ...... .&#13;
                              .â&#128;¢:.:&#13;
                                    â&#128;¢ â&#128;¢ : .........:..... ':t&#13;
                                      ~&#13;
                                  ...!::.~ ~ ::~:~..&#13;
                                        . ....&#13;
                      .....                      .&#13;
              ....â&#128;¢. ... ..&#13;
                                                    ~&#13;
&#13;
&#13;
                    .....    ::::.:.........&#13;
                               -.. ..&#13;
                     ~.:       ::.:    ~&#13;
&#13;
&#13;
         .â&#128;¢.&#13;
          ....   -:.......&#13;
            :........&#13;
      .... .........,: . ..  . .. .&#13;
                           ::.:&#13;
...........   ..::... .&#13;
     ~~~.::-:::::::.&#13;
&#13;
....&#13;
"(&#13;
....&#13;
 ~.~&#13;
    .. ...&#13;
        ~&#13;
&#13;
        -&#13;
         ~~&#13;
            ..&#13;
       Â·... Â·0Â·Â·Â·                                   L'organisation peut negocier pour&#13;
                                                      obtenir une influence sur ces&#13;
                                                                elements&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                    L'organisation reagit a&#13;
                                                 l'impact de ces elements, mais&#13;
                                           ne possede aucune influence directe sur eux.&#13;
&amp;#12;                                    - 14 -&#13;
                                                                        Diagraf."_'ne 2&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
OR3ANISATION DfUN PROJET ET DE SES ENVIRONNEMENTS DANS LE CAS&#13;
             DES PROJETS DE DEVELOPPEMENT RURAL&#13;
&#13;
&#13;
                          ICONTEXTE        A CONNAITRE/&#13;
&#13;
&#13;
                                 Groupes   religie~'~&#13;
                 Groupements                       ; ' Agenc:s&#13;
                de          IENVIRONNEMENT&#13;
                                INFLUENCER&#13;
                                           A              gouverne-&#13;
              proprieta1.res.&#13;
&#13;
&#13;
                                  ENVIRONNEMENT&#13;
                                     CONTROLE&#13;
                                Objectifs, strategies,           Banques&#13;
                                 plans d'action des               locales&#13;
                                organisations chargees&#13;
                                    de l'execution&#13;
                                   des activites de&#13;
                                  developpement rural&#13;
          Conseillers&#13;
            techniques                                      Fournisseurs&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                         Associations         Comites&#13;
                             de                  de&#13;
                           credit             commercial-&#13;
                                                isation&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
             -------------- Ins t i t u t i 0 n s --------------&#13;
               politiques      technologiques       culturelles&#13;
&amp;#12;                                      - 15 -&#13;
                                                                 Diagrannne 3&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
         HIERARCHIE DES OBJECTIFS DANS LES PROJETS D'INFRASTRUCTURE&#13;
&#13;
                         ET LES PROJETS MlTLTI-SECTORIELS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    A:   Projet d'iufrastructures physiques&#13;
&#13;
&#13;
                 FACTEURS           D E     PRO D U C T ION      (Main d'oeuvre, mate-&#13;
                                                                  riaux, equipements)&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                     AGENCE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                       .1&#13;
                                 PRODUITS                        (kilometres de routes,&#13;
                                                                  de canaux d'irrigation)&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            B.   Projet multi-sectoriel de developpement rural&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                 FACTEUÂ·RS          DE      PRO D U C T ION      (Main d'oeuvre, mate-&#13;
                                                                  riaux, equipements)&#13;
&#13;
&#13;
Agences&#13;
participan tes&#13;
                                  I\GEN~1         11GENCE1&#13;
                                      1/&#13;
                                PRODUITS&#13;
                                                                 (Conseils techniques,&#13;
                                                                  chaines de commercialÂ·-&#13;
                                                                  isation, infrastructures&#13;
                                 1 11&#13;
                              RESULTATS&#13;
                                                                  physiques)&#13;
&#13;
                                                                 (augmentation de la&#13;
&#13;
                                 1 1 !&#13;
                                  IMPACT&#13;
                                                                  production agricole)&#13;
&#13;
                                                                 (augmentation des&#13;
                                                                  revenus)&#13;
                                 111&#13;
    Beneficiaires    0 0 0 0 0 0 0 0 n&#13;
&amp;#12;     IMPORTANCE RELATIVE DES ENVIRONNEMENTS DANS LES PROJETS DtINFRASTRUCTURE&#13;
                           ET CEUX DE   D~VELOFPEMENT   RURAL&#13;
&#13;
&#13;
   INFRASTRUCTURE   PHYSIQUE                             D~VELOPPEMENT   RURAL&#13;
&#13;
&#13;
                                  ENVIRONNEMENT&#13;
                                   A. CONNAtTRE&#13;
                                    ~     II   \i&#13;
&#13;
                                                                                         ~&#13;
                                                                                         0\&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                   A INFLUENCER&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                 t:::I&#13;
                                                                                 t-J.&#13;
                                                                                 Sll&#13;
                                                                                 ]Q&#13;
                                                                                 t;&#13;
                                    CONTRaLE                                     Sll&#13;
                                                                                 Â§&#13;
&#13;
~---- _ _ _ _ll_ _ _ _ _ _ _~&#13;
                                                                                 ro&#13;
                                                                                 +:--&#13;
&amp;#12;                                   - 17 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      Chapitre 4:   Les objectifs des projets et des participants:&#13;
&#13;
                base de la conception de l'organisation&#13;
&#13;
&#13;
4.01      De toute evidence, il est impossible de concevoir un projet ou&#13;
une organisation sans en connaitre les objectifs. Dans ce sens, 1a classi-&#13;
fication des objectifs du projet est Ie point de depart du processus d'organ-&#13;
isation. Les aspirations des gens ~t l'intensite de ces aspirations deter-&#13;
minent la vigueur avec laquelle ils s'engageront dans des actions qui leur&#13;
permettront de realiser leurs buts. Les organisations sont des outils p~&#13;
mettant de regrouper des individus qui per~oivent leur participation comme un&#13;
moyen d'atteindre leurs propres buts. Toute participation a une organisation ne&#13;
peut gtre que partielle et conditionnelle. Elle est partielle dans la&#13;
mesure ou ce que les individus accomp1issent par l'intermediaire de l'organ-'&#13;
isation ne represente qu'une partie de leurs objectifs~ Elle est condition-&#13;
nelle dans la mesure ou ils n'adherent a l'organisation que taut qu'elle&#13;
leur fournit des raisons de continuer a y adherer.&#13;
&#13;
4.02       Si nous poussons ce raisonnement plus loin, nous pouvons mettre&#13;
en place la seconde dimension de notre cadre conceptuel. Le processus visant&#13;
a la creation d'une organisation est un processus politi~,e: les rapports&#13;
entre une organisation et son environnement ont une base politigue. Les&#13;
etapes successives du processus de creation d'une organisation sont les&#13;
suivantes:&#13;
&#13;
      (a)   determination d'un objectif qui donne une raison d'etre et&#13;
            une directi.on a l'utilisation du pouvoir;&#13;
&#13;
      (b)   formation d'une prise de conscience, c'est-a-dire d'une com-&#13;
            prehension et d'une appreciation des opportunites et des&#13;
            risques de tout mouvement dans 1a direction choisie;&#13;
&#13;
      (c)   creation d'un reseau dtinfluence, c'est-a-dire une prise de&#13;
            contact et association avec d'autres personnes ou organisa-&#13;
            tions dont la similarite de buts suggere la possibilite&#13;
            d'echanges mutuels qui permettront d'atteindre Ie but choisi;&#13;
            et&#13;
&#13;
      (d)   choix des activites et des ressources controlables pour&#13;
            atteindre Ie but.&#13;
&#13;
4.03      A chacune de ces etapes correspond un degre de pouvoir croissant.&#13;
Dans ce sens, nous utilisons Ie concept de pouvoir comme un concept generique.&#13;
La connaissance, l'influence et Ie contrale representent des degres de plus&#13;
en plus eleves de pouvoir. 1/ (II peut sembler etrange a premiere vue de&#13;
considerer la connaissance comme une source dt:~ puissance; en fait, Ie dicton&#13;
populaire "savoir est pouvoir" avait deja reconnu la chose. On peut facile-&#13;
ment retrouver ces diverses etapes dans Ie processus d'elaboration&#13;
&#13;
~/   R.L. Ackoff et W.E. Srrdth (Social Systems Sciences, University of&#13;
     Pennsylvania) ont propose ce concept de pouvoir dans une publication&#13;
     a paraitre sur la notion du pouvoir.&#13;
&amp;#12;                                - 18 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
des projets. Par exemple, dans les stades d'identification et de prepara-&#13;
tion d1un projet, la Banque Mondiale qui poursuit ses propres objectifs,&#13;
negocie avec les pays-membres qui poursuivent les leurs: ils tentent de&#13;
trouver un ensemble de composantes du projet et de moyens de realisation&#13;
qui leur permettra d'atteindre les buts qu'ils ont en commun. Mais au&#13;
cours des negociations, les rapports de force peuvent ne pas rester egaux:&#13;
si Ie gouvernement compte beaucoup sur les fonds de la Banque pour atteindre&#13;
ses buts, mais que !a Banque ne subit pas de fortes pressions pour augmenter&#13;
son fin an cement dans ce pays, celle-ci se trouvera en position de force. Et&#13;
reciproquement, si Ie gouvernement a l'impression que ses buts ne sont pas&#13;
bien servis par l'accord de pret, son interet pour Ie projet et l'energie&#13;
avec laquelle il poursuivra sa realisation risquent d'en etre diminues. Lors&#13;
de ce processus chacune des deux parties doit comprendre et apprecier la&#13;
position de l'autre; cela signifie qu'elles doivent prendre en consideration&#13;
les variables techniques et humaines en presence: les qualifications per-&#13;
sonnelles, w0tivations et perceptions des negociateurs et aussi les facteurs&#13;
techniques, legaux, economiques et culturels se rapportant aux composantes&#13;
du projet selectionne.&#13;
&#13;
4.04      Apres avoir atteint un accord, au stade d'identification, sur la&#13;
nature des composantes du projet, il faut prendre une decision quant au&#13;
ministere ou a l'agence qui recevra la responsabilite du projet. Les divers&#13;
ministeres essaieront d'en obtenir Ie controle dans la mesure ou ils estiment&#13;
pouvoir se servir du projet pour atteindre leurs propres buts. Mais comme&#13;
Ie developpement rural interesse tant de ministeres (Agriculture, Sante,&#13;
Irrigation, Travaux Publics, etc.) il est douteux que l'un d'entre eux en&#13;
obtienne Ie controle exclusif. Tout l'art de concevoir des projets de&#13;
developpement rural consiste donc a etablir un reseau de rapports de forces&#13;
entre les organisations et les individus, tel qu'il permette de mettre en&#13;
place un ensemb-le d'actions controlees permettant d'atteindre les buts re-&#13;
cherches. Par exemple, aux Philippines, Ie Ministere de la Reforme Agraire&#13;
(MRA) avait ete nomme responsable du Projet de Colonisation des Terres, mais&#13;
son influence sur Ie developpement rural etait contrebalancee par 1a creation&#13;
d'un Comite Interministeriel de Coordination du Projet (CICP). Bien que&#13;
preside par Ie Vice-Ministre du MRA, ce comite se composait des principaux&#13;
membres des diverses agences interessees par Ie projet qui pouvaient exercer&#13;
leur influence par leur contribution a l'etablissement des programmes d'exe-&#13;
cution, leur approbation des plans et leur participation a la resolution&#13;
des conflits entre les diverses agences.&#13;
&#13;
4.05      L'exercice de pouvoir n'est pas moins evident au niveau individuel.&#13;
On peut envisager les individus comme des centres de forces qui utilisent leur&#13;
degre de controle, leur influence et leurs connaissances en vue de rÂ§aliser&#13;
leurs propres fins. Par exemple, si l'on ne tient pas compte, au stade de&#13;
la conception des'projets, des ambitions des bureaucrates on risque fort&#13;
d'etre surpris de voir ceux-ci se comporter d'une maniere plus apte ales&#13;
faire remarquer par leurs superieurs qu'a faire avancer la realisation du&#13;
&amp;#12;                                  - 19 -&#13;
&#13;
&#13;
projet. Parce que ces "manoeuvres politiques" se fondent sur des motiva-&#13;
tions, des perceptions et des aspirations personnelles, nous avons tendance&#13;
a les ignorer comme ne faisant pas partie du processus de conception des&#13;
projets. Nous allons meme jusqu'a dire qu'il est impossible de les prendre&#13;
en consideration parce qu'elles sont en quelque sorte "irrationnelles".&#13;
II n'en reste pas moins que les individus appartenant a dVautres cultures, et&#13;
en particulier a des cultures non occidentales, essaient souvent d'eviter&#13;
les conflits et les confrontations et eprouvent de nombreeses difficultes&#13;
a resoudre des problemes qui sont fondes sur des differences de buts et&#13;
de motivations.&#13;
&#13;
4.06      Cette approche du processus de creation d'organisations comme&#13;
processus politique peut aussi s'appliquer aux beneficiaires: en fait il&#13;
permet de mieux evaluer les resultats des programmes de developpement rural.&#13;
On peut affirmer qu'il y a eu developpement a partir du moment ou Ie benefi-&#13;
ciaire aura realise l'un ou plusieurs des objectifs sulvants:&#13;
&#13;
     (a)   II dispose d'un plus grand contrale sur les activites qui&#13;
           contribuent a la realisation de ses objectifs (il dispose&#13;
           de plus d'equipements, ou de surplus commercialisables qui&#13;
           lui permettent de prendre certains risques).&#13;
&#13;
     (b)   II exerce plus d'influence sur son environnement externe&#13;
           (il peut mieux negocier avec ses fournisseurs; il a une plus&#13;
           grande influence sur les prix qu'il peut obtenir pour ses&#13;
           produits,ainsi que sur l'endroit ou il les commercialise&#13;
           et sur la methode a suivre. S'il souhaite au~nenter Ie po ids&#13;
           de son influence, il peut s'associer avec dYautres.&#13;
&#13;
     (c)   II se rend mieux compte de l'importance des facteurs externes&#13;
           sur lesquels il n'a aucun contrale ou aucune influence, et de&#13;
           la maniere dont ils affectent la realisation de ses objectifs&#13;
           (il a accru ses connaissances des questions legales, economiques&#13;
           et technologiques qui affectent sa profession et son mode de vie).&#13;
&#13;
Si lIon definit Ie developpement de cette maniere, il est evident qu'il&#13;
comporte lui-meme une dimension politique. Grace a lui, Ie beneficiaire&#13;
accroit son contrale, son influence, et sa connaissance de son environnement.&#13;
&#13;
4.08       De ces principes en matiere d'organisation et de gestion de projets&#13;
complexes, il s'ensuit en pratique qu'il est impossible d'organiser un projet&#13;
sans disposer au prealable d'une bonne connaissance des donnees "poli.tiques"&#13;
qui l'affecteront. Cela signifie qu'il faudra prendre en consideration les&#13;
objectifs des personnes associees a la realisation du projet, y compris les&#13;
beneficiaires, voir comment ils seront affectes par cette proposition ou&#13;
toute autre. En d'autres termes, il s'agira d'identifier les "parties inte-&#13;
ressees" par Ie projet ou 1 'organisation. Lors de l'elaboration ou de la&#13;
restructuration d'organisations, il nous faudra examiner les sources de leur&#13;
pouvoir et comment elles risquent d'etre affectees par Ie projet propose.&#13;
II no us faudra aussi accepter Ie fait que toute structure organisationnelle&#13;
est sujette a des changements pouvant affecter la base politique sur laquelle&#13;
elle est fondee.&#13;
&amp;#12;                                      - 20 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      Chapitre 5:     Structure de l'organisation et mecanisme de coordination&#13;
&#13;
               entre ses elements constitutifs internes et externes&#13;
&#13;
&#13;
5.01          Dans Ie chapitre precedent, nous avons decrit les rapports de&#13;
force sur     lesquels se fonde toute structure institutionnelle. L'organi-&#13;
satior.. de   ces structures consiste a relier les obj ectifs des centres de&#13;
forces de     maniere a assurer la realisation des objectifs communs.&#13;
&#13;
5.02      Dans tous les projets, deux questions se posent: "Comment repartir&#13;
entre les diverses agences (centres de forces) Ie controle des diverses acti-&#13;
vites necessaires a la realisation des objectifs du developpement rural?" et&#13;
"Comment pourra-t-on coordonner les activites dont l'execution n'est pas du&#13;
ressort exclusif d'une seule agence?" Comme nous l'avons deja signale,&#13;
dans les premiers projets finances par la Banque, on y repondait en creant&#13;
des unites administratives controlant les decisions et les ressources&#13;
necessaires a lrachevement des activites du projet. On minimisait ainsi la&#13;
coordination requise. Mais l'interdependance des composantes et la complexite&#13;
inherente aux grands projets multisectoriels de developpement rural ont rendu&#13;
necessaire une rapide evolution des mecanismes de coordination.&#13;
&#13;
5.03          A Lilongwe, on est passe consciemment, en plusieurs etapes, d'un&#13;
programme regional limite et soumis a un controle tres etroit a ce qui est&#13;
dese., ..nais un Programme National pour Ie Developpement Rural (PNDR). Dans&#13;
la premiere phase, Ie respons.able du projet avait un contrale entier sur les&#13;
ressources essentielles a sa realisation: Ie projet finan~ait toutes les&#13;
depenses requises pour les equipements, le-s batiments, les materiaux, les&#13;
services et les salaires. Mais dix mois apres sa realisation, on eprouvait&#13;
deja Ie besoin de coordonner la direction des developpements futurs, et&#13;
un Comite de Liaison fut cree au niveau national sous la direction du&#13;
Secretaire a l'Agriculture.&#13;
&#13;
5.04      Au niveau du district, Ie probleme de coordination fut resolu par&#13;
la creation d'un double systeme de relations hierarchiques (ou structure&#13;
matricielle en termes de theorie de l'organisation), dans Ie cadre duquel&#13;
les equipes chargees des forages et des releves topographiques continuaient&#13;
a travailler pour leurs ministeres respectifs, alors que l'emploi de leur&#13;
temps devait etre approuve par Ie responsable du projet. Au depart, la&#13;
coordination etait relativement lache~ Le pouvoir et l'influence du Comite&#13;
de District POU1 Ie Developpement etaient considerables: Ie Comite etait&#13;
preside par Ie C0mmissaire du District, et les membres influents du parti et&#13;
les chefs des a6ences dtexecution assistaient aux reunions. Ce Coroite avait&#13;
autorite pour all~uer les terres et faire construire des maisons. II etait&#13;
aussi Ie prj'.lcipal instrument de coordination pour les diverses agences&#13;
interesseee. Le Comite avait commence par n'etre qu'un centre d'information&#13;
dont les ~embres pouvaient dis cuter Ie programme de developpement et ses&#13;
effats. Plus tard, son role prit plus d'importance jusqu'a devenir Ie&#13;
principal instrument pour influencer les agences d'execution et pour deter-&#13;
miner les priorites et la planification de leurs a~tivites.&#13;
&amp;#12;                                 - 21 -&#13;
&#13;
&#13;
5.05      Au niveau local, de grands efforts furent faits pour creer&#13;
et encourager des comites d'unites (une unite: 20 villages). Ces comites&#13;
ne representaient que l'echelon Ie plus eleve d'une serie d'autres comites&#13;
qui touchaient jusqu'aux equipes de travail. Chaque unite etait dirigee&#13;
par un agent de developpement. Avec Ie temps, Ie programme regional prit&#13;
une influence de plus en plus grande dans la determination de la direction&#13;
de la politique nationale. Le besoin de conferer au niveau national un&#13;
role plus important en matiere de coordination et d'influen~e se fit sentir.&#13;
A la longue, ces observations rnenerent a la creati~n d'un systerne national&#13;
de developpement rural.&#13;
&#13;
5.06      Nous pouvons maintenant commencer a dessiner un diagramme qui nous&#13;
permettra de representer graphiquement les principales facettes de notre&#13;
cadre conceptuel pour l'organisation et la gestion. Tout d'abord, il&#13;
s'agit d'identifier les principaux centres de forces dont depend Ie projet&#13;
a partir d'une analyse du processus politique. Le Diagramme 5 indique ces&#13;
principaux centres dans Ie cas de Lilongwe, a savoir la Direction Regionale&#13;
du Projet et Ie District. II nous a faIIu faire une evaluation subjective&#13;
des pouvoirs relatifs de chacune des agences en ce qui concerne 'leur&#13;
influence sur les activites de developpement rural. Nous avons discute&#13;
au chapitre 3 les diverses composantes entrant dans ce jugernent (statut,&#13;
controle des ressources, connaissances). Nous utilisons les symboles&#13;
suivants:&#13;
&#13;
&#13;
                          0     =    pouvoir faible&#13;
&#13;
                          D     =    pouvoir moyen&#13;
&#13;
                          ~     =    pouvoir fort&#13;
&#13;
&#13;
Ce concept de pouvoir est utilise comme un concept generlque englobant la&#13;
somme de toutes les sources de contrale, d'influence et de connaissance.&#13;
&#13;
5.07      Les dispositions structurelles reliant les centres de pouvoir&#13;
(au centres de forces) se presentent sous forme de liaisons verticales (pour&#13;
les rapports hierarchiques) et horizontales (dans les rnecanisrnes de coordi-&#13;
nation). Les liaisons verticales expriment l'intensite du controle&#13;
(Ie contrale signifiant ici qu'un niveau de l'organisation peut en amener&#13;
un autre a executer ses instructions): une agence nationale d'execution&#13;
peut donner des ordres a son homologue regionale et lui faire entreprendre&#13;
les activites qu'elle desire; c'est en ce sens qu'elle controle l'agence&#13;
regionale. II n'en va pas de meme pour les organismes de coordination: ils&#13;
ne controlent pas leurs membres, ils ne peuvent que les influencer. Par&#13;
consequent les liaisons horizontales entre les agences d'execution et les&#13;
comites de coordination representent des degres d'influence.&#13;
&amp;#12;                                 - 22 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
5.08      En vue de simplifier les diagrammes, nOllS avons utilise les&#13;
symboles suivants pour indiquer les degres de contrale (lignes verticales)&#13;
et d'influence (lignes horizontales):&#13;
&#13;
                  Faible              Moyen              Fort&#13;
&#13;
  Contrale                                                         'lignes&#13;
                                                                    verticales)&#13;
  Influence                                                        (lignes&#13;
                                                                    horizontales)&#13;
&#13;
&#13;
5.09      Nous pouvons constater que Ie pouvoir relatif de chaque centre depend&#13;
de ses aires de contrale et d'influence. Chaque centre tire une grande partie&#13;
de son pouvoir de la position qu'il occupe dans la structure de controle et d'in-&#13;
fluence. Cependant il n'en tire pas tout son pouvoir. Une autre partie vient&#13;
de son influence diffuse, sociale et politique, de differences dans son acces&#13;
aux connaissances, sa competence et les resultats obtenus. Le diagramme nous&#13;
permet de voir d'un seul coup des differences entre plusiel'!l"s systemes de&#13;
pouvoir, de controle et de coordination qu'il serait tres difficile de decrire&#13;
verbalement. Ces diagrammes peuvent paraitre complexes a des personnes&#13;
etrangeres au projet; mais celles travaillant a des projets specifiques&#13;
peuvent rapidement s'en servir pour decrire les ensembles d'interactions les&#13;
plus complexes. II nous est ~aintenant possible de comparer les divers&#13;
systemes de relations concernant un meme projet dans Ie temps ou pJ'lsieurs&#13;
projets differents. Les observations et les diagrammes qui suivent decrivent&#13;
et illustrent ce processus dans deux projets: PIDER et Kigoma (Diagrammes 6&#13;
et 7). Dans Ie cas de PIDER on trouve l'exemple d'une strategie visant a&#13;
ameliorer les rapports entre diverses organisations existantes, tandis que&#13;
dans Ie cas de Kigoma, il s' agit de creer une nouvelle organisat:f.on.&#13;
&#13;
5.10      Au Mexique, dans Ie cas du programme PIDER, on a resolu Ie prob-&#13;
leme de la coordination en etablissant une agence speciale dans Ie bureau de&#13;
la Presidence. Des Ie depart, il avait ete prevu que ce role serait essentielle-&#13;
ment devolu a PIDER; a aucun moment on n'avait envisage qu'il puisse assumer&#13;
Ie controle des activites de developpement rural; ce dernier devait continuer&#13;
a appartenir aux diverses agences interessees. Au niveau federal, un comite&#13;
de coordination, compose des cadres superieurs des di verses agences partiÂ·-&#13;
cipant au projet, avait ete charge de prendre les decisions les plus impor-&#13;
tantes. Ce comite se reunissait une fois par mois pour revoir les politiques,&#13;
approuver les programmes des micro-regions, et resoudre les problemes qui&#13;
avaient pu s'elever entre les diverses agencâ&#130;¬s. 11 etait aide dans son&#13;
travail par un gro'upe de travail technique se compos ant de representants des&#13;
agences interessees: ce groupe lui fournissait la methodologie requise, et&#13;
passait en revue les divers plans proposes pour les micro-regions. Au&#13;
niveau de chaque etat, on avait mis sur pied un comite de coordination&#13;
&amp;#12;                                   - 23 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
semblable, presid p par Ie Gouverneur. On avait egalement encourage la&#13;
participation au niveau des villages, mais aucune disposition administra-&#13;
tiVE uniforme n'avait ete adoptee a cause de la diversite socio-culturelle&#13;
du pays. 1/&#13;
&#13;
5.11      Une des grandes le~ons tirees de l'experience de PIDER est&#13;
que Ie processus de planification peut etre lui-meme un instrument&#13;
de coordination. Toute participation a un processus de planification per-&#13;
met d'acquerir une certaine influence sur 1es activites que l'on ne peut&#13;
controler. Ce type de processus a ete mis en place des les premiers stades de&#13;
l'evaluation du projet. Pour Ie premier pret de la Banque au programme PIDER,&#13;
la BIRD n'avait pas demande une evaluation detaillee de chacune des 30 micro-&#13;
regions interessees: elle s'etait mise d'accord avec Ie Gouvernement mexicain&#13;
sur un certain nombre de criteres generaux prealables au financement (au&#13;
moins 70% des investissements de chaque micro-region devaient etre consacres&#13;
a des activites de production). Dans un premier stade, entre 1973 et 1975,&#13;
les plans de developpement de chaque micro-region avaient ete elabores au&#13;
niveau federal par PIDER. Progressivement, la programmation, 1 "execution,&#13;
la supervision et Ie financement du projet se sont effectues au niveau de&#13;
chaque etat. L'influence de PIDER sur les agences directement responsables&#13;
de l'execution du projet s'est exercee des lors par l'approbation des plans,&#13;
Ie deboursement des fonds et la supervision des projets. On trouvera un&#13;
resume de ce processus au Tableau 5-1 et au Diagramme 6.&#13;
&#13;
5.12       De 1973 a 1975, les diverses agences d'execution interessees a&#13;
chacun des niveaux administratifs ont dispose de plus de pouvoir que PIDER&#13;
et que les comites de coordination qui se trouvaient dans une phase d'appren-&#13;
tissage embryonnaire. La reorganisation de 1976 a renforce Ie pouvoir des&#13;
agences interessees et de PIDER au niveau des etats. Les comites de coordi-&#13;
nation ont commence a accomplir un travail plus efficace grace a des amelio-&#13;
rations dans lea processus de planification et d'approbation que nous avons&#13;
mentionnes plus haute Le pouvoir moyen dont les agences d'execution inte-&#13;
ressees jouissent au niveau local est une mesure de leur succes. Mais la&#13;
faiblesse de PIDER et de l'influence des villages est indicative du manque&#13;
de coordination au niveau local. Le schema pour 1979 montre un renforc~ment&#13;
du pouvoir au niveau des etats; il montre auasi que dans certaines micro-&#13;
regions, surtout ce1les au resident des coordinateurs PIDER, PIDER a acquis&#13;
plus d'influence, bien qu t i1 subsiste un manque de coordination a ce niveau.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
~/   Jorge Echenique, Notes on Farmer Planification in Rural Development Plan-&#13;
     ning, CIDER, juillet 1979 (traduction de la Banque Mondiale).&#13;
&amp;#12;                                            - 24 -&#13;
&#13;
                        PIDER:     SYSTEME DE CONTROLE ET DE COORDINATION&#13;
&#13;
        Agences d'execution             Comites de coordination             PIDER&#13;
&#13;
         Preparent les propositions      Decision finale pour       Etudie les plans des&#13;
    F    de budget pour les              les plans des micro-       micro-regions.&#13;
         micro-regions.                  regions.&#13;
    E                                                               Participe aux reunions des&#13;
    D   Re~oivent les allocations&#13;
                                                                    comites de coordination&#13;
        budget aires necessaires                                    de chaque etat.&#13;
    E&#13;
R&#13;
        a l'execution des                                           Visites sur Ie terrain.&#13;
        programmes convenus.&#13;
A                                                                   Tient les comptes des&#13;
                                                                    depenses de chaque agence.&#13;
L&#13;
                                                                   Verifie les depenses.&#13;
&#13;
        Executent les investisse-        Programmation annuelle.   Etudie les propositions&#13;
        ments autorises.                                           de plans avant de les&#13;
E                                        Formation du personnel    soumettre au comite de&#13;
T       Preparent les propositions       des comites a la pre-     coordination de chaque etat.&#13;
        de budgets qui seront            paration des budgets&#13;
A       soumises a PIDER et aux          des villages/ejidos.      Supervision des projets au&#13;
        agences federales.                                         cours de visites sur Ie&#13;
T                                                                  terrain.&#13;
                                         Soumettent plans&#13;
S                                        definitifs au comite      Suivi des progres dans&#13;
                                         de coordination           chaque micro-region par&#13;
                                         federal.                  des rapports mensuels.&#13;
-------------------------------------------------------------------------------------_.----&#13;
V       Modification du budget                                     Suggestions pour des&#13;
I&#13;
        pendant l'annee par                                        ameliorations a la prepa-&#13;
        transferts a l'interieur                                   ration du budget.&#13;
L       du meme programme.&#13;
                                                                   On ne trouve des residents&#13;
L       Participation limitee                                      PIDER que dans 15% des&#13;
        au processus de planifi-                                   micro-regions.&#13;
A&#13;
        cation. Petitions des                                      Demande des beneficiaires&#13;
G       villages aux agences                                       qu'ils assument une bonne&#13;
        pour obtenir des inves-                                    maintenance et gestion&#13;
E       tissements. Participa-                                     des projets realises.&#13;
S       tion accrue pendant leur&#13;
        execution.                                                 Agent de transformation&#13;
                                                                   au niveau local.&#13;
&amp;#12;                                 - 25 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
5.13       KlGOMA. Le Projet de Developpement Rural de Kigoma en Tanzanie&#13;
(Diagrannne 7) illust:re trois moments de la mise en place d'une organisation:&#13;
(i) avant Ie projet; (ii) telle que prevue au moment de l'evaluation en&#13;
1974/75; et (iii) en 1975-78. Avant Ie projet, on peut voir que les acti-&#13;
vites de developpement rural etaient contralees par une structure gouverne-&#13;
mentale centralisee typique; la plus grande concentration de pouvoir se trou-&#13;
vait au niveau national, mais elle s'amenuisait a mesure que l'on descendait&#13;
vers Ie niveau local. Le reseau de coordination etait relativement faible et&#13;
limite: il consistait surtout en liens avec les unions cooperatives au niveau&#13;
des regions et des districts (l'Union Cooperative de Kigoma, UCK) , et avec les&#13;
organisations semi-etatiques au niveau des regions (les Entreprises Meunieres,&#13;
l'Agence du Coton, et la Banque Tanzanienne pour Ie Developpement Rural).&#13;
&#13;
5.14       Les mesures d'organisation suggerees dans Ie rapport d'evaluation&#13;
 (Tableau 5-2) envisageaient la restructuration et l'expansion de l'UCK afin&#13;
de lui donner plus de contrale sur les activites de developpement. Elle devait&#13;
etre chargee de toutes les transactions commerciales portant sur Ie developpe-&#13;
ment des exploitations et des cultures, y compris la livraison des facteurs&#13;
de production, la collecte des surplus commercialises, l'evaluation du credit&#13;
et les recouvrements, et la supervision des societes villageoises. Les&#13;
 rapports avec les organismes semi-etatiques devaient rester ce qu'ils&#13;
etaient (fourniture des facteurs de production et des surplus commercialisables&#13;
au niveau regional)w La creation d'un conse!l des Directeurs du Developpement&#13;
des Regions et des Districts devait permettre d'assurer la coordination entre&#13;
les divers ministeres interesses~ Tous les fonctionnaires etaient directement&#13;
responsables devant ce conseil au lieu de l'etre devant leurs ministeres res-&#13;
pectifs a Dar-es-Salaam. En fait, i1 s'agissait d'une double hierarchie,&#13;
puisque ces fonctionnaires dependaient d'une part des Directeurs du Developpe-&#13;
ment pour toutes les questions administratives (priorites, planning de travail,&#13;
salaires, etc.), et par ailleurs de leurs propres ministeres pour les questions&#13;
techniques. La creation de Conseils de Village pour Ie Developpement devait&#13;
permettre d'assurer la coordination entre les villages et Ie gouvernement. Un&#13;
processus politique passant par les Comites de Developpement au niveau des Dis-&#13;
tricts et des Regions devait permettre aux villageois de faire connaitre leurs&#13;
vues et d'exprimer leur support aux programmes approuves. A chaque echelon,&#13;
des liens devaient etre etablis, allant de la cellule (10 familIes) et du Con-&#13;
seil de Village, au Commissaire Regional en passant par les divers niveaux&#13;
de la hierarchie du parti: la Circonscription et Ie District.&#13;
&#13;
5.15      En realite (phase 3, 1975-1978) on n'a pas eu Ie temps d'installer&#13;
l'UCK. Quelques mois apres Ie commencement de l'execution du projet, Ie&#13;
gouvernement decidait d'abandonner l'UCK par suite de pertes massives "dues&#13;
a la negligence ou aux vols". L'essentiel du mecanisme de mise en place du&#13;
projet etait ainsi aneanti. On lui substitua une "Unite de Projet" (PME)&#13;
dont la principale' fonction devait etre de coordonner et de superviser toutes&#13;
les activites du projet dans la region, y compris l'elaboration des plans&#13;
d'operations detailles pour les organismes semi-etatiques. La PME s'etant&#13;
revelee relativement peu efficace, on envisagea alors ,de transferer ses compe-&#13;
tences au Directorat du Developpement Regional.    Mais Ie Directeur du&#13;
&amp;#12;                                             - 26 -&#13;
&#13;
&#13;
                                         Tableau 5-2&#13;
                  KIGOMA: PROCEDURES DE CONTROLE ET DE COORDINATION ENVISAGEES&#13;
                               LORS DE L'EVALUATION DU PROJET&#13;
                                                             )&#13;
&#13;
      Contrale administratif de                Organismes dont les    Organismes coordonnant&#13;
        developpement rural                     activites doi.vent      les activites du&#13;
                                                 ~tre coordonnees      developpement rural&#13;
N   Bureau du Premier Ministre                Entreprises&#13;
A   Responsable de la planification           Meunieres (NMC)&#13;
T   d'ensemble du developpement rural.&#13;
I                                             Agence de Production&#13;
o   Union Cooperative de la Tanzanie (UCT)    du Coton (TCA)&#13;
N   ROle amoindri; mais offrait encore&#13;
A   des services pedagogiques et legaux       Banque Tanzanienne&#13;
L   aux cooperatives regionales.              pour Ie Developpement&#13;
                                              Rural (BTDR)&#13;
&#13;
    Directeur du Developpement Rural                                  Commissaire regional&#13;
    Etudie, recueille et soumet les projets           NMC             Travaille avec les&#13;
    et programmes au Premier Ministre, aux                            fonctionnaires pour&#13;
    Vice-Responsables des Districts apres             TCA             donner une perspec-&#13;
    consultation avec des experts. Tra-                               tive politique a&#13;
    vaille en etroite liaison avec les                BTDR            l'etude des prog-&#13;
R&#13;
    autorites centrales pour assurer les                              rammes.&#13;
E&#13;
G&#13;
    ressources des distriets.&#13;
I   Union Cooperative de Kigoma              (Fournit des facteurs&#13;
o   Proprietaire et responsable du bon        de production et des&#13;
N   fonctionnement des entrepots du           surplus commerciali-&#13;
A   district et de la region, du parc         sables. )&#13;
L   automobile; controle Ie credit.&#13;
    Responsable de toutes les activites&#13;
    commerciales ayant trait au deve-&#13;
    loppement des exploitations et des&#13;
    cultures. Vend les surplus commer-&#13;
    cialises aux organi.smes semi-etatiques.&#13;
&#13;
D   Directeur du Developpement du                                     Comite de Developpe-&#13;
I   District                                                          ment du District&#13;
S   Suscite l'interet et obtient la                                   Preside par Ie Com-&#13;
T   participation des villageois.                                     missaire de la Region,&#13;
R   Responsable de la gestion jour-                                   compose des respou-&#13;
I   naliere.                                                          sables de la gestion&#13;
C                                                                     et de conseillers&#13;
T                                                                     elus localement.&#13;
&#13;
V   Organisateur de village                                           Comite de Developpe-&#13;
I   Cellule de base (10 familIes); unite                              ment de Village&#13;
L   de base TANU. Les villageois envoient                             Les chefs de village&#13;
L   leurs chefs aux reunions de circons-                              et les fonctionnaires&#13;
A   cription ou commence Ie processus de                              fournissent des propo-&#13;
G   planification.                                                    sitions de plan (p.ex.&#13;
E                                                                     emplacement des&#13;
                                                                      nouveaux villages) au&#13;
                                                                      comite d~ developpe-&#13;
                                                                      ment du district.&#13;
&amp;#12;                                   - 27 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Developpement Regional ne put exercer tout Ie pouvoir que l'on attendait de&#13;
lui: la faute semble en avoir ete due au manque de cadres possedant les&#13;
qualites requises pour s'occuper des quelque 20 bureaux regionaux et 80&#13;
bureaux de district. Dans Ie vide ainsi cree, les bureaux de district acquirent&#13;
une influence de plus en plus grande dans la mesure ou ils dispoaaient de pouvoirs&#13;
discretionnaires. Les organismes semi-etatiques assumerent les responsabilites&#13;
destinees a liUCK mais, par suite du manque de coordination a tous les&#13;
niveaux, les facteurs de production et les services offerts aux villages ont&#13;
souffert frequemment de retards ou de redondance.&#13;
&#13;
5.16      Conclusions. Pour cette etude, nous avons examine en detail&#13;
six projets de developpement; en plus des trois que nous avons mentionnes&#13;
plus haut, nous avons analyse Ie projet de Rio Grande do Norte (RGN) mis en&#13;
place dans Ie Nord-Est du Bresil, Ie projet de Colonisation des Terres aux&#13;
Philippines (PLS) et Ie projet ZAPI au Cameroun. Une comparaison des schemas&#13;
d'organisation de ces six projets nous a permis d'arriver aux conclusions&#13;
preliminaires suivantes:&#13;
&#13;
      1.   ChaC\ID des niveaux du systeme de developpement rural doit&#13;
           dispo,-;er d' un pouvoir au moins moyen. Dans les systemes ou&#13;
           Ie potvoir n'etait pas equitablement reparti, ceux oil Ie&#13;
           pouvo:.r etait concentre au sonnnet semblent fonctionner d' une&#13;
           mani~re moins efficace que ceux ou il etait concentre a la&#13;
           baSe et aux niveaux intermediaires (comme dans les projets de&#13;
           Lilongwe ou de ZAPI). Un pouvoir concantre au sammet tend&#13;
           en effet a etouffer la motivation et l'interet des&#13;
           participants; et les responsables ont des difficultes a obtenir&#13;
           des renseignements utiles des niveaux inferieurs (surtout les&#13;
           critiques). Avec un pouvoir bien equilibre entre&#13;
           les divers niveaux d'une organisation, ou avec des niveaux&#13;
           inferieurs privilegies, ces zystemes engendrent une plus&#13;
           grande mot;vation a tous les echelons, Ie flux d'informations&#13;
           provenant de la base etant plus important et Ie systeme mieux&#13;
           a meme de s'adapter aux changements. De ce point de vue, on a pu&#13;
           constater un revirement complet dans Ie programme PIDER: les pouvoirs&#13;
           des etats sont devenus fort importants, ee Ie taux de rotati~n&#13;
           du personnel federal est tel que les etats ont egalement acquis une&#13;
           influence plus grande sur Ie projet.&#13;
&#13;
      2.   ~e developpement rural suppose l'existence de dispositifs de&#13;
           controle et de coordination relativement forts a l'echelon local.&#13;
           Les projets de developpement rural ou de tels dispositifs avaient&#13;
           ete etablis semblent avoir mieux reussi que les autres. Pour ce&#13;
           faire, il faut des dirigeants locaux influents, des mecanismes&#13;
           capables de'susciter un fort interet de la part des populations&#13;
           locales, la possibilite pour celles-ci d'influencer les decisions&#13;
           qui les affectent, et enfin, il faut que les agents deE administra-&#13;
           tions soient sensibles aux besoins locaux, tout en etant capables&#13;
           d'obtenir les res sources requises en temps utile. II est probable&#13;
           que les modes de gestion traditionnels a l'echelon local et les&#13;
&amp;#12;                                   - 28 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            methodes plus modernes necessaires a la realisation des&#13;
            projets, et ensuite, a leur bonne marche, devront se&#13;
            renforcer mutuellement. 1/&#13;
&#13;
       3.   II doit y avoir un bon eguilibre entre les degres de coor-&#13;
            dinationet de contrale a tout niveau donne. 11 ne servirait&#13;
            pas a grand-chose, par exemple, d'avoir un comite de coordina-&#13;
            tion tres influent si les agencea d'execution a ce m~me&#13;
            niveau n'exercent que peu de contrale sur leurs activites et&#13;
            sont incapables de mettre en oeuvre les accords conclus par&#13;
            Ie comite de coordination (Diagramme 8).&#13;
&#13;
       4.   La meilleure maniere d'ameliorer la structure d'une organisation&#13;
             reside 'da~s ltutilisatiori de'mecariismesdec66rdination plus nom-&#13;
            br~ux et de meilleure gualite. C'est surtout vrai des projets dont&#13;
            l~execution est confiee a des organismes gouvernementaux deja&#13;
            en place. II est certain que sf l'on s'efforce d'apporter des&#13;
            changements aux structures etablies, ces changements susciteront&#13;
            une vive opposition parce qu'ils modifieront les rapports de&#13;
            force existants (a savoir qui "contrale" quoi, ce qui est Ie&#13;
            plus haut degre de puissance). L'ajoute de nouveaux mecanismes&#13;
            de coordination aux structures existantes causera beaucoup moins de&#13;
            resistance parce que leur impact sur les structures du pouvoir&#13;
            sera beaucoup plus subtil (ils agissent par influence). 11&#13;
            existe aussi une plus grande var",e te de mecanismes de ce type:&#13;
            il sera donc plus aise d'en trouver un qui soit acceptable par&#13;
            les personnes concernees. On trouvera au Tableau 5-3 toute&#13;
            une gamme de mecanismes de ce genre, et une estimation de la&#13;
            force de leur influence. Bien evidemment Ie degre d'influence&#13;
            de ces mecanismes varie selon les types d'utilisation et les&#13;
            circonstances.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1l   Voir Heli Perrett et Francis Lethem, "Human Factors in Project Work",&#13;
     BIRD (a paraitre).&#13;
&amp;#12;                                     - 29 -&#13;
&#13;
                                   Tableau 5-3&#13;
&#13;
                            MECANISMES DE COORDINATION&#13;
&#13;
&#13;
Reunions de comites ad hoc                                            FAIBLE&#13;
(coordination "sporadique", quand se pose un probleme)                  I~&#13;
&#13;
Seminaires de formation&#13;
(permettent d'accroitre la comprehension et Ie besoin&#13;
de coordination)&#13;
&#13;
Detachement de personnel d'une division a l'autre&#13;
(pour accroitre la comprehension entre ces divisions)&#13;
&#13;
Creation de groupes de travail&#13;
(coordination temporaire entre les divisions)&#13;
&#13;
&#13;
Affectation temporaire a une equipe ou un comite&#13;
(permet de mieux connaitre les aut res divisions ou leurs&#13;
activites)&#13;
&#13;
Participation ~ux reunions periodiques de planification&#13;
(en vue d'assurer que les diverses divisions travaillent              MOYEN&#13;
dans Ie meme sens)&#13;
&#13;
Creation de postes de liaison&#13;
(par exemple un poste de coordinateur)&#13;
&#13;
&#13;
Accord ecrit de collaboration&#13;
(comme les "convenios unicos" du Bresil;&#13;
les diverses divisions, apres avoir determine leurs&#13;
zones d'interdependance indiquent par ecrit&#13;
qui fera tel travail)&#13;
&#13;
Affectation permanente a un comite&#13;
(Comites de Developpement dans Ie projets de Kigoma&#13;
et de ZAPI)&#13;
&#13;
Creation d'un groupe charge de la liaison&#13;
(unite de projet chargee de la coordination, par exemple PIDER)&#13;
&#13;
Participation a une structure matricielle (c'est-a-dire,               VI&#13;
dependance de deux structures hierarchiques)                           FORT&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Note:   Les estimations deÂ·la force relative de ces mecanismes sont&#13;
        seulement indicatives: cette force depend des circonstances et de la&#13;
        maniere dont Ie mecanisme est utilise.&#13;
&amp;#12;                                                         LILONGWE&#13;
                                     Evolution des systemes de contrale et de coordination&#13;
&#13;
  Organisme                PHASE I                    PHASES I -. I I I                NADR            Organisme de&#13;
 de contrale        Concention initiale                  Evolution           Nouvelles Pronositions    coordination&#13;
                    Organisme   Organisme de      Organisme   Organisme de    Organisme   Organisme de&#13;
                   de contrale coordination      de contrale coordination    de contrale coordination&#13;
 Ministere de&#13;
     de&#13;
 l'Agricul-&#13;
                                                         ------0                     ...... Â·0           Comite de&#13;
                                                                                                          liaison&#13;
    ture&#13;
&#13;
&#13;
   Unite&#13;
 region ale&#13;
 du projet                                                                            ----0              Cadre de&#13;
                                                                                                         liaison&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Gestion&#13;
                            .... Â·Â·0&#13;
                                                                                                                              UJ&#13;
                                                                                      ____1'\71         Camite de             o&#13;
 au niveau&#13;
du district                                              =="'="=0                     ---~&#13;
                                                                                                       developpement&#13;
                                                                                                        du district&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Village&#13;
                            .... Â·Â·0                     -----0                 ~----0&#13;
                                                                                                        Comites de&#13;
                                                                                                         village&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
              :Faible    Moyen       Fort&#13;
                                                                                                                       t::I&#13;
Pouvoir&#13;
               0         D           [gj                                                                               f-Io&#13;
                                                                                                                       III&#13;
                                                                                                                       (JQ&#13;
                                                                                                                       Ii&#13;
Contrale&#13;
                                                                                                                       ~&#13;
                                                                                                                       CD&#13;
Influence     ........   -----   - - ---&#13;
                                 ~   ---                                                                               VI&#13;
&amp;#12;                                                                   PIDER&#13;
                                           Evolution des systemes de contrale et de coordination&#13;
    Organisme&#13;
   de control                         1~73-1975                                                                     Qrganisme de&#13;
                                                                   1976-1978                    1979                coordination&#13;
                                                   Organ-&#13;
                                                                                                                                   J&#13;
&#13;
&#13;
                                                                           Organ-                         Organ-&#13;
                                                    isme                    isme&#13;
                                Agence                                                                     isme&#13;
                                                     de     Agence           de&#13;
                                d'exe-                                               Agence                 de&#13;
                                                coordi-     d'exe-         coordi-   d'exe-&#13;
                                cut ion   PIDER nation                                                    coordi-&#13;
                                                            cut ion PIDeR nation     cut ion PIDER        nation&#13;
      NIVEAU&#13;
      FEDERAL                                 Â·Â·Â·Â·Â·0         0--m-O                  0--0--0&#13;
                                                                                                                     Comite de&#13;
                                                                                                                    coordination&#13;
                                                                                                                       PIDER&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      NIVEAU&#13;
       DES&#13;
      ETATS                                   Â·Â·Â·0                      -0                ==         --0&#13;
                                                                                                     --              COP RODE&#13;
                                                                                                                                                W&#13;
                                                                                                                                                J-I&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    NIVEAU&#13;
    LOCAL&#13;
                                              Â·Â·Â·0                     Â·Â·Â·0                     Â·Â·Â·Â·Â·0               EJlDOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
               Faib1e             Moyen     Fort                                                                                       ~&#13;
                                                                                                                                       ......&#13;
                                                                                                                                       III&#13;
Po l,lvoir&#13;
                0                  D         f8j                                                                                       OQ&#13;
                                                                                                                                       Jo1&#13;
&#13;
Contrale                                                                                                                               m&#13;
                                                                                                                                       CD&#13;
                                                                                                                                       0'\&#13;
Influence      â&#128;¢ â&#128;¢ â&#128;¢ â&#128;¢ â&#128;¢ to â&#128;¢     -----.    == ===&#13;
&amp;#12;                                                                                          KlGOMA&#13;
&#13;
                                                              Evolution des ~ystemes de contrSle et de coordination&#13;
&#13;
                           Avant Ie projet jusqu'a                   Lors d'evE.llÂ£ation du projet&#13;
   Organisme                           1974                                                                           Lors de la realisation du projet&#13;
      de                                                                          1914/1975&#13;
                                                                                                                                1975-1978&#13;
   contrSle                                                                                                                                                      Organisme&#13;
                                              Adminis-      Para-                      Admin./                                                                      de&#13;
                          Para-               tration                                                Comites de                       Adminis-&#13;
                                                           stataux                     Agences                                                     Comites de   coordination&#13;
                         stataux       UCK                                                           develo~peÂ­    Para-&#13;
                                              publique     TRDB             UCK      d1execution                                      tration      developpe-&#13;
                                                                                                       ment       stataux     PME     pub liq ue     ~nt&#13;
                          ,~                         tiC&#13;
     National&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                              11&#13;
     Regional&#13;
                               ::::::.0 ....   0'.&#13;
                                                                                              :::=0&#13;
                                                                                                                                              1/&#13;
                                                                                                                                             ~:~=O&#13;
                                                                                                                                                                Comite de&#13;
                                                                                                                                                                Developpe-&#13;
                                                                                                                                                                   ment&#13;
                                                                                                                                                                Regional&#13;
&#13;
                                                                                               1.1&#13;
     District                                                                                                                                y                  Comite de&#13;
                                                                                              ====0                                          ==={]              Developpe-&#13;
                                                                                                                                                                   ment&#13;
                                                                                                                                                                du District         W&#13;
                                                                                                                                                                                    N&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                                                Comite de&#13;
                                        ........&#13;
   Village&#13;
&#13;
&#13;
                J                                                                             ----0                                         ----0&#13;
                                                                                                                                                                Developpe-&#13;
                                                                                                                                                                 ment de&#13;
                                                                                                                                                                Village&#13;
&#13;
                ~atble    Moyen    Fort&#13;
Pouvoir&#13;
                0         D        [Z]&#13;
Contrale&#13;
&#13;
InfluJ3'1cf&#13;
                          ---      -&#13;
                                   -&#13;
                                   -   ---&#13;
                                                                                                                                                                               '='&#13;
                                                                                                                                                                               ~&#13;
&#13;
                                                                                                                                                                               ~&#13;
                                                                                                                                                                               ~&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                                                               i&#13;
                                                                                                                                                                               ID&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/ Directeur du Developpement Regional&#13;
~/    Directeur du Developpement du District&#13;
&amp;#12;                                                            - 33 -&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                           Diagramme 8&#13;
&#13;
      PRINCIPES D'EQUILIBRE ENTRE LES SYSTEMES DE CONTROLE ET DE COORDINATION&#13;
                                       POUR LE DEVELOPPEMENT RURAL&#13;
&#13;
               II est essentiel quIa chaque niveau administratif, Ia volonte&#13;
     de realiser les objectifs du projet et du deveIo~pement rural ainsi que&#13;
     la capacite de mettre en oeuvre ~es res sources necessaires soient teIIes&#13;
     qu'elles donnent au niveau immediatement inferieur, a la fois Ie sens&#13;
     de la direction a suivre ainsi qu'un sentiment de confiance dans ses&#13;
     capacites d'action.&#13;
&#13;
                                        Organisme                           Organisme de&#13;
                                       de contrale                          coordination&#13;
&#13;
                National                                    "Influence"&#13;
                                                         â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢   &amp;   â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢&#13;
                                                                                D     Comites de&#13;
                                                                                      coordination, etc.&#13;
&#13;
&#13;
                                                  tIe"&#13;
&#13;
&#13;
                Regional&#13;
                                        ~    ......-..&#13;
                                                         --- --~--- --0&#13;
               District                                     --&#13;
                                                            -  --&#13;
                                                              --  -_&#13;
                                                                 ----. - -K71&#13;
                                                                          --~&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
               Village                                    -&#13;
                                                          --      - - - - - -~&#13;
                                                              - - ------bJ&#13;
                                                            - --&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            Faible     Moyen             Fort&#13;
&#13;
Pouvoir&#13;
             0           0                rg]&#13;
Contrale&#13;
&#13;
Influence   â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢â&#128;¢ 0   _............   .... ... -.-  -&#13;
                                       ................&#13;
&amp;#12;                                   - 34 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
             Chapitte 6:   Le facteur "temps" dans l'elaboration&#13;
&#13;
                       de l'organisation d'un   ~rojet&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
6.01      Les conclusions tirees de l'etude des six projets mentionnes&#13;
plus haut confirment les resultats de l'analyse faite en automne&#13;
1978 par la Banque sur les problemes rencontres dans l'execution des&#13;
Projets de Developpement Rural: Ie facteur temps y est une variable plus&#13;
importante que dans les projets moins complexes. Etant donne&#13;
que leurs objectifs sont plus vastes, les etapes initiales de leur realisa-&#13;
tion sont inevitablement plus lentes~ Mais les equipes chargees de l'~valua~&#13;
tion des projets semblent eprouver des difficultes a admettre cette carac-&#13;
teristique. Les phases subsequentes d'un projet rencontrent moins de problemes&#13;
que Ie projet initial. Deja lors de la conception du premier projet de deve-&#13;
loppement rural, celui de Lilongwe, on avait reconnu Ie besoin de prevoir&#13;
plusieurs phases successives dans sa realisation: Ie projet devait d'abord&#13;
se limiter a une seule region, il devait ensuite etre reproduit dans d'autres&#13;
regions pour aboutir, dans sa phase ultiLile, a un plan national.&#13;
&#13;
6.02      Les responsables de la planification se trouvent donc places&#13;
devant Ie dilemrne suivant: comment equilibrer les besoins a long&#13;
terme (pour lesquels il faudrait creer des structures sociales et institu-&#13;
tionnelles) et les besoins a court-terme (qui reqnierent la mise en place&#13;
d'activites productrices et la creation d'infrastructures materielles)? Dans&#13;
l'analyse mentionnee ci-dessus, on peut lire les commentaires suivants:&#13;
&#13;
         "II faut du temps pour creer des equipes de gestion efficaces&#13;
         et pour les integrer dans l'environnement ou elles devront&#13;
         travailler.. â&#128;¢ Le succes eventuel depend dans .Ie long terme&#13;
         de la formation d'un nombre suffisant de cadres a tous les&#13;
         niveaux; la creation d'institutions viables demande une atten-&#13;
         tion et des efforts soutenus ainsi qu'une meilleure connaissance&#13;
         et une utilisation plus imaginative des structures socio-&#13;
         economigues existantes."&#13;
&#13;
6.03       Le cycle des projets peut en soi encourager l'utilisation d'une&#13;
perspective temporelle trop restreinte: alors que les missions chargees&#13;
de l'identificat~Jn et de la preparation des projets disposent dYun cadre&#13;
temporel tres large qui leur permet d'interpreter dans une perspective&#13;
historique, les succes et les echecs precedents, c'est Ie rapport d'evalua-&#13;
tion qu~en derniere analyse, tend a etre utilise, bien qu'involontairement,&#13;
comrne plan d'execution. Par exemple, dans Ie rapport dtevaluation du&#13;
premier projet de Lilongwe, on ne trouve nulle mention du fait que dans les&#13;
stades d'identification et de preparation on avait envisage d'integrer ce&#13;
projet regional dans un cadre national. Cette perspective a permis&#13;
d'augmenter la precision du rapport d'evaluation, mais risquait egalement&#13;
de retarder la realisation de ltobjectif a long terme de developpement&#13;
rural a ltechelle nationalG. D'ou Ie probleme, cite au Chapitre 1, de savoir&#13;
&amp;#12;                                   - 35 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
comment evaluer l'impact de ce projet. Faut-il Ie juger d'apres les criteres&#13;
specifiques du rapport d'evaluation ou faut-il utiliser des criteres plus&#13;
vagues permettant de prendre en consideration des objectifs a long terme&#13;
mais moins precis? Dans Ie premier cas, on en arrive a une approche statique&#13;
de l'elaboration etde 18 gestion des organisations: ceux qui evaluent Ie&#13;
projet n'ont a l'esprit qu~une seule structure de gestion et d'organisation&#13;
pour ce projet, alors qu'un point de vue plus dynamique leur permettrait de&#13;
concevoir l'evolution de la structure a partir de la situation existant au&#13;
moment de l'evaluation. Le personnel de la Banque, peut-etre par suite des&#13;
exigences du processus d'evaluation des projets (qui tend a mettre en valeur&#13;
les elements certains plutot que les sources d'incertitude) porte generale-&#13;
ment l'essentiel de son attention sur les dispositions internes de l'organ-&#13;
isation des projets. Dans ses analyses, il fait peu de place aux elements&#13;
"a influencer" et "a. connattre" qui constituent l'environnement global&#13;
du projet. Ce faisant, il laisse passer une chance d'etablir un lien entre&#13;
l'organisation du projet et Ie flux des evenements exterieurs. 8i du point&#13;
de vue de la gestion du projet, il est bon d'assurer une permanence des poli-&#13;
tiques et des procedures, i1 est par contre peu realiste de croire que l' en-&#13;
vironnement restera immuable. En fait, il faut s'attendre a ce que des&#13;
changements exterieurs se produisent et entratnent des modifications au cours&#13;
de l'execution de la plupart des projets. Mais, comme en temoigne Ie projet&#13;
de Kigoma, l'environnement peut quelquefois etre si perturbe que les nouvelles&#13;
dispositions (y compris celles portant sur l'organisation) ne puissent pas&#13;
avoir Ie temps de se stabiliser et de prouver leur efficacite. L'importance&#13;
donnee a la logique interne du processus d'organisation tend a donner l'im-&#13;
pression que les evenements sont plus "controlables" qu'ils ne Ie sont&#13;
en realite. En consequence, les structures d'organisation des projets tendent&#13;
a etre trop elaborees dans leurs details ou plutot, trop specifiques. De&#13;
plus, il est fait appel trop frequemment a des experts etrangers, alors que&#13;
les ressortissants locaux, qui en regIe generale "sentent" mieux ; s complex-&#13;
ites des changements conjoncturels, sont SQus-utilises.&#13;
&#13;
6.04       Le processus d'evaluation (retrospective) des resultats du projet&#13;
tend lui-mem.e a dt~venir statique. II est mis sur place au debut de l' exe-&#13;
cution du F Â·ojet; on collecte des donnees pendant toute sa duree, mai.s la vraie&#13;
evaluation de ses resultats ne vient qu'a la fin du projet. Bien que l'on&#13;
procede a des evaluations intermediaires, Ie processus reste quelque peu en&#13;
dehors de la dynamique du projet. D'un point de vue structurel meme, les&#13;
unites d'eva.luation et de suivi tendent a etre separees des unites chargees&#13;
des operations. L'intention est certes de produire des evaluations retro-&#13;
spectives au.ss! objectives que possible; mais en pratique, ces evaluations&#13;
sont alors considerees par les responsables du projet comme inutilisables&#13;
et inutiles.&#13;
&#13;
6.05      QUloi qu' il en soit, dans les six proj ets etudies, Ie personnel&#13;
charge de l'evaluation des resultats du projet s'est trouve soit implique&#13;
dans sa gestion, soit confronte a la difficulte de determiner Ie role&#13;
qu'il devait jouer. La premiere unite deevaluation mise en place, celIe de&#13;
Lilongwe, s"est trouvee rapidement impliquee dans une controverse: devait-&#13;
elle servir Ie responsable du projet ou bien la Banque. C'est dans Ie programme&#13;
&amp;#12;                                  - 36 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
PIDER que se trouve Ie systeme Ie plus complexe: une organisation distincte,&#13;
CIDER, opere a tous les niveaux (local, regional et national). Les resultats&#13;
ne se sont pas averes entierement satisfaisants par suite: (a) du manque de&#13;
modeles valables a suivre; (b) du manque d' experience de son personn(~l; (c) de&#13;
son manque d'acces au terrain; (d) de son inaptitude a formuler ses conclu-&#13;
sions en termes utilisables au niveau operationnel par les responsables de&#13;
l'execution du projet. L'unite de suivi et d'evaluation du projet RGN (Bresil)&#13;
a passe tant de temps a former son personnel nouvellement recrute et a preparer&#13;
un plan trimestriel detaille qu'il ne lui en est pratiquement plus reste pour&#13;
les travaux d'evaluation retrospective. Dans Ie projet PLS (Philippines),&#13;
ce phenomene de dissociation ne se manifeste pas parce que les procedures&#13;
d'evaluation ont ete integrees dans un mecanisme commun de planification et&#13;
de suivi. 1/   Dans Ie projet Kigoma, il avait egalement ete pr~vu que les&#13;
evaluations et Ie suivi feraient partie integrante de la planification re-&#13;
gionale et de la preparation des projets.&#13;
&#13;
6.06      En depit de cette importance donnee a l'evaluation retrospective,&#13;
les erreurs de conception sont souvent diagnostiquees comme des problemes&#13;
de gestion ou de mise en oeuvre. Les donnees de l'evaluation qui pourraient&#13;
permettre d'etablir un processus dynamique d~ajustements continus du projet,&#13;
arrivent souvent trop tarde Les le~ons de l'experience, au lieu d'etre&#13;
apprises dans Ie cadre d'un projet particulier, ne sont utilisees qu'entre&#13;
les tranches successives des projets.&#13;
&#13;
6.07      La solution des problemes de l'evaluation retrospective des&#13;
projets, de rendre les structures des organisations plus dynamiques et&#13;
flexibles, et meme des conflits d'objectifs, semble etre liee&#13;
a la decouverte de meilleures manieres d'integrer Ie facteur temps a toutes&#13;
les phases du cycle des projets y compris leur mise en place. On trouvera&#13;
dans la derniere partie de cette etude l'ebauche d'une telle approche.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/ On  trouve des sous-unites chargees de la planification, du suivi et de&#13;
    la collecte des donnees dans les trois regions tombant sous Ie coup du&#13;
    projet; dans Ie cadre de l'Unite Centrale de Gestion du Projet, on&#13;
    trouve une unite de coordination qui s'occupe de la planification socio-&#13;
    economique, du suivi et de I'evaluation retrospective: elle dispose de&#13;
    ressources suffisantes pour permettre aux consultants locaux de mettre&#13;
    en place un plan general d'evaluation et d'entreprendre des etudes spe-&#13;
    cifiques, et pour obtenir l'equipement et la main-d'oeuvre necessaires&#13;
    pour traiter at evaluer les donnees recueillies.&#13;
&amp;#12;                                          - 37 -&#13;
&#13;
&#13;
    TROISIEME PARTIt:     ELABORATION DE L'ORGANISATION ET CYCLE DES PROJETS&#13;
&#13;
&#13;
          Dans cette derniere partie, il nous reste a rassembler les divers&#13;
elements du cadre conceptuel que nous avons presente en un ensemble permettant&#13;
de poser des jalons pour l'elaboration d'une organisation. II nous faudra&#13;
faire des incursions dans Ie domaine de la conception-meme des projets parce&#13;
que, comme no us l'avons constate, c'est precisement la que se trouvent&#13;
souvent les racines de nombreux problemes d'organisation et de gestion.&#13;
Notre approche fait entrer l'organisation et la gestion dans un processus&#13;
de planification, fonde sur les diverses etapes du cycle des projets. Dans&#13;
Ie cas des projets de developpement rural et des autres, non domines par&#13;
les techniques d'ingenierie, ce cycle consiste en realite en une ser1e&#13;
d'iterations qui peuvent se produire plusieurs fois pendant la duree dtun&#13;
projet.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
        Chapitre 7:     Identification:     Comment organiser en sa faveur&#13;
&#13;
                Ie contexte dans leguel se situe Ie projet&#13;
&#13;
7.01      Dans Ie cycle des projets, la phase dtidentification porterait&#13;
sur leur cadre a long terme et leur environnement "a connaitre". En nous&#13;
fondant sur la premisse que la duree du passe connu determine la duree des&#13;
projections dans Ie futur, la mise en place d'un projet de developpement&#13;
rural devant s'etendre sur 15 ou 20 ans, exigerait de l'equipe d'identifica-&#13;
tion qu'elle ~tudie les 15 ou 20 annees passees. Four planifier Ie futur, i1&#13;
faut comprendre la force et l'evolution des facteurs historiques et culturels&#13;
en presence. L'identification est donc bien la phase qui s'attache Ie plus&#13;
au contexte a connaitre. Une bonne connaissance des facteurs en presence&#13;
permet de bien identifier les contraintes majeures et les avantages les&#13;
plus prometteurs devant affecter Ie choix du projet de developpement rural&#13;
et sa preparation. Aucune equipe d'experts etrangers, aussi bien prepares&#13;
soient-ils et quel que soit Ie nombre de missions d'etudes qu'ils pourront&#13;
faire, nlest en mesure d'accomplir ce travail dlune maniere adequate. On ne&#13;
peut pas non plus faire entierement confiance aux divers ministeres ou agences&#13;
du gouvernement, si l'on veut obtenir une bonne "i.nage" des contraintes et&#13;
des possibilites dlun programme de developpement rural: leurs prejuges et&#13;
interets acquis risquent de fausser leur perspective. II serait donc peut-&#13;
etre souhaitable dVobtenir a ce stade une plus grande participation des&#13;
segments de la populations qui seront affectes par les programmes de developpe-&#13;
ment rural ou qui pourront y contribuer. Une serie de conferences aux niveaux&#13;
national, regional et local, destinees a fournir une image -- un ideal -- de&#13;
ce que Ie pays attend du developpement rural, pourrait permettre de commencer&#13;
plus tot a motiver et a interesser les populations. EIIe pourrait egalement&#13;
fournir de nouvelles orientations pour les futures mesures et strategies de&#13;
&amp;#12;                                    - 38 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
developpement rural.JV La Banque pourrait jouer un role de promoteur&#13;
dans ces conferences, y apporter ses connaissances, et encourager les&#13;
autres organisations internationales a faire de meme. (Ces conferences&#13;
pourraient inclure les organisations beneficiaires, et des representants&#13;
des associations professionnelles, sociales, culturelles, religieuses et&#13;
des institutions d'enseignement.)&#13;
&#13;
7.02       Sur les six projets etudies, deux seulement, Kigoma et ZAPI,&#13;
semblent avoir projete une telle image de leur futuro ~ La vision&#13;
tanzanienne se fonde sur une idee politique -- Ie socialisme -- alors que&#13;
celIe du Cameroun semble avoir ete determinee par les experiences ante-&#13;
rieures. Bien qu'il soit utile d'avoir un ensemble d'ideaux de planifica-&#13;
tion, ou d'objectifs a long terme, les planificateurs et les responsables&#13;
de l'elaboration des projets doivent aussi faire tres attention de ne les&#13;
prendre que comme des lignes directrices generales: ce sont des fins qui&#13;
ne seront pas atteintes dans Ie cadre temporel du projet. Elles doivent&#13;
servir a donner une direction generale et a justifier Ie choix du projet,&#13;
et non a specifier ses buts a court terme. Les responsables du ,projet Kigoma&#13;
ont commis cette erreur et se sont trop precipites dans la realisation de&#13;
leurs objectifs "ideaux". lIs se sont engages trop rapidement sur cette&#13;
voie et ont essaye de faire trop, trop tot.&#13;
&#13;
7.03      On peut donc envisager la phase d'identification comme une contr.i-&#13;
bution au processus de planification des objectifs et politiques sectoriels,&#13;
qui est un processus "normatif tf .l/En donnant toute leur importance aux ideaux&#13;
et aux valeurs, sans s'engager quant au moyens de les mettre en place, ce&#13;
processus permet d'eviter les conflits entre les divers objectifs que nous&#13;
avons mentionnes dans Ie Premier Chapitre. 11 permet de s'assurer que les&#13;
projets selectionnes serviront a la fois les buts des personnes affectees&#13;
par Ie projet et de ceux des responsables de sa mise en place. II fournit&#13;
un terrain d'entente a partir duquel il est possible de' passer au stade suivant.&#13;
&#13;
&#13;
1/   F.E. Emery et E.L. Trist ont organise avec succes de telles conferences.&#13;
     Voir "Participative Design", Occasional Paper in Continuing Education No.5.&#13;
     Australian National University, 1974. Un certain nombre de pays les a aussi&#13;
     utilisees pour planifier Ie developpement de leur systeme d'education, avec&#13;
     ou sans l'aide de la Banque.&#13;
&#13;
~/   Au Liberia, un groupe de travail pour Ie developpement rural' a elabore un&#13;
     tel ideal pour Ie futuro De nombreuses Conferences Nationales se sont&#13;
     tenues a ce sujet sous les auspices du Programme des National Unies pour&#13;
     Ie Developpement.&#13;
&#13;
11   On rencontre ce terme de plus en plus souvent dans les ouvrages consacres&#13;
     a la planification pour designer Ie processus de determination des objectifs&#13;
     a long terme. Dans ce processus, on essaie d'identifier les aspirations et&#13;
     les valeurs des participants au plan e:ivisage; son cadre temporel depasse&#13;
     Ie cadre temporel du projet; il n'est pas limite par les ressources dis-&#13;
     ponibles, mais simplement par ce qu'il est possible de faire. Voir Ozbe-&#13;
     khan, H., "Planning and Human Action" dans "Hierarchically Organized Systems&#13;
     in Theory and Practice" (edite par Paul A. Weiss), Harper 1971, et Ackoff,&#13;
     R.L., "Redesigning the Future", Wiley Interscience, 1974. Ackoff utilise&#13;
     Ie terme de "planification idealisee".&#13;
&amp;#12;                                   - 39 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
       Chapitre 8:   Preparation: Choix des structures d'organisation,&#13;
&#13;
                et des schemas de contrale et de coordination&#13;
&#13;
&#13;
8.01      Un processus de planification strategigue permet d'effectuer la&#13;
liaison entre les stades d'identification et de preparation des projets.&#13;
Ce processus se caracterise par:&#13;
&#13;
     (a)   l'acceptation des objectifs a long terme (ideals) determines&#13;
           lors du processus de planification normative.&#13;
&#13;
     (b)   la selection d'un cadre temporel specifique pour la planifi-&#13;
           cation.&#13;
&#13;
     (c)   la recherche des utilisations possibles des ressources&#13;
           actuellement et uiterieurement disponibles, suivie de&#13;
           l'etude des moyens de les integrer dans Ie cadre temporel choisi.&#13;
&#13;
     (d)   l'etude des couts, des resultats et des consequences possibles&#13;
           des diverses solutions envisagees.&#13;
&#13;
     (e)   Ie choix de la s)lution la plus efficace comme base de travail.&#13;
           Efficace, parce que:&#13;
&#13;
             (i) crest la solution qui suscite Ie plus d~enthousiasme&#13;
                 et d'interet de la part de ceux qui devront la mettre&#13;
                 en place mais aussi de ceux qui seront affectes par elle.&#13;
&#13;
            (ii) elle utilisera des res sources actuellement dis-&#13;
                 ponibles, ou Ie devenant au cours de la planifi-&#13;
                 cation.&#13;
&#13;
           (iii) elle sera assez souple pour s'accommoder d'adapta-&#13;
                 tions, au cas ou des modifications dans les&#13;
                 priorites ou de nouvelles donnees l'exigeraient.&#13;
&#13;
Ce processus de planification strategique couvre tous les aspects, techniques&#13;
et institutionnels~ de l'elaboration des projets. Dans les pages qui suivent,&#13;
nous ne parlerons que des aspects qui affectent l'elaboration de la structure&#13;
institutionnelle, et Jes schemas de contrale et de coordination que nous&#13;
avons presentes au Chapitre 5.&#13;
&#13;
8.02      Avant de determiner la structure a donner a 1'organisation d'un&#13;
projet, il faut avoir une bonne connaissance de la maniere dont Ie pouvoir&#13;
est reparti dans Ie systeme du developpement rural. On peut l'envisager a&#13;
trois niveaux: national, regional et local; et dans trois environnements&#13;
differents: contrale, influen~able, et a connaitre (Diagramme 9). L'envi-&#13;
ronnement contrale se compose des organisations ou des entites qui seront&#13;
responsables des activites du developpe~ent rural; l'environnement influen~able&#13;
&amp;#12;                                    - 40 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
comprend toutes les)rganisations qui devront coordonner leurs activites avec&#13;
celles de l'environnement contrale; tandis que les organisations dont les&#13;
actions affecte~ont les environnements controle et influen~able constituent&#13;
Ie contexte a connaitre   Les renseignements ainsi obtenus peuvent etre&#13;
presentes sous forme de tableaux ou de diagrammes semblables a ceux du&#13;
Chapitre 5.&#13;
&#13;
8.03      Dans la determination du champ de forces, il est important de ne&#13;
prendre ces forces en consideration que dans leurs rapports avec les objectifs&#13;
du developpement rural, et non avec Ie pO~lvoir generalise de toute la&#13;
societe. Le degre de puissance tel que nous l'entendons est une fonction:&#13;
&#13;
      1)   de la volonte de realiser les objectifs du developpement&#13;
           rural.&#13;
&#13;
      2)   du controle exerce sur les ressources humaines, financieres&#13;
           et theoriques que l'on peut affecter a la realisation des&#13;
           objectifs du developpement rural.&#13;
&#13;
      3)   de l'influence dont on dispose sur ceux qui peuvent contribuer&#13;
           aux objectifs du developpement rural (une des manieres d'evaluer&#13;
           cette influence est de determiner dans quelle mesure les organ-&#13;
           isations (ou personnes) pouvant fournir des contributions au&#13;
           projet dependent de celles qui font la demande). 1/&#13;
&#13;
8.04       Ensuite, il s'agira de determiner dans quelle mesure il faudrait&#13;
inLensifier Ie champ de forces existant, et la ou il serait preferable de&#13;
Ie faire, de maniere a obtenir Ie systeme de contrale et de coordination&#13;
Ie plus efficace possible. Ce sont l'interpretation de la conjoncture presente&#13;
et l'existence d'un consensus quant aux orientations a long terme qui dicteront&#13;
les choix.&#13;
&#13;
8.05      A ce stade, il est important de ne pas faire de choix hatif. II&#13;
faut examiner les avantages et les inconvenients d'un nombre aussi grand&#13;
que possible de solutions. La Diagramme 10 indique, d'une maniere tres&#13;
simplifiee, plusieurs scenarios possibles. Les scenarios 1 et 2 se fondent&#13;
sur l'hypothese qu'il vaut mieux utiliser les sources de pouvoir existantes&#13;
comme point de depart et batir l'organisation aut~ur d'elles. Dans les&#13;
scenarios 3 et 4, on part de l'hypothese qu'il existe des points strategiques&#13;
a partir desquels il est possible d'intervenir dans Ie systeme du developpe-&#13;
ment rural, et que l'organisation envisagee devrait permettre de diriger&#13;
dans un sens voulu Ie systeme de contrale et de coordination -- quelle que&#13;
soit la distribution actuelle du pouvoir.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1/ Admettons que l'on desire obtenir Ie support d'un gouverneur d'etat&#13;
    pour atteindre les objectifs d'un programme de developpement rural.&#13;
    II est possible de l'influencer dans la mesure ou il depend des dispo-'&#13;
    nibilites financieres fournies par Ie projet pour realiser les sous-&#13;
    projets auxquels il attache personnellement de lÂ·importance.&#13;
&amp;#12;                                     - 41 -&#13;
&#13;
&#13;
     Dans Ie premier scenario, la principale source de pouvoir et de&#13;
volonte en faveur du developpement rural se trouve au niveau national.&#13;
Les fleches representent trois approches possibles a utiliser&#13;
individuellement ou simultanement. On pourra done:&#13;
&#13;
      (i) organiser Ie niveau national en creant des organismes de&#13;
          coordination dans la colonne 2, tout en s'occupant des con-&#13;
          traintes et des possibilites creees par les organisations&#13;
          de la colonne 3.&#13;
&#13;
     (ii) creer des liens de coordination au niveau intermediaire (region&#13;
          ou district) tout en s'occupant des contraintes a la mise en&#13;
          place au niveau local.&#13;
&#13;
    (iii) creer au sein du ministere ou de l'organisme responsable&#13;
          une organisation disposant d'un pouvoir hierarchique&#13;
          (controle) considerable permettant de relier entre'eux les&#13;
          niveaux national, regional et local (par exemple, la creation&#13;
          d'un service de vulgarisation agricole).&#13;
&#13;
     Dans Ie second scenario, c'est Ie niveau local, en association avec une&#13;
agence exterieure comme la Banque Mondiale, qui est Ie principal interesse.&#13;
Dans ce cas, il s' agit de s' assurer que l' int'.luence exercee par la Banque&#13;
au niveau national renforce la pression exercee par les interets locaux&#13;
en faveur du developpement rural.&#13;
&#13;
      Le troisieme scenario se fonde sur l'hypothese que Ie point focal de&#13;
l'intervention dans Ie systeme du developpement rural se situe au niveau&#13;
in termediaire de I' environnement influe[. ~able: on va done commencer par creer&#13;
un mecanisme de coordination fortement integre au niveau de la region ou de&#13;
l'etat, qui pourra agir sur les niveaux national et local.&#13;
&#13;
     Dans Ie quantrieme scenario, on part de l'hypothese que tout programme&#13;
de developpement rural doit se fonder sur une volonte tant au niveau national&#13;
que local. Le niveau national apporte au progranune les orientations a long&#13;
terme et Ie support politique; Ie niveau local permet aux politiques nationales&#13;
de se fonder sur des besoins reels, en meme temps qu'il leur fournit une&#13;
base de donnees exactes. Dans ce cas, on peut envisager une strategie en&#13;
"tenaille" emanant a la fois des niveaux national et local et permettant de&#13;
creer les structures de liaison intermediaire requises.&#13;
&#13;
8.06      La decision quant au scenario retenu en definitive devra egale-&#13;
ment refleter Ie degre de developpement des institutions nationales. Bien&#13;
que de nombreux pays desirent mettre en place des systemes fortement in-&#13;
tegres, comme par exemple celui du Mexique, leurs infrastructures adminis-&#13;
tratives peuvent ne pas etre adequates. Le&amp; donnees obtenues a partir&#13;
des six projets etudies suggerent qu'il est possible d'adapter la stra-&#13;
tegie de l'organisation du projet a l'etat de developpement des insti-&#13;
tutions: on trouvera au Tableau 8-1 une ebauche des adaptations possibles.&#13;
Le fait qu'il puisse exister de telles adaptations peut aussi aider a resoudre&#13;
&amp;#12;                                   - 42 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
certaines des controverses qui se sont ~levees concernant la creation&#13;
d'unites chargees de l'execution d'un projet plutot que l'utilisation&#13;
d'agences deja existantes: notre analyse fait ressortir qu'une telle&#13;
polarisation simplifie trop Ie probleme, et qu'il est possible de consi-&#13;
derer Ie role des unites de projets de nombreuses fa~ons differentes, comme&#13;
il existe aussi de nombreuses manieres d'etablir des liens entre les agences&#13;
etablies. La creation d'une unite de projet autonome, bien qu'elle ne soit&#13;
plus a la mode aujourd'hui, a sans doute ete la meilleure strategie possible&#13;
a Lilongwe, etant donne Ie degre de developpement des institutions au Malawi&#13;
a cette epoque. Le gouvernement mexicain doit aujourd'hui faire face au&#13;
probleme contraire (Tableau 8-1): Ie processus de planification nationale&#13;
est si integre, et PIDER fait tellement partie de ce processus, que l'on&#13;
se pose la question de savoir si PIDER doit ou non conserver son role dis-&#13;
tinct. Mais il n'est pas certain que Ie Mexique ait atteint Ie stade de&#13;
developpement ou il pourrait se passer des avantages que lui donne une organ-&#13;
isation separee chargee des projets de developpement rural. II n'en reste&#13;
pas mains que PIDER risque,soit d'etre absorbe dans une unite de planification&#13;
plus vaste, responsable des grandes questions du developpement rural, soit&#13;
d'absorber d'autres agences et de prendre ainsi lui-meme la tete d'une unite&#13;
de planification plus vaste.&#13;
&#13;
8.07      Si on accepte que les concepts de planification strategique peuvent&#13;
servir de liaison entre les stades d'identification et de preparation des&#13;
projets, nous pouvons en conclure que c'est precisement a ce point que les&#13;
grands problemes de conception mentionnes au Chapitre 1 trouvent leur&#13;
orlglne. C'est une erreur fondamentale de vouloir selectionner trep rapi.de-&#13;
ment un type d'organisation. Dans ce cas, il ne reste pas assez de temps&#13;
pour consulter ceux qui seront charges de l'execution du projet (et done&#13;
de mettre en oeuvre la solution choisie) au sujet d'autres options qui leur&#13;
viendraient a l'esprit. En consequence, au stade de l'evaluation du projet&#13;
on aura tendance a juger du plan d'organisation d'apres sa logique et son&#13;
efficacite internes, et non pas en fonction de son adaptation a l'environne-&#13;
ment ou de son efficacite vis-a-vis des objectifs a atteindre.&#13;
&amp;#12;                                                      Tableau 8-1&#13;
&#13;
                   RAPPORTS   In~OTHETIQUES   ENTRE L'ETAT DE DEVELOPPEMENT DES INSTITUTIONS ET&#13;
&#13;
                          LA STRATEGIE DE L'ORGANISATION POUR LE DEVELOPPEMENT RURAL&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
ETAT DE DEVELOPPEMENT DES                        peu avance                moyen                   avance&#13;
&#13;
       INSTITUTIONS                         (p.ex., tres central-                             (p.ex., les diffâ&#130;¬-&#13;
                                                    ise)                                      rents niveaux de&#13;
                                                                                              l'organisation se&#13;
                                                                                              partagent le pouvoir)&#13;
&#13;
&#13;
QUALITE DE      Niveau national                   Moyenne                  Bonne                   Bonne&#13;
&#13;
RES SOURCES     Niveau intermediaire               Basse                   Moyenne                 Bonne&#13;
                                                                                                                      ~&#13;
                                                                                                                      w&#13;
HUMAINES        Niveau local                       Basse                   Basse                   Bonne&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
ORGANISATION DES STRUCTURES                 Ministere ou Agence       Comites et conseils       Planification&#13;
                                            unique, p .ex. :          de coordination           integree du&#13;
              POUR LES                      Services de vulgar-                                 dâ&#130;¬veloppement&#13;
                                            isation agrico1e;         Unit~s de projets   a     national&#13;
     DEVELOPPEMENT RURAL                    Unite de projet           deÂ£ fins de coor-&#13;
                                            autonome                  dination&#13;
                                       II&#13;
&#13;
 FONCTION PRINCIPALE                             Contr31e               Mecanismes de         Systemes de plani-&#13;
                                                                        coordination          fication nationale&#13;
&amp;#12;                                               - 44 . . .&#13;
                                                                             Diagrannne 9&#13;
&#13;
                 RELATIONS ORGANIQUES DANS LE CADRE DU DEVELOPPEMENT RURAL&#13;
&#13;
                                                        RELATIONS HORIZONTALES&#13;
                                      DE CONTROLE            D' INFLUEN CE          CONTEXTUELLE S&#13;
&#13;
                                    Organisations ou        Organisations au       Organisations ou&#13;
               ORGANISATIONS        entites directement     entites fournis-&#13;
               NATIONALES                                                          entites pouvant&#13;
                                    responsables de         sant des facteurs      affecter la&#13;
                                                            de                     marche&#13;
RELATIONS                           la Planification,       production ou         des Activites&#13;
               ORGANISATIONS        du Controle et de       des services,         du Developpement&#13;
               INTERMEDIAIRES       la Mise en place        ou en recevan t ,     Rural, mais&#13;
VERT I CALES                        des                     ou pouvant            non sujettes au&#13;
                                                            affecter les&#13;
&#13;
               ORGANISATIONS        Activites du            Activites du          controle ou a&#13;
               LOCALES              Developpement           Developpement         1 'influence des&#13;
                                    Rural                   Rural                 organisations de&#13;
                                                                                  la colonne 1&#13;
                                t&#13;
&amp;#12;                          ILLUSTRATION DE DIVERS SCENARIOS POUR LA MISE EN PLACE&#13;
&#13;
            DE STRUCTURES D'ORGANISATION ET DE GESTION POUR DES PROJETS DE DEVELOPPEMENT RURAL&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                           Scenario 1:                                       Scenario 2:&#13;
&#13;
                          Controle       Influence            Connaissance   Controle      Influence   Connaissance&#13;
&#13;
&#13;
Ni veau national           [8'l           n&#13;
                                          " - ' ...&#13;
                                                         ,&#13;
                                                      -~-i'&#13;
&#13;
                                                                o             o(             OÂ·           D&#13;
Niveau intermediaire&#13;
&#13;
                           ~&#13;
                           o&#13;
                                                                o&#13;
                                                                                                          o&#13;
                                                                                                                              ~&#13;
                                                                                                                              VI&#13;
&#13;
&#13;
Niveau local&#13;
                                          o                     o&#13;
                         Scenario 3:                                         Scenario 4:&#13;
&#13;
                         Contrale        Influence            Connaissance   Controle      Influence   Connaissance&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                               ~l/&#13;
Niveau national&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                      t:::I&#13;
                                                                                                                      ....&#13;
Niveau intermediaire       &lt;                                       )                                                   ~&#13;
                                                                                                                      OQ&#13;
                                                                                                                      ti&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Ntv~ciu   local&#13;
                               /l~                                                                                    i&#13;
                                                                                                                      I--'&#13;
                                                                                                                      o&#13;
&amp;#12;                                      - 46 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      Chapitre 9:   Evaluation: Fbrmulation de   l~organisation   dans ses details&#13;
                    et elaboration des mecanismes dtapprentissage&#13;
&#13;
&#13;
9.01       Le processus d'etablissement des plans d'action etablit Ie lien&#13;
en tre les stades de preparation et d" evaluation des proj ets â&#128;¢ C' est a partir&#13;
de la strategie choisie que l' on detf~rmine:&#13;
&#13;
       1)   qui fera quoi et quand;&#13;
&#13;
       2)   quelles ressources seront necessaires; et&#13;
&#13;
       3)   quels systemes de contrale seront utilises pour&#13;
&#13;
            (a) determiner les resultats et les progres;&#13;
&#13;
            (b) observer l'efficacite de l'utilisation des ressources;&#13;
&#13;
            (c) identifier les COnSeqUenCeS inattendues resultant de&#13;
                l'execution du projet.&#13;
&#13;
Nous n'insisterons pas beaucoup sur cette forme de planification puisque&#13;
c'est celIe a laquelle la plupart des gens pensent lorsque lion mentionne&#13;
Ie terme de "plans d'action". La planification operationnelle est aussi&#13;
un des domaines dans lesquels" la BIRD excelle.&#13;
&#13;
9.02       Le procedSUS d'evaluation par la Banque a souvent ete critique&#13;
comme etant trop rigide. Cela peut venir du fait que lars des differents&#13;
stades de l'elaboration des projets, on a donne trap peu d'importance a la&#13;
planification strategique et qu'en consequence, (a) il reste trop a faire&#13;
quand on arrive au stade suivant; (b) on essaie de trop faire en trop peu&#13;
de temps; (c) on doit prendre trop de decisions (souvent trop rapidement)&#13;
qui auraient du etre prises auparavant; Cd) a cause du manque de temps,&#13;
on decide a la hate de trop de details que lYon aurait avantage a reporter&#13;
a plus tarde Au lieu d'etre une etude des resultats des processus de&#13;
planification normative, strategique et operationnelle, Ie rapport d'eva-&#13;
luation et les autres documents de travail en emanant sont consideres&#13;
comme des plans d'action operationnels. Leur contenu est interprete&#13;
comme etant un engagement destine a produire exactement ce qui a ete&#13;
specifie.&#13;
&#13;
9.03      Evaluation des resultats. Dans Ie cadre de la Banque, l'evalua-&#13;
tion retrospective et Ie suivi vont souvent de paire 1/ Dans les ouvrages&#13;
sur la gestion, on a tendance a considerer ces deux operations comme faisant&#13;
&#13;
&#13;
1/   Dans certains cas, on en parle en conjonction avec l'''achevement'' du&#13;
     projet. Ce terme, forge pour les projets d'infrastructure traditionnels,&#13;
     indique 1a fin de la periode de construction. II s'applique moins bien&#13;
     aux projets multi-sectoriels qui visent a satisfaire la demande des uti-&#13;
     lisateurs et a atteindre les beneficiaires prevus, et dans Ie cadre&#13;
     desquels Ie processus de developpement doit se poursuivre au dela de&#13;
     la phase de "construction".&#13;
&amp;#12;                                     - 47 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
partie des systernes d'inforrnation ou de controle. Pour eviter toute discussion&#13;
de terminologie, nous considererons les trois operations de suivi, d'evalua-&#13;
tion retrospective et de contrale comme faisant partie d'un Erocessus plus&#13;
general d'auto-apprentissage permettant de tirer les le~ons de l'experience.&#13;
Si nous nous reportons a notre diagramme du systeme du developpement rural&#13;
(Diagramme 9), nous voyons que chaque niveau apporte une contribution parti-&#13;
culiere au systeme tout entier. Le niveau national s'occupe surtout de la&#13;
mise en place de mesures qui refletent les aspirations et les desirs legitimes&#13;
des populations; 1e niveau intermediaire essaie de t~ouver les moyens les&#13;
plus effectifs de mettre en oeuvre ces mesures, tanLis qu'au niveau local,&#13;
on s'interesse surtout a l'utilisation efficace des ressources. Chaque niveau&#13;
doit done etre juge selon des criteres differents:&#13;
&#13;
       (1)   Niveau national:   legitimite&#13;
&#13;
       (2)   Niveau intermediaire:   efficience&#13;
&#13;
       (3)   Niveau local:   efficacite&#13;
&#13;
9.04        Tout systeme d'informations en retour (evaluation retrospective)&#13;
doit done prendre en consideration ces trois types de criteres. Pour ce&#13;
faire, l'organisation doit revenir a ses objectifs initiaux et a ses rapports&#13;
avec l'environnement en repassant par ses divers processus de planification&#13;
et ses structures.&#13;
&#13;
9.05         II s'agira tout d'abord d'etudier les resultats acquis:&#13;
&#13;
       (1)   Les activites prevues dans Ie cadre du plan d'action ont-elles&#13;
             ete accomplies?&#13;
&#13;
       (2)   Ont-elles eu les resultats anticipes?&#13;
&#13;
       (3)   A-t-on pu observer des consequences inattendues?&#13;
&#13;
9.06       Toute deviation dans les resultats prevus trouve son origine dans&#13;
des problemes de gestion ou de mise en place~ qui relevent de l'environnement&#13;
contrale. Les consequences inattendues, elles, sont dues a des problemes&#13;
de conception ou de strategie; elles sont causees par des facteurs dont&#13;
l'importance n'avait pas ete correctement evaluee au stade de l'elabora-&#13;
tion du projet. Ces consequences inattendues relevent de l'environnement a&#13;
influencer ou du contexte a connattre. Un re-examen des dlffeTents concepts&#13;
et strategies envisages a l'origine du projet permettra de determiner si&#13;
les consequences inattendues resultent:&#13;
&#13;
       (1)   d'un mauvais choix dans l'organisation;&#13;
&#13;
       (2)   du fait que toutes les sources d'influences n'avaient pas&#13;
             ete prises en consideration;&#13;
&amp;#12;                                          - 48 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      (3)   d'un manque de coordination;&#13;
&#13;
      (4)   de la sous-estimation de l'importance des "donnees" de depart,&#13;
            c'est-a-dire, du contexte dans lequel se situait Ie p~ojet;&#13;
&#13;
      (5)   en derniere analyse, de la validite des objectifs sur lesquels se&#13;
            fondaient les strategies adoptees.&#13;
&#13;
9.07        Tout systeme de developpement rural capable de faire une telle auto-&#13;
evaluation dispose d'un bon systeme d'informations en retour (auto-apprentissage).&#13;
Le secret presidant a la conception d'un tel systeme reside dans l'efficar.ite&#13;
du flux c'informations qui passe d'un niveau de l'organisation a un autr~. Ce&#13;
flux est lui-meme fonction des systemes de contrale et de coordination q~l Jnt&#13;
ete mis en place, et ceux-ci, comme nous ~'avons vu, dependent des rapport]&#13;
de forces au sein de l' organisation. Ceci revient donc a (       .. ire qu' un bon sys Celiu,;&#13;
d'auto-apprentissage (ou d'auto-evaluation) ,fait partie integrante de la con-&#13;
ception de l'organisation, et est soumis aux memes facteurs. Mais l'aspect&#13;
Ie plus important de la conception de l'organisation est Ie flux des informa-&#13;
tions. Une comparaison entre Ie flux typique des informations dans les systemes&#13;
de planification "du sommet vers la base" ou "de la b.ase vers Ie sommet", et&#13;
celui que nous considerons comme indispensable a un systeme d'auto-apprentissage&#13;
efficace, en fera voir la raison (Diagramme 11). Dans l'approche typique "du&#13;
sommet vers la base", on part de l'hypothese que les niveaux intermediaires ne&#13;
peuvent pas fonctionner avant d'avoir re~u leurs instructions du sommet, et&#13;
que Ie niveau local doit attendre les decisions des niveaux national et interme-&#13;
diaire avant de pouvoir mettre en oeuvre son plan d~action. La planification "de&#13;
la base vers Ie sommet" part de l'hypothese inverse: Ie niveau intermediaire&#13;
ne peut prendre aucune decision concernant les strategies ou les objectifs&#13;
tant qu'il ne sait pas ce que Ie niveau local veut et peut faire. Le niveau&#13;
national integre les strategies et les objectifs du niveau intermediaire dans&#13;
une politique et des objectifs nationaux. Dans les deux cas on a affaire a&#13;
des systemes de planification fondes sur Ie principe du contrale: dans les&#13;
,~,~ux modeles on suppose qu' un ni veau peut con tioler 1 'i ensembl~ des obj ec tifs&#13;
au systeme entier.&#13;
&#13;
9.08      Le modele que nous proposons comme devant permettre la mise en place&#13;
d'un bon systeme d'auto-apprentissage, suppose qu'aucun niveau ne dispose&#13;
d'un contrale hierarchique absolu sur les autres, mais que tous peuvent s'in-&#13;
fluencer reciproquement. Leurs rapports s'apparentent donc a des rapports&#13;
de cooperation entre niveaux ~emi-autonomes, et les informations se trans-&#13;
mettent selon Ie schema indique au Diagramme 12. Chaque niveau definit ses&#13;
objectifs, buts et plans d'action et ceux-ci sont fournis aux niveaux adjacents&#13;
plutat comme renseignements que comme directives. Le niveau suivant peut&#13;
alors reinterpreter ces informations dans Ie cadre de son ~ropre systeme,&#13;
et dans Ie contexte de sa propre conjoncture et de ses propres capacites avant&#13;
de definir ses propres objectifs, buts et plans d'action. La comparaison&#13;
entre les resultats de ce processus a chacun des niveaux de l'organisation&#13;
correspond a ce que nous avons appele la discussion des objectifs des parti-&#13;
cipants au Chapitre 4. C'est un processus politique de confrontation, de&#13;
negociation e~ de compromis. Comme nous l'avons deja dit, dans un systeme&#13;
&amp;#12;                                    - 49 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
de planification "a partir du sommet", c'est au sommet que Ie pouvoir tend&#13;
a se concentrer, et les informations remontant de la base risquent d'etre&#13;
faussees: l'apprentissage en est affecte. Dans un systeme "a partir de la&#13;
base", les erreurs risquent de provenir de la faiblesse des orientations&#13;
venant du sommet (par exemple, si des changements dans l'environnement&#13;
exigeaient du niveau local qu'il effectue des modifications dans des domaines&#13;
qui lui sont peu familiers). Le flux des informations tel que nous Ie&#13;
presentons dans Ie Diagramme 12 demande que Ie pouvoir soit partage equi-&#13;
tablement entre tous les niveaux: de cette maniere, les informations&#13;
"critiques" peuvent circuler librement vers Ie sommet et vers la base,&#13;
et tous les niveaux peuvent apprendre quelque chose lorsque Ie projet mene&#13;
a des resultats imprevus ou a des consequences inattendues.&#13;
&#13;
9.09      C'est ce processus d'apprentissage qui fait que la tache d'organ-&#13;
isation n'est jamais terminee. II s'applique aussi bien aux structures deja&#13;
existantes quIa celles que lIon cree. Organiser ne signifie pas simplement&#13;
restructurer periodiquement les rapports internes entre les divers niveaux,&#13;
mais implique aussi des changements plus subtils et parfois plus .&#13;
profonds dans les systemes d'influence.et de connaissance tant internes&#13;
qu'externes. En fait,on peut interpreter les reorganisations massives des&#13;
organisations bureaucratiques (qui souvent affectent la bonne marche des&#13;
projets) comme des echecs du processus d'apprentissage: au lieu de s'adapter&#13;
progressivement, en introduisant de petits changements au fur et a mesure&#13;
des besoins, l'organisation attend jusqu'a ce qu'elle soit forcee de&#13;
se restructurer de fond en comble.&#13;
&amp;#12;                                            - 50 -&#13;
                                                                                     Diagramme 11&#13;
&#13;
&#13;
   FLUX DES INFORMATIONS DANS UN SYSTEME DE PLANIFICATION "A PARTIR DU SOMMET"&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
NATIONAL&#13;
                    CONNAISSANCES&#13;
                         ET&#13;
                    INFORMATIONS&#13;
                                       h&#13;
                                       t&#13;
&#13;
&#13;
                                       i&#13;
                                               PLANI FI CATION&#13;
&#13;
                                                 NORMATIVE&#13;
                                                                  I&#13;
                                                                  ,&#13;
                                                                  ~&#13;
                                                                  I&#13;
&#13;
                                                                  I&#13;
                                                                          OBJECTIFS&#13;
&#13;
                                                                          NATIONAUX&#13;
                                                                       ~------------~&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
INTERMEDIAIRE&#13;
                    CONNAISSANCES&#13;
                         ET&#13;
                                              PLANIFICATION      I            BUTS&#13;
                    INFORMATIONS       I~       STRATEGIQUE&#13;
                                                                 'o?&#13;
                                                                          REGIONAUX&#13;
                                       J&#13;
&#13;
&#13;
LOCAL&#13;
                    CONNAISSANCES&#13;
                         ET&#13;
                                              PLANIFICATION       II&#13;
                                                                  ~&#13;
                                                                          PLANS D' ACTIO~J&#13;
                    INFORMATIONS              OPERATIONNEL~I~_ _LO~C A_UX&#13;
                                                                   .... _ _ __&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  FLUX DES INFORMATIONS DANS UN SYSTEME DE PLANIFICATION "A PARTIR DE LA BASE"&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
NATIONAL&#13;
                    CONNAI SSAN CE S&#13;
                         ET&#13;
                                                PLANIFICATION&#13;
                                                                        ..I   OBJECTIFS&#13;
&#13;
                    INFORMATIONS                     NORMATIVE                NAT IONAUX&#13;
&#13;
                                                        I~&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
INTERMEDIAIRE&#13;
                r   CONNAISSANCES&#13;
                          ET&#13;
                                                PLANIFICATION                    BUTS&#13;
&#13;
                    INFOIDfATIONS                STRATEGIQUE                  REGIONAUX&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    CONNAISSANCES               PLANIFICATION                 PLANS D'ACTION&#13;
LOCAL                    ET&#13;
                    INFORMATIONS                OPERATIONNELLE                    LOCAUX&#13;
&amp;#12;                                         - 51 -&#13;
                                                                                     Diagramme 12&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           FLUX DES INFORMATIONS DANS LE MODELE PROPOSE DE PLANIFICATION INTEGREE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                               r-&#13;
&#13;
&#13;
                    CONNAISSANCES        PLANIFICATION              OBJECTIFS&#13;
NATIONAL                 ET         ~j                     ~&#13;
                    INFORMATIONS           NORMATIVE                NAT IONAUX&#13;
                            ~                                                I&#13;
&#13;
                        l'                                               1                 ,.,&#13;
                    CONNAISSANCES        PLANIFICATION                  BUTS            BUTS DU&#13;
INTERMEDIAIRE            ET       ~                       ~~                         DEVELOPPEMENT&#13;
                    INFORMATIONS          STRATEGIQUE                REGIONAUX           RURAL&#13;
&#13;
                        T                                                J                --;~&#13;
                        I&#13;
                       ~~                                                I&#13;
                    CONNAISSANCES        PLANIFICATION              PLANS D'ACTION&#13;
LOCAL                    ET       ~                        ~&#13;
                    INFORMATIONS         OPERATIONNELLE        â&#128;¢       LOCAUX&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Ce diagramme a ete inspire par l'ouvrage de H. Ozbekhan, "The Emerging&#13;
  Methodology of Planning", Social Systems Sciences, University of Pennsylvania,&#13;
  1976.&#13;
&amp;#12;                                   - 52 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                           Chapitre 10:     Conclusions&#13;
&#13;
&#13;
10.01     Les conclusions de ~,0tre etude de l' organisation et de la&#13;
gestion des projets de develo~~ement rural nous amenent a faire les&#13;
remarques suivantes:&#13;
&#13;
      1.   Le modele generalement adopte pour l'organisation des&#13;
           projets finances par la Banque est Ie resultat de l'expe-&#13;
           rience acquise dans l'execution dus projets d'infrastructures&#13;
           physiques, mais il n'est pas necessairement adapte aux projets&#13;
           dont Ie succes depend dans une large mesure de facteurs&#13;
           humains et sociaux.&#13;
&#13;
      2.   Lorsqu'il a ete conc;u, ce modele n'etait prevu que pour&#13;
           etre utilise par des entreprises individuelles: il se&#13;
           revele donc inadequat pour l'elaboration de rapports entre&#13;
           plusieurs organisations, ou entre une organisation et,son&#13;
           environnement, rapports qui constituent un element clâ&#130;¬ dans&#13;
           les projets de developpement rural.&#13;
&#13;
      3.   De nombreux experts de la Banque, comme nous lUavons&#13;
           remarque, ont pu surmonter les limitations de ce modele&#13;
           et y ont introduit bon nombre d"innovations. 'Mats les&#13;
           lec;ons qu'ils ont pu tirer de leur experience n'ont jamais&#13;
           ete systematisees dans un cadre conceptuel coherent.&#13;
&#13;
     4.    Le cadre conceptuel presente dans ces pages integre les&#13;
           principaux facteurs omis dans Ie modele traditionnel:&#13;
&#13;
           (a)   i1 reconnait l'importance des variables "personnelles",&#13;
                 soulignant la valeur du processus politique qui reflete&#13;
                 les ideaux et les systemes de valeurs des personnes&#13;
                 devant etre touchees par les effets des projets de&#13;
                 developpement rural, et de celles devant y etre asso-&#13;
                 ciees par leur travail.&#13;
&#13;
           (b)   il montre l'importance des liens de coordination&#13;
                 devant exister entre les diverses institutions inte-&#13;
                 ressees par Ie projet et propose diverse voies pour&#13;
                 les etablir, en tenant compte du stade de developpement&#13;
                 administratif du pays.&#13;
&#13;
           (c)   il insiste sur les avantages de prevoir un prccessus&#13;
                 d'apprentissage (c'est-a-dire, de suivi et d'evaluation)&#13;
                 au sein de l'organisation a creer.&#13;
&#13;
     5.    Enfin, cette etude presente un processus, fonde sur les nouveaux&#13;
           concepts de planification, permettant l'utilisation de ce cadre&#13;
           aux stades successifs du cycle des projets.&#13;
&amp;#12;                                     - 53 -&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
10.02     Ainsi donc, cette etude presente une nouvelle approche&#13;
des prohlemes d'organisation et de gestion des projets de developpement&#13;
rural et autres- projets pluri-sectoriels. Ce cadre devrait donner au&#13;
personnel de la Banque et de ses pays membres, un langage et un instrument&#13;
d'analyse communs leur permettant de discuter des problemes complexes d'or-&#13;
ganisation et de gestion.&#13;
&#13;
10.03     II reste maintenant a mettre ce cadre a l'epreuve dans un contexte&#13;
reel. A cette fin, un Comite de Direction officieux a ete cree parmi les&#13;
specialistes de la Banque concernes par Ie developpement rural et agricole.&#13;
II entend poursuivre ce travail:&#13;
&#13;
      1.   en utilisant ce cadre dans des projets a divers stades d'ela-&#13;
           boration ou de mise en oeuvre, et en examinant l'experience&#13;
           acquise en commun; et&#13;
&#13;
      2.   en organisant des seminaires   destines au personnel de la&#13;
           Banque au cours desquels les   participants pourront tester&#13;
           la valeur de ce processus en   l'appliquant a des etudes de&#13;
           cas pratiques, utilisant des   projets finances par la Banque.&#13;
&#13;
10.04     De plus, on peut aussi envisager de faire une evaluation de ce&#13;
processus et des resultats obtenus: (L) au niveau des individus et des&#13;
unites interesses dans l'etude; (ii) au niveau du Comite Directeur respon-&#13;
sable pour Ie secteur du developpement rural et agricole; et (iii) de&#13;
maniere plus generale, au niveau de la Banque tout entiere, en associant&#13;
les autres secteurs a la discussion. Par la meme occasion on pourrait&#13;
meme envisager d'examiner toutes les etudes d'organisation et de gestion,&#13;
et toutes les experiences faites dans Ie cadre des projets finances par&#13;
la Banque, dB maniere a mettre sur pied des politi'ques, des strategies et&#13;
des procedures appropriees en la matiere. Une telle etude permettrait en&#13;
outre d'apporter plus de precision au cadre conceptuel tel que naus l'avons&#13;
presentee De plus, il se pourrait que l'on arrive a mettre au point et a&#13;
assurer un contrale et une coordination efficaces. Les resultats obtenus&#13;
pourraient alors faire l'objet d'une nouvelle publication dans la serie&#13;
Documents de la Banque Mondiale.&#13;
&amp;#12;</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="16831205">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/1980/03/16831205/design-organizations-rural-development-projects-progress-report-lorganisation-des-projets-de-developpement-rural-un-essai-de-synthese
        </url>
        <availablein>English,French</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000178830_98101903403926" node_id="16831205"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/1980/03/16831205/design-organizations-rural-development-projects-progress-report-lorganisation-des-projets-de-developpement-rural-un-essai-de-synthese</url_friendly_title>
        <new_url>1980/03/16831205/design-organizations-rural-development-projects-progress-report-lorganisation-des-projets-de-developpement-rural-un-essai-de-synthese</new_url>
        <disclosure_date>2012-10-15T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2015-09-03T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <docm_id>090224b0828c4701</docm_id>
        <chronical_docm_id>090224b0828c4701</chronical_docm_id>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2015/09/03/090224b0828c4701/1_0/Rendered/INDEX/L0organisation0un0essai0de0synth0se.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2015/09/03/090224b0828c4701/1_0/Rendered/PDF/L0organisation0un0essai0de0synth0se.pdf</pdfurl>
        <docdt>1980-03-31T09:40:03Z</docdt>
        <datestored>2012-10-15T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            The design of organizations for rural
            development projects - a progress report
        </repnme>
        <abstracts>
            The authors review the problems of
            organization encountered in a number of rural development
            projects. They trace the roots of the problems to the
            traditional model of organization design that has evolved
            from successful implementation of physical infrastructure
            projects, but has less relevance to projects aiming at
            broader development objectives. The authors propose a new
            conceptual framework based on successful approaches they
            observed in practice and on new ideas emerging in the field
            of organization theory. This framework focuses on: (a)
            assessing power and commitment of the project participants
            as a basis for organizational design; (b) designing
            inter-organizational relationships as well as relationships
            within a single organization; and (c) building a learning
            process into the organization. The authors then relate their
            findings and recommendations to the project cycle as it
            applies to rural development projects.
        </abstracts>
        <docna>
            L'organisation des projets de
            développement rural : un essai de synthèse
        </docna>
        <display_title>The design of organizations for
            rural development projects - a progress report :
            L'organisation des projets de développement rural : un
            essai de synthèse</display_title>
        <listing_relative_url>/research/1980/03/16831205/design-organizations-rural-development-projects-progress-report-lorganisation-des-projets-de-développement-rural-un-essai-de-synthèse</listing_relative_url>
        <docty>Staff Working Paper</docty>
        <subtopic>Agricultural Knowledge and Information Systems,Development Economics &amp; Aid Effectiveness,Rural Portfolio Improvement,Health Monitoring &amp; Evaluation,Health Economics &amp; Finance</subtopic>
        <teratopic>Rural Development,Agriculture,Macroeconomics and Economic Growth,Health, Nutrition and Population</teratopic>
        <count>World</count>
        <authors>
            <author>SMITH, W.</author>
            <author>LETHEM, F.</author>
            <author>THOOLEN, B.</author>
        </authors>
        <entityids>
            <entityid>000231615_20121015124956</entityid>
        </entityids>
        <subsc>(Historic)Macro/non-trade</subsc>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <colti>Staff working paper,no. SWP 375</colti>
        <lang>French</lang>
        <historic_topic>Rural Development,Agriculture,Macroeconomics and Economic Growth,Health, Nutrition and Population</historic_topic>
        <sectr>(Historic)Economic Policy</sectr>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Planning methods
            actions,adaptation,Agricultural
            projects,Agriculture,aid,beneficiaries,decentralization,decision
            making,development activities,development goals,development
            objectives,development process,development
            projects,Ecology,Economic
            Development,equipment,farmers,improvements,incomes,institution
            building,Institutional
            Development,integration,isolation,Land Development,learning
            process,managers,marketing,motivation,national
            government,operations,personality,physical sciences,Problem
            Projects,project completion,project cycle,project
            implementation,resource allocation,retirement,retirement
            income,rural development,sector work,urban development,workers
        </keywd>
        <owner>VP Dev Econ &amp; Chief Economist (DEC)</owner>
        <repnb>SWP375</repnb>
        <alt_title>
            L'organisation des projets de
            développement rural : un essai de synthèse
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Transportation</ml:concept><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Teaching and Learning</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Transport</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Fragility, Conflict and Violence</ml:concept><ml:concept>Rural Development</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Food Security</ml:concept><ml:concept>Education</ml:concept><ml:concept>Economic Growth</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Agricultural Knowledge and Information Systems</ml:concept><ml:concept>Ports</ml:concept><ml:concept>Adult Education</ml:concept><ml:concept>Adult Education, Literacy, and Lifelong Learning</ml:concept><ml:concept>Continuing Education</ml:concept><ml:concept>Demographics</ml:concept><ml:concept>Longevity</ml:concept><ml:concept>Foreign Direct Investments</ml:concept><ml:concept>Linkages</ml:concept><ml:concept>Barrages</ml:concept><ml:concept>Economic Development</ml:concept><ml:concept>Agricultural Growth and Rural Development</ml:concept><ml:concept>Agricultural Knowledge &amp; Information Systems</ml:concept><ml:concept>Agriculture</ml:concept><ml:concept>Copyright</ml:concept><ml:concept>Ports &amp; Waterways</ml:concept><ml:concept>Rural Finance</ml:concept><ml:concept>Adaptation</ml:concept><ml:concept>Reconciliation</ml:concept><ml:concept>Infrastructure</ml:concept><ml:concept>Lifelong Learning</ml:concept><ml:concept>Population</ml:concept><ml:concept>Aging</ml:concept><ml:concept>FDI Spillovers</ml:concept><ml:concept>Levees</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>