<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>Resumen de una publicaci6n del Banco Mundial         10880 v2&#13;
lnforme sobre el Desarrollo Mundial, 1980&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                        ,...&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                               IFILE coPYl&#13;
&amp;#12;Resumen del&#13;
INFORME SOBRE EL DESARROLLO MUNDIAL, 1980&#13;
&#13;
Copyright !El Banco Internacional&#13;
de Reconstrucci6n y Fomento/Banco Mundial&#13;
&#13;
ISSN 0271-1737&#13;
&amp;#12;IN DICE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Prefacio por Robert S. McNamara&#13;
lntroducci6n&#13;
PARTE I. AJUSTE Y CRECIMIENTO EN EL DECENIO DE 1980&#13;
Perspectivas de los paises en desarrollo&#13;
     Ajuste y recuperaci6n&#13;
     Factores que influyen en el crecimiento&#13;
     El crecimiento en el decenio de 1980&#13;
Problemas y politicas internacionales&#13;
     Energia&#13;
     Comercio&#13;
     Corrientes de capital&#13;
PARTE II. LA POBREZA Y EL DESARROLLO HUMANO&#13;
Pobreza, crecimiento y desarrollo humano&#13;
     Dimensiones de la pobreza&#13;
     Tres decenios de aminoraci6n de la pobreza&#13;
     Pobreza y crecimiento&#13;
     Fuentes de crecimiento&#13;
     El aumento de los ingresos de los pobres&#13;
Pollticas y cuestiones de desarrollo humano&#13;
      Educaci6n&#13;
      Nutrici6n&#13;
      Salud&#13;
      Fecundidad&#13;
      La trama ininterrumpida&#13;
Ejecuci6n de los programas de desarrollo humano:&#13;
   algunas lecciones pnicticas&#13;
      Apoyo politico&#13;
      Reducci6n de las limitaciones financieras&#13;
      Desarrollo de las capacidades administrativas&#13;
      Lograr que los servicios se usen&#13;
      La asistencia internacional&#13;
      La importancia de la persistencia&#13;
&amp;#12;Prioridades y progreso en el plano regional&#13;
     Cuestiones para los planificadores&#13;
     Africa a! Sur del Sahara&#13;
     Asia Meridional&#13;
     Regiones de ingresos medianos&#13;
     Lecciones para Ia planificaci6n&#13;
RESUMEN Y CONCLUSIONES&#13;
APENDICE ESTADISTICO DE LA PARTE I&#13;
NOTA BIBLIOGRAFICA&#13;
ANEXO: INDICADORES DEL DESARROLLO MUNDIAL&#13;
     Introducci6n&#13;
     Cuadros&#13;
       Indicadores basicos&#13;
       Crecimiento de Ia producci6n&#13;
       Estructura de Ia producci6n&#13;
       Crecimiento del consumo y Ia inversion&#13;
       Estructura de Ia demanda&#13;
       Industrializaci6n&#13;
       Energia&#13;
       Crecimiento del comercio de mercancias&#13;
       Estructura de las exportaciones de mercancias&#13;
       Estructura de las importaciones de mercancias&#13;
       Destino de las exportaciones de mercancias&#13;
       Comercio de bienes manufacturados&#13;
       Balanza de pagos y coeficientes del servicio de Ia deuda&#13;
       Corrientes de capital externo&#13;
       Deuda publica externa y reservas internacionales&#13;
       Asistencia oficial para el desarrollo (AOD)&#13;
          concedida por miembros de Ia OCDE y de Ia OPEP&#13;
       Crecimiento reciente de Ia poblaci6n, proyecciones y&#13;
          poblaci6n estacionaria hipotetica&#13;
       Indicadores demograficos y relacionados con Ia fecundidad&#13;
       Fuerza de trabajo&#13;
       Urbanizaci6n&#13;
       Indicadores relacionados con Ia esperanza de vida&#13;
       Indicadores relacionados con Ia salud&#13;
       Educaci6n&#13;
       Distribuci6n del ingreso&#13;
     Notas tecnicas&#13;
     Bibliografia de fuentes de los datos&#13;
&amp;#12;   Los paises en desarrollo se enfrentan a dos importantes empresas al comenzar           Antecedentes y&#13;
el decenio. En primer Iugar, deben procurar que continue su progreso econ6mico y          enfoque del&#13;
social en una atmosfera internacional que se presenta menos favorable que hace diez       In forme&#13;
anos, o incluso un ana. En segundo Iugar, deben hacer [rente a Ia triste situaci6n&#13;
de los 800 millones de seres que viven sumidos en Ia pobreza absoluta y a quienes el&#13;
progreso logrado hasta ahara ha alcanzado muy poco. En el lnforme sobre el&#13;
Desarrollo Mundial, 1980 se examinan algunas de las dificultades y perspectivas&#13;
en ambas esferas, avanzando hasta el ana 2000, pero prestando especial atenci6n a&#13;
los pr6ximos cinco a diez anos.&#13;
   En Ia primera parte del lnforme se presentan proyeccianes a nivel mundial y&#13;
regional-separadamente para los paises en desarrollo importadores y exportadores&#13;
de petr6leo-y se ex ami nan cuestiones de politica internacional en materia de energia,&#13;
comercio y corrientes de capital. En Ia segunda se examina el desarrollo humano:&#13;
educaci6n y capacitaci6n, salud, nutrici6n y reducci6n de Ia fecundidad. Las dos&#13;
partes del lnforme estan estrechamente relacionadas; en las dificiles condiciones&#13;
econ6micas de los seis ultimos anos, al igual que en ipocas anteriores, Ia mayoria&#13;
de los paises en desarrollo no petroleras que han registrado un crecimiento mas&#13;
rapido han sido los que tenian una poblaci6n bien instruida. Una salud mejor&#13;
y un mayor nivel de educaci6n pueden tambiin ayudar a los mas pobres a salir&#13;
de su pobreza.&#13;
    Las perspectivas econ6micas mundiales se han deteriorado. El precio                   Las perspediva'&#13;
real del petr6leo ha aumentado un 80% en dos aftos (y se preve que                        econOmicas&#13;
aumentani mas). Los grandes desequilibrios resultantes en los pagos&#13;
externos hacen renacer las dudas acerca de la capacidad del sistema&#13;
financiero internacional de reciclar fondos suficientes para mantener la&#13;
producci6n y el comercio mundiales. Ademas, por razones que tienen&#13;
que ver solo en parte con los mayores precios del petr6leo-pero estre-&#13;
chamente relacionadas con la inflaci6n-las perspectivas de crecimiento&#13;
de los paises industrializados han empeorado.&#13;
    Para los paises en desarrollo en su conjunto, las tasa de crecimiento&#13;
 sera considerablemente inferior a la prevista en el lnforme del afto&#13;
&amp;#12;pasado. El alza de los precios del petr6leo ha hecho mejorar las perspec-&#13;
tivas de Ia quinta parte de Ia poblaci6n del mundo en desarrollo que&#13;
vive en los paises exportadores de ese producto; su PNB medio per&#13;
capita puede elevarse en alrededor de 3% a 3,5% a! afto en Ia primera&#13;
mitad del decenio de 1980 (Cuadro 2.1). En cambio, en lo que se refiere&#13;
&#13;
Cuadro 2.1         Resumen de las perspectivas de crecimiento&#13;
(tasas medias de crecimiento anual, a precios de 1977)&#13;
                                                                                Crecimiento del&#13;
                                                         Crecimzento            PN B per capita&#13;
                                                          del PNB&#13;
                                               PNB per (Proyecciones       Proyeccwnes Proyecciones&#13;
                                                 capita,    alias)            bajas         altas&#13;
                                    PoblaClon     1980&#13;
                                      1980      (do/ares 1980 1985 1970 1980 1985 1980 1985&#13;
Grupo de paises                     (millones) de 1977)   -85      -90 -80 -85      -90   -85     -90&#13;
Importadores de petr61eo&#13;
  de bajos ingresos                   1.133       168    4,1    4,6   0,9   1,0 1,3       1,7    2,4&#13;
    Africa al Sur del Sahara            141       186    3,1    3,8   0,2 -0,3 0,1        0,1    1,1&#13;
Importadores de petr61eo&#13;
  de ingresos medianos                  701     1.275    4,9    5,7   3,1     2,0 2,4     2,6    3,5&#13;
Exportadores de petrol eo               456       753    6,3    5,9   3,5     3,0 3,0     3,5    3,4&#13;
Paises industrializados                 671     7.599    3,3    4,0   2,4     2,5 2,5     2,8    3,5&#13;
Nota: Para mas detalles, veanse el Cuadro 2.8 y el Cuadro AE.1 del Apendice estadistico.&#13;
&#13;
&#13;
a las cuatro quintas partes que viven en los paises importadores de&#13;
petr6leo, Ia primera mitad del decenio va ha suponer un crecimiento mas&#13;
Iento. Los gobiernos de estos paises deben tomar medidas para reducir&#13;
sus deficit en cuenta corriente y adaptarse a una energia mas costosa,&#13;
en momentos en que Ia demanda de sus exportaciones por parte de los&#13;
paises industrializados se ha desacelerado. Como resultado de esto, el&#13;
crecimiento de su PNB podria descender a alrededor de 1,8% per capita&#13;
al afto (el caso de las proyecciones bajas). En esa situaci6n hipotetica, las&#13;
perspectivas de los paises en desarrollo importadores de petr6leo de&#13;
bajos ingresos serian especialmente desoladoras: en los de Africa a! Sur&#13;
del Sahara, el ingreso per capita disminuiria; y en todo el mundo en&#13;
desarrollo aumentaria el numero de personas en situaci6n de pobreza&#13;
absoluta.&#13;
   Estas proyecciones bajas podrian convertirse en realidad (o Ia realidad&#13;
podria ser aun peor), pero no ha de ocurrir asi necesariamente. En el&#13;
caso de las proyecciones altas, los paises en desarrollo importadores&#13;
de petr6leo crecerian a una tasa de alrededor de 2,4% a! afto en el periodo&#13;
de 1980-85, y para 1990 habria 80 millones menos de personas en condi-&#13;
ciones de pobreza absoluta que en el caso de las proyecciones bajas.&#13;
Para esto seria menester que esos paises tuvieran exito en el ajuste: que&#13;
redujeran sus deficit externos aumentando sus exportaciones, mas bien&#13;
que reduciendo las importaciones, y que a! mismo tiempo aumentaran&#13;
sus inversiones asi como su eficiencia en Ia utilizaci6n de los recursos.&#13;
Tambien seria menester un fuerte apoyo de los paises industrializados&#13;
y de los exportadores de petr6leo con superavit de capital, a traves del&#13;
&amp;#12;estimulo de la demanda de exportaciones provenientes de los paises&#13;
en desarrollo, del reciclaje de los superavit derivados del petroleo y&#13;
del suministro de asistencia.&#13;
   El grado en que los paises en desarrollo y otros logren ajustarse a las&#13;
circunstancias economicas de la primera parte del decenio de 1980 no&#13;
solo determinara en gran medida su crecimiento en ese periodo, sino&#13;
que tambien influira en las posibilidades de que tal crecimiento se&#13;
acelere en la segunda mitad del decenio. Con la recuperacion de los&#13;
paises industrializados y del comercio mundial y la aplicacion con-&#13;
tinuada de politicas economicas internas acertadas, los paises importa-&#13;
dores de petroleo podrian crecer a una tasa casi tan rapida (3,2%) como&#13;
lade los exportadores de petroleo (3,4%) y mas rapida que la del decenio&#13;
de 1970. Sin ello, la tasa de crecimiento de estos ultimos seria casi medio&#13;
punto porcentual mas baja y la de los importadores de petr6leo un&#13;
punto porcentual mas baja.&#13;
   Pero incluso en el caso de las proyecciones altas, la tasa de crecimiento&#13;
del ingreso per capita en los paises en desarrollo no se equiparara a la&#13;
que alcancen los paises industrializados. Por lo tanto, el desafio de este&#13;
decenio en lo que respecta al desarrollo estribara en que se adopten&#13;
las medidas necesarias no ya para alcanzar, sino para rebasar la tasa de&#13;
crecimiento de las proyecciones altas. Algunas de estas medidas se rela-&#13;
cionan con el ambiente externo en el que los paises en desarrollo tendran&#13;
que operar, pero otras tienen que ver con sus circunstancias y politicas&#13;
internas.&#13;
   â&#128;¢ COMERCIO. La capacidad de los paises en desarrollo para realizar las      Factores externos&#13;
importaciones que necesitan para su crecimiento depende en medida&#13;
crucial del volumen de sus exportaciones a los paises industrializados,&#13;
que actualmente constituyen dos terceras partes de su mercado. Estos&#13;
ultimos, incluso los que han resuelto combatir la inflacion restringiendo&#13;
su crecimiento, deben tratar de reducir al minimo los efectos que su&#13;
desaceleracion tendra en el mundo en desarrollo. Esto significa que&#13;
deben ampliar el volumen de sus importaciones, mantener la relativa&#13;
libertad de oportunidades comerciales que existe actualmente para la&#13;
mayoria de los productos y empezar a reducir las barreras existentes&#13;
en relacion con otros bienes de particular importancia para los paises&#13;
en desarrollo, como textiles, prendas de vestir, articulos de cuero, pro-&#13;
ductos electronicos, acero y ciertos productos basicos agricolas. Esas&#13;
medidas agudizarian los problemas derivados del cambio estructural&#13;
en algunos sectores de los paises desarrollados, pero disponen de reme-&#13;
dios internos para aliviarlos; ademas, la liberalizacion del comercio se&#13;
traducira en un crecimiento mas rapido de Ia productividad y en Ia&#13;
desaceleracion de la inflacion, asi como en mayor demanda de las expor-&#13;
taciones de los paises industrializados por parte del mundo en desa-&#13;
rrollo. Las naciones exportadoras de petroleo tambien pueden ayudar&#13;
a mantener el impulso de Ia expansion aumentando rapidamente sus&#13;
importaciones provenientes de los paises en desarrollo.&#13;
   â&#128;¢ ENERGIA. Los paises en desarrollo que importan petroleo han sido&#13;
gravemente afectados por Ia explosion de los precios en los doce ultimos&#13;
&amp;#12;meses y pueden prever que sus costos en materia de energia seguiran&#13;
aumentando en terminos reales. AI mismo tiempo, Ia modernizaci6n de&#13;
sus economias estimulara Ia demanda de energia, de modo que se van&#13;
a enfrentar a una constante necesidad de adaptarse al costo ascendente&#13;
del petr6leo importado (Cuadro 2.4). Esto les resultara mas facil si los&#13;
paises exportadores de petr6leo pueden evitar las interrupciones del&#13;
suministro y las variaciones abruptas de los precios. En terminos mas&#13;
generales, tambien Ia economia mundial tendra resultados mejores si&#13;
los precios del petr6leo siguen una trayectoria uniforme; las fluctua-&#13;
ciones bruscas provocan graves alteraciones en Ia asignaci6n de los&#13;
recursos internos y en el sistema de pagos externos. El suministro&#13;
confiable y las variaciones uniformes de los precios seran mas probables&#13;
si los paises desarrollados mejoran su nivel de conservaci6n y explotan&#13;
otras fuentes de energia.&#13;
&#13;
Cuadro 2.4 lmportaciones netas de petr6leo de los paises en desarrollo&#13;
importadores de petr6leo, 1975-90&#13;
lmportanones de petr6leo para uso energitico solamenle   1975    1978    1980     1985     1990&#13;
Volumen (millones de barriles diarios de petr6leo)        4,9     5,8     5,3      5,8      6,9&#13;
  Paises de bajos ingresos                                0,4     0,4     0,3      0,3      0,4&#13;
  Paises de ingresos medianos                             4,5     5,4     5,0      5,5      6,5&#13;
Costo (miles de millones de d6lares)                     22,1    29,2    57,8    107,2    198,0&#13;
  Paises de bajos ingresos                                1,8     2,1     3,3      6,0     11,1&#13;
  Paises de ingresos medianos                            20,3    27,1    54,5    101,2    186,9&#13;
Precio por barril, c.i.f.&#13;
  D6lares corrientes                                     12,33   13,70   29,80    50,30    78,30&#13;
  06lares constantes de 1980                             19,60   17,13   29,80    35,10    40,85&#13;
&#13;
&#13;
   â&#128;¢ CORRIENTES DE CAPITAL. En los pr6ximos aii.os habra considerables&#13;
desequilibrios en cuenta corriente, lo que exigira tambien esfuerzos&#13;
especiales para reciclar recursos financieros hacia los paises importadores&#13;
de petr6leo, especialmente en el mundo en desarrollo. Existe un grave&#13;
riesgo de que Ia renuencia o Ia incapacidad para financiar los importantes&#13;
deficit externos conduzcan a niveles de comercio, de inversiones y de&#13;
eficiencia econ6mica-y, por ende, de crecimiento-inferiores a los que&#13;
cualquiera desearia. Pero incluso en los ultimos aii.os del decenio de 1980,&#13;
cuando se preve que disminuira Ia gravedad de los desequilibrios en los&#13;
pagos, el crecimiento de los paises en desarrollo continuara dependiendo&#13;
de las entradas de capital externo (Figura 2.5).&#13;
   Para los de bajos ingresos, que pueden obtener muy poco financia-&#13;
miento en condiciones comerciales, esto significa que necesitaran recibir&#13;
mas ayuda. Existe un peligro muy real de que no se logren los modestos&#13;
aumentos de Ia ayuda que indican las proyecciones del Informe. Por su&#13;
propio interes a largo plazo, asi como en interes de los paises en desa-&#13;
rrollo, los donantes de Ia OCDE y de Ia OPEP deberian hacer todos los&#13;
esfuerzos posibles por aumentar el volumen de su asistencia en relaci6n&#13;
con el PN)3, incluso en los periodos de dificultades financieras internas.&#13;
Tambien deberian concentrar su asistencia aun mas en los paises de&#13;
bajos ingresos.&#13;
&amp;#12; Figura 2.5 Corrientes netas de capital a plazos mediano y largo hacia los&#13;
 paises en desarrollo, 1980 y 1990 (Proyecciones altas)&#13;
fprttiO!&gt; corntnfrs/&#13;
                                                                                             1990&#13;
                                                                Miles de           Total de entradas netas:&#13;
                       1980&#13;
                                                                millones              $177.900 millones&#13;
             Total de entradas netas:&#13;
               $74.600 millones                      Asistenda de d6lares&#13;
                         lnvers10nes&#13;
                                          Miles de&#13;
   Prestamos&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                 ofie~.tles&#13;
             multilater.ales                                                                                 ofio.J.les&#13;
            $5.000 m1llones      $3.300 millones                                                          mulhlaterales&#13;
                                                                                                         $12.400 mtllones&#13;
&#13;
Nohl. los usos del cap1tal a plazas med1ano y largo (en males de millones de d6lares) son los siguientes:&#13;
                                                                                                                        Todos los&#13;
                                                                 lmrortadou~            E:rrortaJarr.s                p11.is,..; ~"&#13;
                                                                  de eetrO!to            dt ettrOleo                 dtsarrollo&#13;
US(l                                                           1980        1990        1980         1990          1980            1990&#13;
&#13;
DefiCit en cuenta corriente antes de los pagos de mteresesÂ·â&#128;¢ 42,7          42,2      -11,1          30,2         31,6                 72,4&#13;
Pagos de intereses                                           18,3          62,0         8,8         17,5         27,2                 79,4&#13;
Camb10S en las reservas (netos de cambios en Ia deuda&#13;
  a corto plaza)                                              -4,4          23,5       20,2          2,6          15,8                26,1&#13;
Total de financ1amlento requendo                               56,6       127,7        18,0        50,2          74,6           177,9&#13;
&#13;
â&#128;¢Defmido como l.ts 1mportaoones netas de bienes y servicios (exceptuado el mteres), menos las transferencias privadas (pero no&#13;
oftnales). ve.mse los cuadros AE.6 y AE 7 del Apendtee estiidistico de la Parte l.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    El capital en condiciones comerciales, principalmente de los bancos,&#13;
 pero tambien el procedente de los mercados de bonos, inversiones pri-&#13;
 vadas directas y fuentes oficiales, podra ayudar a los paises de ingresos&#13;
 medianos, pero es posible que el financiamiento de la banca comercial&#13;
 se vea limitado por la preocupaci6n acerca de la suficiencia de fondos y&#13;
 de la concentraci6n de la cartera. Ademas, algunos de los paises que han&#13;
 realizado cuantiosos emprestitos en el pasado tendran que ser prudentes&#13;
 en cuanto a obtener muchos mas fondos de fuentes comerciales privadas.&#13;
 Por otra parte, sera necesario destinar una mayor proporci6n de lo que&#13;
 se obtenga en prestamo al pago del principal e intereses de la deuda&#13;
 anterior (Figura 3.5).&#13;
    Sin asistencia financiera adicional de otras fuentes, el crecimiento de&#13;
 los paises en desarrollo se desacelerara. En particular, no hay suficiente&#13;
 financiamiento a largo plazo para programas (no destinado a fines espe-&#13;
 cificos), en apoyo de los cambios estructurales necesarios en muchos de&#13;
 ellos. Algunos se beneficiaran del financiamiento del Banco Mundial y&#13;
 de la asistencia del FMI para fines de ajuste estructural; unas corrientes&#13;
 oficiales mas cuantiosas de esta indole, especialmente las provenientes&#13;
 de organismos multilaterales, podrian y deberian desempefi.ar una&#13;
 funci6n mas importante al respecto.&#13;
&amp;#12;Factures internos      A pesar de que se ve influido&#13;
                    considerablemente por el ambiente            Figura 3.5 Uso de fondos en&#13;
                    internacional, el progreso de los            pn!stamo por los paises en&#13;
                    paises en desarrollo depende a{m             desarrollo, 1970-90                             Prestamos&#13;
&#13;
                    mas de sus propias politicas e ini-          (Proyecciones altas)                             brutos a&#13;
                                                                                                                mediano y&#13;
                                                                 fpari!Clpllcwnes ponmtualesl   Oisponible      largo plazo&#13;
                    ciativas en varias esferas.                                                     para         (miles de&#13;
                                                                                               importaciones millones&#13;
                       â&#128;¢ COMERCIO Y ENERGIA. En lo que&#13;
                    se refiere al comercio, los paises en&#13;
                                                                   AmortizaciOn Intereses&#13;
&#13;
                                                                                                  _&#13;
                                                                                                 y reservas&#13;
                                                                                              -----.&#13;
                                                                                                                de d61ares)&#13;
&#13;
                                                                                                          _______..&#13;
                    desarrollo pueden aplicar politicas&#13;
                    de precios y de otra indole para esti-                                      ___..J.&#13;
                    mular la producci6n de bienes co-&#13;
                    mercializados a nivel intemacional,&#13;
                                                            1975&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                 _ _..J.&#13;
                                                                                                                  â&#128;¢&#13;
                    tanto de exportaci6n como de sus-&#13;
                    tituci6n de importaciones; sin&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                  â&#128;¢&#13;
                    embargo, deben reconocer que el&#13;
                    sesgo a favor de los sustitutos de&#13;
                    productos de importaci6n reduce&#13;
                    la eficiencia y desalienta las expor-                     25        50         75       100&#13;
&#13;
                    taciones. En lo concerniente a la&#13;
                    energia, esos paises, al igual que&#13;
                    los industrializados, pueden reducir al minimo la perdida de ingresos&#13;
                    reales debida a los mayores precios del petr6leo adoptando medidas de&#13;
                    conservaci6n y aumentando la producci6n interna de energeticos.&#13;
                       â&#128;¢ INVERSIONES Y EFICIENCIA DE LA PRODUCCION. Para a traer financiamiento&#13;
                    (especialmente de fuentes comerciales) y acelerar el desarrollo econ6mico&#13;
                    en forma mas general, las estrategias en materia de comercio y energia&#13;
                    desempeii.an una funci6n importante, al igual que otras politicas que&#13;
                    estimulan las inversiones, mejoran la administraci6n, aumentan la pro-&#13;
                    ductividad agricola y fomentan un uso mas eficiente del capital, la mano&#13;
                    de obra, los recursos naturales y las importaciones.&#13;
                       â&#128;¢ DESARROLLO HUMANO. El factor interno en el que se ha centrado&#13;
                    especialmente la atenci6n en este Informe es el humano; se examinan en&#13;
                    el no solo la funci6n de la educaci6n y la capacitaci6n, sino tambien la&#13;
                    de la salud y la nutrici6n'. Ademas de los importantes beneficios directos&#13;
                    que reportan los programas en esas esferas, en el Informe se destaca&#13;
                    otro aspecto, bien conocido desde hace tiempo pero que a menudo no se&#13;
                    tiene en cuenta: la funci6n del desarrollo humano como inversion que&#13;
                    contribuye al crecimiento. La importancia de las aptitudes tecnicas,&#13;
                    profesionales y administrativas es bien sabida. Pero una de las principales&#13;
                    conclusiones del Informe es la importancia-menos conocida pero com-&#13;
                    probada firmemente por las investigaciones-de la educaci6n primaria,&#13;
                    que influye en los conocimientos y en la predisposici6n de los agricul-&#13;
                    tores y otros trabajadores. La observaci6n de Adam Smith de que la&#13;
                    prosperidad de una naci6n viene determinada principalmente "por la&#13;
                       1. En las ediciones anteriores del lnforme sobre el Desarrollo Mundial se examinaron&#13;
                    otros aspectos de Ia politica de desarrollo. En el de 1978 los temas principales fueron&#13;
                    los problemas y perspectivas de los paises de bajos ingresos de Asia y Africa al Sur&#13;
                    del Sahara; en el de 1979, Ia industrializaci6n, el empleo y Ia urbanizaci6n.&#13;
&amp;#12;pericia, destreza y juicio con que se aplica generalmente su trabajo" no&#13;
ha perdido nada de su vigencia.&#13;
   AI igual que otras clases de inversiones, las realizadas en recursos&#13;
humanos pueden no resultar provechosas a menos que se complementen&#13;
con otros insumos productivos y con politicas encaminadas a asegurar&#13;
el uso eficiente de los recursos. Ademas, los programas de desarrollo&#13;
humano deben ser cuidadosamente seleccionados y llevados a cabo con&#13;
eficiencia. A pesar de eslas salvedades, hay pruebas daras que corroboran&#13;
la tesis de sentido comun de que el desarrollo humano puede hacer una&#13;
valiosa contribuci6n al crecimiento de los paises.&#13;
   Estudios realizados a nivel de empresas, explotaciones agricolas y pro-&#13;
yectos han demostrado que el mejoramiento de la educaci6n, la salud y&#13;
la nutrici6n puede hacer que se eleven los ingresos y la productividad,&#13;
y tambien que la tasa de rentabilidad econ6mica de las inversiones en&#13;
educaci6n es elevada y con frequencia bastante superior ala de las inver-&#13;
siones en activos fijos. En lo que se refiere a la educaci6n primaria, las&#13;
tasas medias de rentabilidad correspondientes a un grupo numeroso de&#13;
paises son superiores al 20%. A un nivel agregado, las comparaciones&#13;
entre paises demuestran que las naciones en desarrollo que tienen tasas&#13;
de alfabetizaci6n mas elevadas han crecido a ritmo mas rapido, aun&#13;
teniendo en cuenta otras influencias sobre el crecimiento y la causalidad&#13;
inversa, o sea, el efecto del crecimiento en la alfabetizaci6n. Estas conclu-&#13;
siones han sido corroboradas por estudios de casos practicos y pruebas&#13;
recientes.&#13;
   â&#128;¢ POBLACION. Una forma importante en que el desarrollo humano con-&#13;
tribuye al aumento de los ingresos medios, asi como a! logro de otras&#13;
metas sociales, es a traves de Ia disminuci6n del crecimiento demografico.&#13;
La reducci6n de Ia fecundidad no es un fin en si mismo, pero en Ia&#13;
mayoria de los paises en desarrollo el menor crecimiento de Ia poblaci6n&#13;
suele derivar en una mayor tasa de inversion per capita en activos fijos yen&#13;
aptitudes humanas, y por ende en un crecimiento mas acelerado. El&#13;
mejoramiento de Ia nutrici6n y la salud, al hacer que disminuya Ia mor-&#13;
talidad infantil, es esencial para el descenso de Ia fecundidad. Lo mismo&#13;
puede decirse de la educaci6n, especialmente en el caso de las mujeres,&#13;
ya que demora el matrimonio, modifica las actitudes respecto del tamafl.o&#13;
de Ia familia y hace mas aceptables las tecnicas anticonceptivas moder-&#13;
nas. El aumento de los ingresos es por si mismo una causa, asi como una&#13;
consecuencia, de la reducci6n de Ia fecundidad; las personas menos&#13;
pobres tienen buenas razones para desear menos hijos (incluida Ia menor&#13;
necesidad del trabajo de estos y de su apoyo en Ia vejez). Las investiga-&#13;
ciones han confirmado que los programas de planificaci6n de Ia familia&#13;
son tambien importantes para lograr la desaceleraci6n del crecimiento&#13;
demografico.&#13;
   El desarrollo humano puede, por lo tanto, ayudar a! crecimiento. Pero        Â£1 dr,arro/1,,&#13;
en el Informe se subrayan aun mas sus posibilidades de contribuir a Ia          hron&lt;~ 11 ,, y /, 1&#13;
aminoraci6n de la pobreza absoluta.                                             l'"hre 2 ,,&#13;
   â&#128;¢ CRECIMIENTO Y AMINORACION DE LA POBREZA. EJ crecimiento es esenciaJ&#13;
para aliviar todos los males de Ia pobreza absoluta-la malnutrici6n, Ia&#13;
&amp;#12;                                                                        mala salud y el analfabetismo, asi&#13;
       Figura 4.2 lngreso y pobreza&#13;
       nacionales&#13;
                                                                        como los bajos ingresos-especial-&#13;
                                                                        mente en los paises sumamente&#13;
                                                                        pobres (Figura 4.2). Pero si el creci-&#13;
                                                                        miento no va acompaflado de otras&#13;
                                                                        medidas, es posible que no haga&#13;
                                                                        elevarse mucho los ingresos de los&#13;
                                                                        pobres ni resulte en progresos muy&#13;
                                                                        significativos en los aspectos de la&#13;
                                               Propordo'n de Ia         pobreza no relacionados con los&#13;
                                               pobJ.dcln que ntj        ingresos. Los programas de desa-&#13;
                                               por encilllol del nlwl&#13;
                                               de ln.....,. de          rrollo humano tienen una funci6n&#13;
                                               pobreza absoluta.&#13;
                                               1975"&#13;
                                                                        que cumplir en ambas esferas.&#13;
                                                                          â&#128;¢ EL AUMENTO DE LOS INGRESOS DE&#13;
  0&#13;
       A nos                                                            ws POBRES. En el Informe se examina&#13;
so-                                                                     una gran variedad de politicas que&#13;
 75 - Chin.~                Cuba                                        pueden ayudar a que se eleven los&#13;
70- â&#128;¢        I           ""'    â&#128;¢ â&#128;¢   . â&#128;¢. .                            ingresos de los pobres, muchas de&#13;
           â&#128;¢.,XI t..mc. â&#128;¢&#13;
65- Vlot N..,.                                                          las cuales influyen positivamente&#13;
         I&#13;
60-                                                                     en el crecimiento. El apoyo a la agri-&#13;
                                                                        cultura, la reforma agraria y de la&#13;
                                                                        tenencia de la tierra, las medidas&#13;
       .= :.,.&#13;
                 ...    C01t. de Marftl            Esperanu&#13;
                                                                        encaminadas a aumentar la de-&#13;
 45&#13;
           â&#128;¢. â&#128;¢                        de vld._ 1978&#13;
                                                                        manda de mano de obra y diversas&#13;
 40&#13;
  .,;â&#128;¢            â&#128;¢ Y-n. Rep. Arabo del                                 dases de investigaciones son cuatro&#13;
  OL                        I                  I       I       I        importantes esferas examinadas. El&#13;
                                                                        desarrollo humano es un comple-&#13;
                                                                        mento esencial de estas, ya que&#13;
                                                                        acelera la difusi6n de nuevas tecnicas&#13;
                                                                        entre los pequeii.os agricultores y&#13;
                                                                        aumenta las oportunidades de los&#13;
                                                                        pobres para emplearse en el sector&#13;
                                                                        moderno. Ademas, como a traves&#13;
                                                   laude&#13;
                                                                        de el se reducen la fecundidad y el&#13;
                                                   alfabetludcln        tamaii.o de las familias, los ingresos&#13;
 !o.l ~':.         â&#128;¢   c .... de Mali II           de adaltoo, 1975     de los adultos no tienen que distri-&#13;
 1&lt;1   --?-&lt;-- 'l'ftllen. Rep. Aralw del                                buirse tanto entre sus hijos y demas&#13;
  l.'lLâ&#128;¢          I         l        I        I         I&#13;
     0           500     1,000    1,500    2,000     2,500   3,000      familiares a su cargo.&#13;
                           PN B ptr c&gt;ip1ta (d6lares)b                    â&#128;¢ ASPECTOS DE LA POBREZA NO RE-&#13;
                                                                       Los&#13;
                                                                        LACIONADOS CON LOS INGRESOS.&#13;
       a. El mve-1 de ingresos de pobreza absoluta es el&#13;
       percentil45 en Ia India.        peores aspectos de la pobreza abso-&#13;
       b. Se ref1ere al afio especihcado en cada secci6n&#13;
                                       luta incluyen no solo los bajos&#13;
       de Ia flgura, expresado en los precios de ese aii.o&#13;
                                       ingresos, sino tambien la malnu-&#13;
                                       trici6n, la mortalidad infantil, la&#13;
enfermedad y la ignorancia. Los programas de desarrollo humano pueden&#13;
ayudar en todos ellos. Aunque menos obvia, existe una compleja inter-&#13;
dependencia entre las diferentes facetas del desarrollo humano, como la&#13;
hay entre este y el aumento de los ingresos. La salud, la nutrici6n, la&#13;
&amp;#12;educacion y la fecundidad se influ-&#13;
yen mutuamente. Pero mas notables,                        Figura 7.2 Alfabetizacion, por&#13;
en parte debido a que son los                             regiones, 1945-75&#13;
menos esperados, son los podero-&#13;
sos efectos que tiene la educaci6n,                       Tasa de alfabetizaciOn de adultos (porcentaies) ..&#13;
&#13;
especialmente lade las mujeres, en                   90&#13;
la fecundidad y en la salud y la                                                                           Asia Oriental-&#13;
                                                                                                        ingresos medianos&#13;
nutrici6n infantiles. Esto indica&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             Am'"''"""'~~~"&#13;
que el desarrollo humano es un&#13;
proceso circular, que puede ser&#13;
vicioso o virtuoso, segun las cir-&#13;
cunstancias y politicas. Ademas,&#13;
tiene su propio impulso: lo que se&#13;
haga (o no se haga) hoy influira&#13;
                                                                              \&#13;
                                                                                  ./&#13;
                                                                                      /&#13;
                                                                                                    .,,. ~ ~    i:I.Jil"'hl'   mgresos&#13;
&#13;
&#13;
poderosamente en lo que pueda                                                 //           .../'Â·â&#128;¢Â·"Â·       Ouenr&lt;             ~ledio y&#13;
                                                                  ...... .:"""Â·           //                   l\l,)rle Jf' Africa&#13;
hacerse en los pr6ximos diez anos                                                  ,.              \tr ..._d dl ..;Lir         \&#13;
o mas adelante (Figura 7.2).                                                      ~&#13;
                                                                                                   Jel "='Jhdr.:.-&#13;
   â&#128;¢   ASPECTOS PRACTICOS DEL DESA-&#13;
RROLLO HUMANO.      El desarrollo hu-&#13;
mano es alga mas facil de analizar&#13;
que de lograr. Pero es mucho lo que&#13;
se ha aprendido ya acerca de la                                                       \&#13;
                                                                                    \lr.ld al Sur&#13;
eficacia comparativa de diferentes                                                  .:110'1 o::-.ahara-&#13;
estrategias y programas. En lo que                                              t:-.am .. â&#128;¢'lgresos&#13;
se refiere a la nutrici6n, por ejem-     0&#13;
plo, se conviene en medida cada 1940 45 50 55 60 65 70 75 80&#13;
vez mayor en que lo mas impor-&#13;
tante no es mejorar el equilibria&#13;
                                           a Las tendencias antes de 1960 son aproxtmadas&#13;
entre las calorias y las proteinas, sino&#13;
aumentar la cantidad de alimentos&#13;
basicos que pueden adquirir los pobres; esto supone elevar sus ingresos,&#13;
estimular la producci6n de esos alimentos y, en algunos casas, subvencionar&#13;
determinados proquctos. En lo que respecta a la salud, actualmente se&#13;
reconoce en general la funci6n de vital importancia de la atenci6n&#13;
primaria, aunada a la educaci6n y al control de las enfermedades epi-&#13;
demicas. En cuanto a la fecundidad, se entiende ahora mucho mejor&#13;
tanto la manera de llevar a cabo los programas de planificaci6n de la&#13;
familia como la forma en que se influyen mutuamente esos programas y&#13;
las condiciones socioecon6micas y culturales. En el campo de la edu-&#13;
caci6n, actualmente se asigna mas importancia a los efectos en el&#13;
comportamiento; ademas, se ha comprobado que para mejorar la calidad&#13;
de la educaci6n, el tamano de la clase tiene mucha menos importancia y&#13;
los materiales didacticos mucha mas de lo que antes se creia.&#13;
   La experiencia practica ha puesto de manifiesto tam bien cuales son las&#13;
dificultades de la ejecuci6n de los programas de desarrollo humano y la&#13;
forma de abordarlas. A menudo es preciso superar obstaculos politicos,&#13;
como el sesgo a favor de las urbes, la competencia por la asignaci6n de&#13;
recursos y Ia posicion debil en que se encuentran los segmentos pobres&#13;
&amp;#12; de la poblacion; pero los programas encaminados a mejorar la educa-&#13;
cion basica, la nutricion y la salud atraen fuerte apoyo politico en todas&#13;
partes. Las limitaciones financieras que enfrentan con frecuencia parecen&#13;
insalvables, pero normalmente hay posibilidades no exploradas de re-&#13;
ducir los costos y de arbitrar recursos adicionales. Ademas, los pro-&#13;
gramas de desarrollo humano pueden tropezar con graves limitaciones&#13;
administrativas; la solucion a este respecto estriba no solo en mejorar&#13;
la administracion, sino tambien en seleccionar la combinacion de pro-&#13;
gramas que sea mas facil de administrar y en estimular la participacion&#13;
local. Un hecho mas paradojico, pero igualmente irritante, es la brecha&#13;
que existe entre las necesidades y la demanda de los servicios, que a&#13;
veces puede llevar a la subutilizacion de escuelas y clinicas o a una&#13;
participacion insuficiente de las niftas y las mujeres en los programas.&#13;
La experiencia indica que hay medios de reducir-y en algunos casos de&#13;
salvar-esa brecha.&#13;
   â&#128;¢ CONCESIONES RECIPROCAS Y OPCIONES. En el desempefto de SU tarea, los&#13;
planificadores tienen que optar a veces entre las actividades de desa-&#13;
rrollo humano y las de otros sectores, o entre las distintas actividades de&#13;
desarrollo humano. Las opciones no son faciles, y tampoco tienen por&#13;
que ser las mismas en todos los paises.&#13;
   Los beneficios economicos inherentes al desarrollo humano reducen&#13;
la dificultad de las concesiones reciprocas entre el crecimiento y la&#13;
aminoracion de la pobreza, pero no las elimina, lo que significa que las&#13;
decisiones en cuanto a las politicas seguiran estando influidas por la&#13;
importancia relativa que se asigne al aumento del crecimiento, ala eleva-&#13;
cion de los ingresos de los pobres y a la lucha contra los aspectos de la&#13;
pobreza no relacionados con los ingresos. Cualquiera que sea el equi-&#13;
librio entre los objetivos, la dificultad de cuantificar los costos y beneficios&#13;
a menudo complica el problema de decidir cual ha de ser la magnitud&#13;
del presupuesto para desarrollo humano y como ha de distribuirse entre&#13;
la educacion, la salud, la nutricion y la planificacion de la familia, asi&#13;
como dentro de cada una de esas esferas.&#13;
   La forma de resolver tales dilemas variara segun las circunstancias de&#13;
los paises. Son importantes al respecto las prioridades politicas y sociales.&#13;
Tam bien lo son el nivel de ingresos y las perspectivas de crecimiento de&#13;
cada pais, asi como el grado de desarrollo humano que haya logrado. Por&#13;
ejemplo, al considerar el desarrollo humano u otras medidas encaminadas&#13;
a aminorar la pobreza, los paises de bajos ingresos tienen por fuerza que&#13;
hacer especial hincapie en su rentabilidad economica.&#13;
   En el Informe se examinan brevemente los problemas y prioridades en&#13;
materia de desarrollo humano en cada una de las principales regiones del&#13;
mundo en desarrollo, pero prestando especial atencion a las dos regiones&#13;
en las que el problema de la pobreza absoluta es mas grave: Africa al Sur&#13;
del Sahara, donde se combinan las peores Â·perspectivas de crecimiento&#13;
con los niveles mas bajos de alfabetizaci6n y de esperanza de vida, y&#13;
Asia Meridional, donde habita la mitad de los pobres del mundo.&#13;
   No hay nada que pueda hacer desaparecer la pobreza absoluta gene-&#13;
ralizada de Ia noche a Ia manana. El desarrollo humano, en el mejor de&#13;
&amp;#12;los casos, solo puede lograr parcialmente ese objetivo. Sin la adopci6n de&#13;
politicas eficaces en otros frentes y sin un apoyo activo e inteligente del&#13;
resto del mundo, el progreso sera ag6nicamente Iento. Pero esas politicas&#13;
y ese apoyo tampoco bastaran. El recurso mas valioso con que cuenta&#13;
cualquier pais es su gente, que es el instrumento y el objetivo final del&#13;
adelanto econ6mico.&#13;
&amp;#12;BANCO MUNDIAL&#13;
Sede                                   Oficina de Europa     Oficina de Tokio&#13;
1818 H Street, N.W.                    66, avenue d'lena     Kokusai Building&#13;
Washington, D.C. 20433, U.S.A.         75116 Paris, France   1-1 Marunouchi 3-chome&#13;
Telefono: (202) 477-1234                                     Chiyoda-ku, Tokyo 100, Japan&#13;
Direcci6n cablegrafica: INTBAFRAD&#13;
                        WASHINGTONDC&#13;
&amp;#12;</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="23181918">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/1980/08/23181918/world-development-report-1980-vol-2
        </url>
        <availablein>French,Spanish</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="French" entityid="000356161_20100830040220" node_id="23181918"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/1980/08/23181918/world-development-report-1980-vol-2</url_friendly_title>
        <new_url>1980/08/23181918/world-development-report-1980-vol-2</new_url>
        <disclosure_date>2015-01-07T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2015-01-07T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2015/01/07/000456286_20150107160441/Rendered/INDEX/108800WDR0v20SPANISH.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2015/01/07/000456286_20150107160441/Rendered/PDF/108800WDR0v20SPANISH.pdf</pdfurl>
        <docdt>1980-08-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2015-01-07T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>2</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>2</volnb>
        <repnme>
            World development report 1980
        </repnme>
        <abstracts>
            This third World Development Report is
            published at a time of difficulty and uncertainty for the
            world economy, particularly for the developing coutnries.
            Developing countries start the decade facing two major
            challenges: to continue the social and economic progress of
            the past 30 years in an international climate that looks
            less helpful; and to tackle the plight of the 800 million
            people living in absolute poverty, who have benefitted too
            little from past progress. This report examines some of the
            difficulties and prospects in both areas. One of its central
            themes is the importance of people in development. The first
            part of the report addresses the expected sluggish world
            economic growth as oil-importing countries reduce their
            current account deficits and adapt to higher energy costs.
            Domestic policies of developing countries will be crucial,
            and the fate of poor people in these countries will be
            decided largely by domestic opportunities and policies. The
            second part of the report describes the role of human
            development programs (in education, health, nutrition, and
            fertility reduction) and their related effects on
            productivity and population growth.
        </abstracts>
        <docna>
            World development report 1980
        </docna>
        <display_title>World development report 1980
            (Vol. 2)</display_title>
        <listing_relative_url>/research/1980/08/23181918/world-development-report-1980-vol-2</listing_relative_url>
        <docty>World Development Report</docty>
        <issn>0271-1737</issn>
        <count>World</count>
        <authors>
            <author>World Bank</author>
        </authors>
        <entityids>
            <entityid>000456286_20150107160441</entityid>
        </entityids>
        <subsc>Macro/Non-Trade</subsc>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <colti>World Development Report,World Development Indicators</colti>
        <lang>Spanish</lang>
        <sectr>(Historic)Economic Policy</sectr>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Economic indicators; Human resources
            development; Poverty mitigation; Africa, South of Sahara;
            Economic growth; Education; Fertility; Health; Nutrition;
            Economic development
            Economic indicators; Human resources
            development; Poverty mitigation; Africa, South of Sahara;
            Economic growth; Education; Fertility; Health; Nutrition;
            Economic development,,
        </keywd>
        <owner>World Development Report (DECWD)</owner>
        <repnb>10880</repnb>
        <alt_title>
            Rapport sur le developpement dans le
            monde, 1980
            Weltentwicklungsbericht 1980
            Laporan pembangunan dunia, 1980
            Informe sobre el desarrollo mundial, 1980
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Industry</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Textiles</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Copyright</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>