<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                                     2&#13;
                                                                                                                                           Fiche&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
               Programme                       Réforme sectorielle de l'eau&#13;
               pour l'eau et&#13;
               l'assainissement                en milieu rural au Ghana:&#13;
               Un partenarait international&#13;
&#13;
               pour aider les populations      un changement majeur de&#13;
               défavorisées a avoir un accès&#13;
&#13;
                                               politique et de structure&#13;
               durable à des services d'eau&#13;
&#13;
               et d'assainissement améliorés&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
          Région Afrique&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
L'eau, l'assainissement et l'hygiène&#13;
sont des composantes essentielles du&#13;
développement        durable     et    de&#13;
l'allègement de la pauvreté. En Afrique,&#13;
les responsables politiques et les&#13;
spécialistes du secteur insufflent une&#13;
nouvelle dynamique dans ces domaines&#13;
importants. Cette fiche ainsi que d'autres&#13;
dans la même collection, participent&#13;
de    manière     opportune     à   cette&#13;
dynamique. Il s'agit essentiellement&#13;
d'aider les politiciens, les responsables&#13;
et les professionnels dans leurs&#13;
activités. En ma qualité d'ambassadeur&#13;
de l'eau pour l'Afrique, nommé à Accra&#13;
en avril 2002 et appuyé par la                 Résumé&#13;
Conférence de l'AMCOW en mai 2002,             Enunpeuplusd'unedécennie,leGhanaatransformélastructuredesonsecteurdel'approvisionnement&#13;
je vous les conseille.                         en eau en milieu rural et sa stratégie. En 1990, les bailleurs de fonds, les ONG et une organisation&#13;
                                               para-étatique ont planifié et construit des systèmes d'alimentation en eau potable en zones rurales et&#13;
                                               l'entreprise para-étatique s'est également chargée de les entretenir. En 2000, les assemblées de district&#13;
                                               et les communautés jouaient un rôle significatif dans la planification des systèmes d'approvisionnement,&#13;
Salim Ahmed Salim                              le secteur privé était devenu actif dans les activités de forage et autres services pour l'approvisionnement&#13;
Ambassadeur de l'eau pour l'Afrique            en eau, et les communautés devenaient entièrement responsables de la maintenance de leur système. La&#13;
                                               nouvelle politique et structure attirent des fonds supplémentaires, et le travail accélère.&#13;
                                                   Leprocessusderéformeaengagéunlargedialogueentrelesprincipalespartiesprenantesdusecteur,&#13;
                                               à partir duquel une nouvelle politique pour l'eau et l'assainissement en milieu rural a été développée. La&#13;
                                               politique a ensuite été mise en oeuvre à travers plusieurs grands projets pilotes financés par un certain&#13;
                                               nombred'agencesinternationalesetfinalementlesleçonsdecesprojetsontétéintégréesauprogramme&#13;
                                               nationalproprementdit.Lapolitiqueenellemêmeainsiquesonprocessusd'élaborationsontintéressants.&#13;
                                                   Certaines conditions spécifiques au Ghana ont favorisé la nouvelle politique mais d'autres éléments&#13;
                                               du succès du Ghana sont reproductibles. Par exemple, le large dialogue politique ; le fait de tester les&#13;
                                               recommandations sur un pilote ; le transfert par étapes des responsabilités aux districts et la participation&#13;
                                               des ONG et des organisations communautaires dans le processus d'intermédiation sociale.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                              des travaux publics et de l'habitat, était officiellement&#13;
                                                              responsable de l'approvisionnement en eau et de&#13;
                            De lAfrique,                      l'assainissement en milieu rural et urbain. La plupart du&#13;
                                                              personnel et des ressources de la Société étaient cependant&#13;
                         toujours du neuf                     déployés dans le secteur urbain. Avec tout juste deux ou&#13;
                                                              trois membres du personnel au siège de la Société traitant&#13;
                                  PLINY                       de l'approvisionnement en eau en milieu rural, la prise de&#13;
                                                              décision pour le secteur rural est passée de facto aux grands&#13;
                                                              projets régionaux financés par les bailleurs de fonds.&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Construction&#13;
                                                                  Le secteur public dominait également le domaine de la&#13;
                                                              construction. La majorité des systèmes d'approvisionnement&#13;
&#13;
Contexte : le secteur                                         en eau en milieu rural correspondait à des puits équipés&#13;
                                                              de pompes manuelles. La GWSC et les ONG avaient leurs&#13;
de l'eau en milieu                                            propres équipements et réalisaient l'essentiel des forages&#13;
                                                              au Ghana tandis que les entrepreneurs étrangers ont été&#13;
rural au Ghana en 1990                                        introduits par les grands projets sur financements extérieurs.&#13;
                                                              Il n'existait qu'une seule société privée ghanéenne de&#13;
                                                              forage. Le manque de compétition a rendu les forages&#13;
&#13;
    En 1990, le secteur de l'eau en zones rurales au Ghana    artificiellement coûteux. En 1990, un puits foré au Ghana&#13;
&#13;
    était à l'image de celui de beaucoup de pays africains.   revenait à 9,000 dollars US par rapport à une moyenne de&#13;
&#13;
    Le gouvernement et les bailleurs de fonds étaient         3,000 dollars US au Royaume-Uni et aux Etats-Unis.&#13;
&#13;
    chargés de la planification, de la construction et de&#13;
l'entretien des installations d'approvisionnement en eau      Entretien&#13;
en milieu rural, avec une faible participation du secteur         La Société d'eau et d'assainissement du Ghana (GWSC)&#13;
privé, en dehors des cabinets de conseil étrangers qui        était chargée d'entretenir les 8 600 points d'eau en milieu&#13;
étaient recrutés pour gérer les projets, et des entrepreneurs rural, essentiellement des pompes manuelles, et les 80&#13;
internationaux pour le forage des puits.                      petits réseaux d'adduction d'eau des petites villes. En&#13;
                                                              principe, la GWSC dépêchait des équipes régionales avec&#13;
Administration et planification                               des camions et le personnel de district avec des mobylettes&#13;
   La Société d'eau et d'assainissement du Ghana              pour entretenir et réparer les équipements. En pratique,&#13;
(GWSC), une société para-étatique coiffée par le Ministère    40% seulement des pompes manuelles marchaient à tout&#13;
                                                                                           moment et il y avait de&#13;
                                                                                           fréquentes et parfois longues&#13;
                                                                                           interruptions du service pour&#13;
                                                                                           les   petits    réseaux.    Ces&#13;
                                                                                           problèmes ont empiré avec&#13;
                                                                                           l'accroissement du nombre de&#13;
                                                                                           systèmes. Une des raisons était&#13;
                                                                                           que la société portait toute son&#13;
                                                                                           attention sur le milieu urbain&#13;
                                                                                           et non rural. De plus, les&#13;
                                                                                           revenus que la GWSC prélevait&#13;
                                                                                           auprès des usagers ruraux&#13;
                                                                                           permettaient seulement de&#13;
                                                                                           couvrir 10% des frais d'entretien&#13;
                                                                                           pour les pompes manuelles et&#13;
                                                                                           20% des frais d'exploitation et&#13;
                                                                                           d'entretien pour les petits&#13;
                                                                                           réseaux d'adduction d'eau.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             2&#13;
&amp;#12;&#13;
L'évolution du                                                 communautés ont accepté la responsabilité de l'exploitation&#13;
                                                               et de l'entretien de leurs équipements ainsi que de leur&#13;
secteur jusqu'en 2000                                          financement. Au lieu d'attendre que le gouvernement envoie&#13;
                                                               une équipe de réparation, les communautés embauchent&#13;
                                                               des mécaniciens pour réparer les pompes manuelles.&#13;
&#13;
    Une décennie plus tard, la structure du secteur de             Les propres projets du gouvernement ghanéen, financés&#13;
&#13;
    l'approvisionnement en eau en milieu rural au Ghana        par la Banque mondiale, l'Agence canadienne de&#13;
&#13;
    avait été transformée. Le rôle du gouvernement avait       développement internationale (ACDI), la Banque de&#13;
&#13;
    été réduit et était passé du contrôle de la planification, développement international allemande (KfW), l'Assistance&#13;
&#13;
de la construction et de l'entretien, à la facilitation, pour  danoise du développement international (DANIDA) et les&#13;
&#13;
que d'autres puissent assumer ces responsabilités. Le secteur  autres bailleurs de fonds basaient leurs nouveaux travaux&#13;
&#13;
privé, les districts et les communautés étaient apparus        sur cette politique. A travers ces projets, la CWSA a pu&#13;
&#13;
comme des acteurs importants chargés principalement de         instaurer la gestion communautaire pour deux mille cinq&#13;
&#13;
la planification et de l'exécution, ainsi que de la fourniture cent pompes manuelles existantes.&#13;
&#13;
d'une partie des financements pour la construction, et de&#13;
la totalité des financements pour l'entretien.                 Le processus du&#13;
Changements administratifs                                     changement au Ghana&#13;
    La GWSC elle-même avait été transformée par la suite.&#13;
Les responsabilités pour l'approvisionnement en eau en&#13;
milieu rural (correspondant à tout système suffisamment            Le   Ghana      a    transformé     son   secteur    de&#13;
petit pour être géré par une organisation communautaire)       l'approvisionnement en eau en milieu rural à travers un&#13;
avaient été séparées et la propriété et la gestion des         processus graduel qui suit toujours son cours.&#13;
équipements relevaient juridiquement de l'administration&#13;
locale et des communautés, avec l'appui de l'Agence            Le processus de&#13;
communautaire         indépendante       de   l'eau   et   de  développement de la politique&#13;
l'assainissement (CWSA). Ce faisant, le gouvernement               La première étape s'est étendue sur plusieurs années,&#13;
s'était retiré des activités de forage ; la CWSA a contracté   entre la fin des années 80 et le début des années 90,&#13;
avec des firmes privées pour l'implantation des forages, la    étant donné que le gouvernement, les bailleurs de fonds et&#13;
construction et la supervision. Les autres responsabilités de  les ONG se sont engagés dans un processus consultatif pour&#13;
la CWSA comportaient l'attribution des marchés et la           définir la nouvelle politique nationale d'approvisionnement&#13;
fixation des normes. La même loi qui a institué la CWSA a      en eau en milieu rural. La Banque mondiale et le Programme&#13;
également transféré la propriété et les responsabilités de     pour l'eau et l'assainissement ont piloté le processus en&#13;
mise en oeuvre aux districts et aux communautés.               commandant une série de rapports de base sur le secteur.&#13;
                                                               Ces analyses ont alimenté le projet de stratégie du secteur&#13;
Le rôle du secteur privé                                       qui a été discuté au cours d'un atelier en 1991 par divers&#13;
    Le secteur privé est intervenu à son tour dans d'autres    spécialistes du secteur et représentants des organisations&#13;
domaines que le forage. Les sociétés privées, les individus    travaillant dans le secteur au Ghana. Dans une autre série&#13;
et les ONG ainsi que les organisations à base                  de quatre ateliers au cours de l'année et demie suivante,&#13;
communautaire travaillant sur des bases contractuelles ont     des représentants des ministères, de l'administration locale,&#13;
réalisé la plupart des activités, allant de la construction de du secteur privé, des ONG, des donateurs et de la société&#13;
latrines et de la réparation de pompes manuelles aux           civile ont peaufiné la stratégie. Cette large participation&#13;
activités de mobilisation de la communauté. Des ONG plus       donna voix au chapitre à tous les groupes d'acteurs, tout&#13;
grandes ont été recrutées au niveau national pour assurer      en empêchant un groupe de détourner le processus de&#13;
la formation et l'appui aux ONG et aux organisations à         réforme afin de protéger ses propres intérêts.&#13;
base communautaire de district pour qu'elles puissent              Les débats politiques se sont également inspirés des&#13;
assumer de nouvelles responsabilités.                          projets pilotes en cours. Par exemple, le Programme pour&#13;
                                                               l'eau et l'assainissement travaillait avec le gouvernement&#13;
Le rôle de la communauté                                       pour tester la gestion communautaire des pompes&#13;
    Enfin, le gouvernement s'est retiré des travaux            manuelles, l'ONG britannique WaterAid testait la gestion&#13;
d'entretien. Conformément à la politique nationale, les        communautaire dans les projets et les organisations&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                              3&#13;
&amp;#12;&#13;
catholiques expérimentaient les contributions en espèces           services de quatre&#13;
des communautés.                                                   sociétés de forage,&#13;
                                                                   t r e n t e - d e u x&#13;
Les éléments de la nouvelle politique                              opérateurs privés&#13;
· Re-organisation administrative : Ce dialogue politique           de construction&#13;
et la phase d'expérimentation ont abouti à l'élaboration           manuelle          de&#13;
d'une nouvelle politique nationale pour l'approvisionnement        puits,         trois&#13;
en eau et l'assainissement en milieu rural. Une fois la            cabinets          de&#13;
                                                                                                   GHANA&#13;
politique en place, la démarche suivant a été de mettre en         conseil pour les&#13;
&#13;
oeuvre cette politique. L'élément majeur fut le Projet pour        petits réseaux,&#13;
&#13;
l'eau et l'assainissement communautaire, financé par la            481 artisans pour&#13;
&#13;
Banque mondiale pour un montant de 20 millions de dollars          les        latrines&#13;
&#13;
US, et géré par la CWSA, en vue de mettre en oeuvre la             individuelles,&#13;
&#13;
nouvelle politique dans vingt six districts sur un total de 110    trente-deux ONG&#13;
&#13;
à l'échelle nationale. Au cours de ce projet, les assemblées       et organisations&#13;
&#13;
de district et les organisations communautaires ont construit      à base communautaire engagées pour la mobilisation&#13;
&#13;
1 288 points d'eau et 29 petits réseaux d' adduction d'eau.        communautaire et plusieurs ONG nationales et&#13;
&#13;
    Le projet a permis d'instaurer la CWSA en tant que             internationales pour renforcer les capacités au niveau des&#13;
&#13;
coordinatrice compétente et facilitatrice pour les systèmes        ONG et des organisations à base communautaire du district.&#13;
&#13;
d'approvisionnement en eau gérés par la communauté.&#13;
D'abord, la comptabilité et autres fonctions liées aux             Les développements récents&#13;
systèmes d'approvisionnement communautaires en eau ont                 Ce projet a pris fin en 2000, mais il a été suivi par un&#13;
été placées dans une division séparée de la GWSC. Plus             projet d'ajustement structurel pour neuf ans, financé par la&#13;
tard, en 1988, la division est devenue une agence                  Banque mondiale, avec un budget de 80 millions de dollars&#13;
indépendante. En même temps, la CWSA est devenue le                US. L'objectif principal de ce projet est de transférer de la&#13;
leader sectoriel abritant les consultations des parties            CWSA aux districts et aux communautés la responsabilité&#13;
prenantes, les revues des politiques et projets, les réunions      de gérer tous les contrats, dans un premier temps sur une&#13;
avec les bailleurs de fonds et les conférences.                    base pilote dans quatre régions. Par ailleurs, plusieurs&#13;
· Délégation des responsabilités : Un autre élément de la          bailleurs collaborent avec la CWSA pour financer des&#13;
politique nationale a été de déléguer certaines                    investissements sectoriels dans les régions ciblées tandis&#13;
responsabilités aux districts et aux communautés avec l'appui      que DANIDA et la Banque mondiale continuent à soutenir&#13;
des bureaux régionaux de la CWSA. Par le biais du projet,          le dialogue politique et le renforcement des capacités de&#13;
les assemblées de district étaient chargées de traiter les         toutes les parties prenantes à travers le pays. La CWSA&#13;
demandes communautaires pour l'approvisionnement en                envisage de passer à une approche sectorielle complète,&#13;
eau et de leur donner des ordres de priorité, d'octroyer les       ce qui a été le thème de la dernière conférence annuelle&#13;
contrats pour le forage manuel des puits et la construction        de bilan, organisée en mars 2002. Cette approche&#13;
des latrines et de gérer les programmes de subvention des          encourage tous les bailleurs à mettre en commun leurs&#13;
latrines. Les communautés, afin d'être éligibles pour l'aide,      ressources pour soutenir un seul programme national plutôt&#13;
devaient créer des comités de gestion de l'eau (ou des             qu'une panoplie de projets séparés.&#13;
associations des usagers de l'eau dans le cas des petits&#13;
réseaux), finaliser les plans détaillant en particulier comment    Analyse : les facteurs&#13;
seraient financés les systèmes d'approvisionnement en eau&#13;
et apporter une contribution en espèces, représentant 5%           qui ont favorisé le&#13;
du coût de l'investissement initial. Conformément à la&#13;
nouvelle politique nationale, les communautés devaient             succès de la réforme&#13;
également assurer tous les frais d'entretien et rechercher&#13;
les services de réparation sur le marché privé.&#13;
· Participation du secteur privé : L'élément final de la               Les tendances nationales et internationales ont favorisé&#13;
stratégie a été l'intervention du secteur privé pour la fourniture     la participation du secteur privé. La tendance nationale&#13;
de biens et services dans une proportion jamais égalée. Dans           au Ghana à l'époque favorisait la réforme et&#13;
les quatre régions où le Projet communautaire pour l'eau               l'innovation. En 1983, le gouvernement avait entamé&#13;
et l'assainissement est intervenu, la CWSA a sous-traité les       le Programme de relance économique, sa version de&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  4&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                 de reprendre ces fonctions ou à subordonner la mise en&#13;
                                                                 oeuvre des projets au versement par les communautés&#13;
                                                                 d'une participation financière aux coûts du projet.&#13;
                                                                     Toutes les agences ont soutenu la décentralisation. Les&#13;
                                                                 bailleurs de fonds ont reconnu qu'un système d'entretien&#13;
                                                                 géré par le gouvernement central ne permettait pas&#13;
                                                                 d'entretenir les milliers de puits répandus sur tout le territoire&#13;
                                                                 rural ghanéen. L'ACDI et la KfW avaient déjà commencé à&#13;
                                                                 chercher les voies et moyens de décentraliser l'entretien&#13;
                                                                 dans leurs projets au bénéfice des communautés. DANIDA,&#13;
                                                                 qui venait juste d'entrer dans le secteur au Ghana, plaidait&#13;
                                                                 depuis longtemps en faveur de l'exploitation et de la&#13;
                                                                 maintenance au niveau villageois. La nouvelle politique a&#13;
                                                                 permis à ces bailleurs de fonds d'aller dans la direction&#13;
                                                                 qui leur convenait. Entre-temps, la GWSC s'est rendue&#13;
                                                                 compte que sa propre mission serait simplifiée et non pas&#13;
                                                                 menacée si elle transférait la gestion des points d'eau et&#13;
                                                                 des petits réseaux d'adduction d'eau potable aux&#13;
                                                                 communautés et concentrait ses efforts sur les grands&#13;
&#13;
l'ajustement structurel. Le programme comportait la              réseaux d'eau et d'assainissement.&#13;
&#13;
promotion du secteur privé et le renforcement de l'efficacité        Les structures pour la gestion locale et communautaire&#13;
&#13;
de l'action gouvernementale. L'initiative a été couronnée        étaient déjà en place. La Réforme nationale avait inclue&#13;
&#13;
de succès et couverte d'éloges au niveau international. La       une Loi de décentralisation de 1983 qui avait créé et habilité&#13;
&#13;
réforme sectorielle de l'eau en milieu rural cadrait bien        les assemblées de district, un processus bien avancé au&#13;
&#13;
avec les autres transformations en cours dans le pays.           moment où le Projet communautaire pour l'eau et&#13;
&#13;
    La Décennie Internationale de l'Eau Potable et de            l'assainissement a commencé. Ainsi les institutions existaient&#13;
&#13;
l'Assainissement (1981-90) reposait sur l'idée que les           pour assumer les responsabilités attribuées au niveau local&#13;
&#13;
gouvernements et les bailleurs de fonds avaient la               par la politique nationale.&#13;
&#13;
responsabilité     de    fournir   un    niveau     minimum&#13;
d'approvisionnement en eau potable à autant de personnes         Les leçons de&#13;
que possible, l'eau étant un bien social. Mais les problèmes&#13;
rencontrés au cours de la décennie ont progressivement           l'expérience du Ghana&#13;
conduit plusieurs praticiens à considérer l'eau comme un&#13;
bien économique dont l'approvisionnement serait mieux&#13;
géré par le secteur privé. Dans ce modèle conceptuel, les             La réforme du secteur au Ghana a bien marché pour&#13;
agences du secteur répondent à la demande des usagers                 plusieurs raisons. Certaines ont trait aux circonstances&#13;
et procurent le niveau de service pour lequel ils ont la volonté      propres du Ghana, mais d'autres peuvent être copiées&#13;
de payer. Par conséquent, au Ghana, ces idées ont germé               et adaptées ailleurs. La dernière catégorie comporte&#13;
en terrain fertile et ce fut l'un des premiers pays à tenter     les points suivants :&#13;
d'appliquer sur une échelle plus large les nouvelles idées           La période de plusieurs années consacrées à dégager&#13;
sur la stratégie de l'approche par la demande.                   le consensus a permis de construire un soutien étendu à la&#13;
    Il y avait un équilibre des forces équitable entre les       nouvelle politique nationale. Le gouvernement n'a pas&#13;
parties prenantes. Les conditions étaient également              essayé de précipiter la mise en oeuvre des réformes. Les&#13;
adéquates pour ce changement institutionnel majeur car il        bailleurs bilatéraux ont continué à financer leurs propres&#13;
n'y avait pas d'organisation bien établie pour                   projets régionaux, tout en y incluant les principes de la&#13;
l'approvisionnement en eau en milieu rural, et suffisamment      nouvelle politique. Le Ghana a commencé à créer un&#13;
puissante pour s'opposer à un tel changement. Dans les           programme national par la convergence. Cela ne veut pas&#13;
autres pays par contre, les bailleurs de fonds avaient poussé    dire que le processus s'est déroulé sans contretemps. Même&#13;
à la création de ministères de l'eau qui ont alors résisté       aujourd'hui, certains aspects fondamentaux de l'approche&#13;
aux initiatives visant à décentraliser le contrôle vers les      par la demande comme la participation financière des&#13;
districts et les communautés, à permettre au secteur privé       communautés aux coûts d'investissement font toujours&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                5&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                    l'objet de débats au Ghana. La viabilité&#13;
                                                    financière de cette nouvelle approche n'a&#13;
                                                    pas encore été établie de manière&#13;
                                                                                                                               Programme pour l'eau et&#13;
                                                    définitive et ne le sera sûrement pas avant&#13;
                                                                                                                               l'assainissement-Afrique (PEA-AF)&#13;
                                                    des années. Cependant, le Ghana ne s'est&#13;
                                                    pas éternisé dans des débats sur ces points                                The World Bank, Hill Park,&#13;
                                                    qui, ailleurs, ont affecté les programmes                                  Upper Hill, P.O. Box 30577&#13;
                                                    d'approvisionnement en eau au niveau                                       Nairobi, Kenya&#13;
                                                    communautaire et ralenti les réformes.&#13;
                                                         Le     transfert          par       étapes        des                 Tel: (254-2) 260300, 260400&#13;
                                                    responsabilités aux districts plutôt qu'en                                 Fax: (254-2) 260386&#13;
                                                    une seule étape semble bien marcher. La                                    E-mail: wspaf@worldbank.org&#13;
                                                    politique nationale, ainsi que les réformes                                Web site: www.wsp.org&#13;
                                                    de décentralisation plus généralement,&#13;
                                                    ont fixé des objectifs clairs pour les rôles&#13;
                                                    des assemblées de district et des&#13;
                                                    communautés, par exemple en matière de&#13;
                                                    contractualisation. Cependant, le risque&#13;
                                                    était que les assemblées de district ne&#13;
soient pas capables d'assumer toutes ces responsabilités d'un coup. Au cours&#13;
d'une étape intermédiaire lors des dernières années, la CWSA a assumé certaines&#13;
de ces responsabilités. A présent, elles ont été transférées aux assemblées de&#13;
district et aux communautés avec l'appui et la facilitation de la CWSA.&#13;
     Le Programme communautaire d'approvisionnement en eau et&#13;
                                                                                                                                 Remerciements&#13;
d'assainissement a marché de façon efficace et d'une manière nouvelle avec                                                       Rédacteur de la série : Jon Lane&#13;
les ONG et les organisations à base communautaire. L'approche habituelle de                                                      Rédacteur-conseiller : John Dawson&#13;
la facilitation externe pour la participation communautaire dans la plupart du                                                   Ecrit par : Elizabeth Kleemeier, avec des&#13;
&#13;
continent africain a été de supporter les frais et les indemnités des travailleurs                                               remerciements particuliers à Jennifer Sara&#13;
&#13;
de développement communautaire du gouvernement. Le programme ghanéen,                                                            Publié par : Vandana Mehra&#13;
                                                                                                                                 Photos par : CWSA-Ghana&#13;
par contre, a versé une somme forfaitaire aux ONG et aux organisations à base                                                    (PPPH-Ghana) et Curt Carnemark&#13;
communautaire sur une base contractuelle et seulement à la fin du travail.                                                       Conçu par : Write Media&#13;
C'est la différence entre payer pour la participation ou pour des résultats. La                                                  Imprimé par : PS Press Services Pvt. Ltd.&#13;
&#13;
première approche semble souvent encourager les agents de l'Etat à faire des                                                     Traduction en Français : Bilha Mwenesi&#13;
                                                                                                                                 Révision de la traduction par : Sarah Fiset et&#13;
demandes incessantes d'indemnités et de transport sans pour autant faire des&#13;
                                                                                                                                 Delphine Bouquin&#13;
efforts pour montrer des résultats. Au Ghana, les superviseurs des ONG et le&#13;
personnel se sont efforcés de faire exécuter les travaux, même si les ressources                                                 Août 2002&#13;
accusaient du retard. Par exemple, au lieu de se servir du manque de transport                                                   Le Programme pour l'eau et&#13;
comme excuse pour ne pas se rendre dans les villages, le personnel des ONG et                                                    l'assainissement est un partenariat&#13;
des organisations à base communautaire utilisaient des vélos, le bus et même                                                     international qui vise à aider les&#13;
marchaient, pour se rendre à leur travail.                                                                                       populations défavorisées à avoir un&#13;
     Le succès de cette approche a aussi été aidé par le fait que des ONG                                                        accès durable à des services d'eau et&#13;
nationales et internationales ont été contractées pour renforcer la capacité des                                                 d'assainissement améliorés. Les&#13;
&#13;
ONG et des organisations à base communautaire au niveau local. Donner à ces                                                      principaux partenaires financiers du&#13;
&#13;
organisations les mesures d'incitation adéquates ne suffit pas ; elles ont besoin                                                programme regroupent les&#13;
&#13;
d'un certain appui pour apprendre comment réagir face à ces stimulants.                                                          gouvernements de l'Australie,&#13;
                                                                                                                                 l'Autriche, la Belgique, le Canada,&#13;
     La CWSA a été créée en tant qu' agence facilitatrice et non exécutante. La&#13;
                                                                                                                                 le Danemark, l'Allemagne, l'Italie,&#13;
CWSA, en tant qu'agence du secteur public semi-autonome, signe un contrat                                                        le Japon, le Luxembourg, la Norvège,&#13;
annuel de performance avec la Commission des entreprises étatiques. Elle                                                         la Suède, la Suisse, le Royaume-Uni ;&#13;
s'engage à demeurer efficace, avec un effectif inférieur à 200 cadres et                                                         le Programme des Nations Unies&#13;
décentralisée à travers dix bureaux régionaux. Le personnel est également recruté                                                pour le Développement et la&#13;
sur une base compétitive.                                                                                                        Banque mondiale.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La Banque mondiale n'accepte pas la responsabilité des opinions exprimées ci-dessus, qui sont entièrement ceux de l'auteur, etne devrait pas être attribuée à la Banque&#13;
mondiale ou à toute autre organisation affiliée. Les désignations utilisées et la présentation du matériel sont seulement pour aider le lecteur et n'impliquent pas&#13;
l'expression de quelconque opinion légale de la part de la Banque mondiale ou de ses affiliations au sujet du statut juridique de quelconque pays, de territoire, de ville,&#13;
de secteur, ou de ses autorités, ou concernant les délimitations de ses frontières ou affiliations nationales. L'information des publications du Programme pour l'eau et&#13;
l'assainissement peut être librement reproduite. La reconnaissance appropriée sera appréciée.&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="2494125">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2494125/rural-water-sector-reform-ghana-major-change-policy-structure-riforme-sectorielle-de-leau-en-milieu-rural-au-ghana-un-changement-majeur-de-politique-de-structure
        </url>
        <availablein>English,Portuguese,French</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000160016_20030827154341" node_id="2494125"/>
            <available_in lang="Portuguese" entityid="000160016_20030827155255" node_id="2494125"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2494125/rural-water-sector-reform-ghana-major-change-policy-structure-riforme-sectorielle-de-leau-en-milieu-rural-au-ghana-un-changement-majeur-de-politique-de-structure</url_friendly_title>
        <new_url>2002/08/2494125/rural-water-sector-reform-ghana-major-change-policy-structure-riforme-sectorielle-de-leau-en-milieu-rural-au-ghana-un-changement-majeur-de-politique-de-structure</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/27/000160016_20030827155843/Rendered/INDEX/266200PAPER0French0Blue0Gold02.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/27/000160016_20030827155843/Rendered/PDF/266200PAPER0French0Blue0Gold02.pdf</pdfurl>
        <datestored>2003-08-27T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2002-08-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Rural water sector reform in Ghana : a
            major change in policy and structure
        </repnme>
        <abstracts>
            In little more than a decade Ghana has
            transformed the structure and strategy of its rural water
            supply sector. In 1990 external support agencies,
            nongovernmental organizations and a government parastatal
            organization planned and constructed rural water supplies,
            and the parastatal was also responsible for maintaining
            them. By 2000, district assemblies and communities played a
            significant role in planning supplies, the private sector
            had become active in drilling and other water supply
            services, and communities had full responsibility for
            maintaining their supplies. The new policy and structure are
            attracting extra funds, and work is accelerating. This
            reform process started with an extended dialogue with the
            major stakeholders in the sector, out of which a new rural
            water and sanitation policy was developed. The policy was
            then implemented in several large pilot projects, supported
            by a number of external agencies, and finally the lessons
            from those projects were incorporated into the national
            program itself. Both the policy and the process by which it
            was developed are of interest. Certain conditions specific
            to Ghana favored the new policy, but other elements in
            Ghana's path to success are replicable. The latter
            include: the extended policy dialogue; pilot testing; the
            phased transfer of responsibilities to districts; and the
            involvement of nongovernmental organizations and
            community-based organizations for community mobilization.
        </abstracts>
        <docna>
            Riforme sectorielle de l'eau en milieu
            rural au Ghana : un changement majeur de politique et de structure
        </docna>
        <display_title>Réforme sectorielle de l’eau en
            milieu rural au Ghana : un changement majeur de politique et
            de structure : Réforme sectorielle de l’eau en milieu rural
            au Ghana : un changement majeur de politique et de structure</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2002/08/2494125/rural-water-sector-reform-ghana-major-change-policy-structure-riforme-sectorielle-de-leau-en-milieu-rural-au-ghana-un-changement-majeur-de-politique-de-structure</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <count>Ghana</count>
        <entityids>
            <entityid>000160016_20030827155843</entityid>
        </entityids>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Sub-Saharan Africa!$!80473</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>West Africa!$!80474</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <admreg>Africa,Africa</admreg>
        <colti>Water and sanitation program - Africa region
            field note ; no. 2</colti>
        <lang>French</lang>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Rural water supply; Nongovernmental
            organizations; Community participation; Policy framework;
            Stakeholder participation; Policy dialogue; Pilots;
            Parastatals; Water supply &amp; sewerage; Community-based
            organizations; Decentralization; Consensus building; Public
            services delivery; Private sector participation; Delegation
            of authority; Balance of power; Implementing agencies;
            Performance contracts
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>Sub-Saharan Africa</geo_region>
            <geo_region>West Africa</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>26620</repnb>
        <alt_title>
            A Reforma do Sector de Agua Rural no
            Gana: Uma Importante Mudanca Politica e Estrutural; Reforme
            sectorielle de l'eau en milieu rural au Ghana : un
            changement majeur de politique et de structure
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Demographics</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Population</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Africa</ml:geo-region><ml:geo-region>Ghana</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>