<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                                         6&#13;
                                                                                                                                              Nota&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                              Poços Familiares Melhorados&#13;
                Programa de&#13;
                Águas e&#13;
                Saneamento                    no Zimbabwe: Abastecimento&#13;
                Umaparceriainternacional&#13;
                                              de Água a Agregados Para&#13;
                comoobjectivodeajudaros&#13;
                pobresateremacesso&#13;
                contínuoaumabastecimento&#13;
                                              Usos Múltiplos&#13;
                melhoradodeáguae&#13;
                serviçosdesaneamento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
         Região de África&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
A água, o saneamento e a higiene são&#13;
componentes vitais para o desenvolvimento&#13;
sustentável e para a redução da pobreza.&#13;
Em toda a África, líderes políticos e&#13;
especialistas do sector estão a gerar uma&#13;
novadinâmicanestasáreastãoimportantes.&#13;
Esta Nota de Campo, em conjunto com&#13;
outras da mesma série, é uma contribuição&#13;
atempada para esse trabalho. Pretende&#13;
essencialmenteajudarospolíticos,oslíderes&#13;
e profissionais nas suas actividades. Como&#13;
EmbaixadordaÁguaparaÁfrica,convidado&#13;
peloBancoAfricanoparaoDesenvolvimento&#13;
e com o apoio da Equipa Africana de           Retirando água dum Poço Familiar Melhorado. Note-se o canal que leva a água em excesso para&#13;
Trabalho para o Sector de Águas e da          canteiros irrigados.&#13;
&#13;
Conferência Ministerial Africana para o&#13;
Sector de Águas (AMCOW), chamo a vossa        Sumário&#13;
atençãoparaestanota.                          A maior parte dos programas de água potável do Governo, ONGs e agências externas de assistência&#13;
                                              concentram-senoabastecimentopúblico,apenasparausodoméstico.Contudo,noZimbabwe,oprograma&#13;
                                              já há muito estabelecido de poços familiares melhorados(PFM) tem duas características particulares&#13;
                                              interessantes. Cada agregado investe e controla o seu próprio abastecimento de água sem depender do&#13;
                                              governo para a sua manutenção; a mesma fonte de água é muitas vezes usada tanto para uso doméstico&#13;
Salim Ahmed Salim                             como para fins produtivos, o que pode aumentar consideravelmente o rendimento das pessoas pobres.&#13;
Embaixador da Água para África                    Este programa data de há muitos anos atrás e cresceu em grande escala estendendo-se por todo o&#13;
                                              país. Os poços individuais são simples, convenientes e confiáveis. A abordagem a nível de agregado&#13;
                                              familiar evita os problemas de posse e tomada de decisões associados ao abastecimento de água pública.&#13;
                                              Os poços baseiam-se numa prática tradicional e servem para as necessidades e usos múltiplos da água&#13;
                                              pelas pessoas, não apenas como água potável doméstica. Em particular, eles podem providenciar água&#13;
                                              suficiente para irrigação de agricultura de pequena escala, contribuindo directamente para o alívio da&#13;
                                              pobreza. A adição de simples bombas manuais ou de pedal, que tipicamente produzem rendimentos oito&#13;
                                              vezes superiores aos poços com baldes, pode aumentar este benefício. Assim, a mesma fonte de água&#13;
                                              pode melhorar a saúde assim como o desenvolvimento económico.&#13;
                                                  Devido aos problemas económicos actuais do Zimbabwe, estes PFMs estão-se a revelar mais&#13;
                                              sustentáveis que o abastecimento público, jogando assim um papel vital na sobrevivência das pessoas&#13;
                                              rurais. Esteconceitodeabastecimentodeáguaaníveldosagregadosfamiliarespoderiaterumaaplicação&#13;
                                              alargada em África.1&#13;
&#13;
                                              1A colheita de água da chuva é outro exemplo de abastecimento de água a nível familiar, mas que não é descrito nesta&#13;
                                              Nota de Campo.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                              de abastecimento de água que se salienta pela sua&#13;
                                                                              sustentabilidade: o Poço Familiar Melhorado-PFM (ou&#13;
                             Em África Existe                                 Upgraded Family Well-UFW). Este conceito foi originalmente&#13;
                                                                              desenvolvido pelo Laboratório de Pesquisa Blair do&#13;
                                  Sempre Algo                                 Ministério da Saúde, como parte do principal programa de&#13;
                                                                              água rural do governo, e mais recentemente foi promovido&#13;
                                      de Novo                                 por um número de ONGs.&#13;
&#13;
                                         PLINY                                Contexto e descrição do&#13;
                                                                              programa de poços&#13;
                                                                              familiares melhorados&#13;
Historial&#13;
                                                                              O trabalho principal do governo&#13;
                                                                              na área da água potável e irrigação&#13;
     A vasta maioria dos Zimbabweanos rurais vive em                              Ao longo das duas últimas décadas, o programa do&#13;
     "áreas comunais", onde a fonte de água mais comun                        governo de água rural tem sido baseado largamente no&#13;
     é a água subterrânea. Muitas pessoas têm simples poços                   abastecimento de água subterrânea, sendo a tecnologia&#13;
     familiares cavados à mão, enquanto outras usam os                        dominante para captação da água, o uso de bombas&#13;
poços ou furos públicos. A Independência do Zimbabwe                          manuais. Pelo menos dois terços da população rural com&#13;
em 1980 coincidiu com o começo da Década Internacional                        acesso a água potável obtém-na através de bombas&#13;
de Abastecimento de Água Potável e Saneamento das                             manuais colocadas em furos e poços profundos. Em relação&#13;
Nações Unidas. Água limpa e saneamento para as                                ao saneamento, a internacionalmente reconhecida latrina&#13;
comunidades rurais era uma das prioridades do novo                            melhorada de fossa ventilada, (localmente conhecida como&#13;
governo e o Zimbabwe conseguiu angariar um apoio                              a latrina Blair) é a tecnologia de eleição.&#13;
internacional substancial para os seus esforços.                                  A concentração do programa nacional foi inicialmente&#13;
Foi estabelecido um Comité Interministerial de Acção                          no melhoramento da saúde através da provisão de água&#13;
Nacional para a Água e Saneamento para gerir um                               segura e saneamento adequado às comunidades rurais.&#13;
programa nacional de descentralização do abastecimento                        Muitos furos forneceram água para o gado na estação seca&#13;
público de água rural.2                                                       e alguns providenciaram condições de limpeza nas&#13;
     O programa nacional operou com sucesso durante alguns                    comunidades, mas poucos foram os que tiveram a intenção&#13;
anos e atingiu níveis razoáveis de acesso à água potável e                    de apoiar a produção de vegetais, outras culturas ou outra&#13;
progressos contínuos no saneamento, com destaque para                         actividade de geração de rendimentos para os agregados&#13;
as latrinas de fossas melhoradas ventiladas (ou Ventilated                    familiares. Visto que o programa era apenas dirigido para&#13;
Improved Latrine ­ VIP)3. Contudo, a sustentabilidade deste                   volumes comparativamente pequenos de água potável,&#13;
sucesso tem sido posta em causa nos últimos anos, pelo                        este não aplicou o processo oneroso necessário de situar&#13;
declínio económico tanto a nível familiar como nacional.                      cuidadosamente os furos de forma a terem uma produção&#13;
As subvenções orçamentais do governo nacional para a                          suficiente para irrigação. Onde os furos foram considerados&#13;
manutenção das infra-estruturas rurais de água foram                          suficientemente produtivos, encorajou-se a cultura de&#13;
drasticamente cortadas em termos reais. Estes cortes foram                    hortícolas, mas o ênfase foi para produtos de consumo&#13;
explicados em nome da gestão comunitária; contudo o                           doméstico, sendo que uma nutrição melhorada era uma&#13;
requisito na base do qual as comunidades devem assumir                        contribuição para um melhor estado de saúde. Houve&#13;
as responsabilidades de manutenção aparece no momento                         pouco interesse dentro do programa de abastecimento de&#13;
em que os seus recursos estão mais limitados do que nunca.                    água rural e saneamento pela indentificação das&#13;
Ironicamente, o programa de água rural e saneamento,                          necessidades das comunidades rurais para além das de&#13;
que se supunha vir a reduzir a pobreza nas áreas rurais,                      uso doméstico, ou de questionar às próprias pessoas&#13;
tem sido ameaçado pela progressão da pobreza.                                 sobre as suas necessidades e usos para a água. A água&#13;
     À medida que as pessoas do campo vão dependendo                          produtiva estava à responsabilidade de outras agências&#13;
cada vez mais dos seus próprios recursos, surge uma forma                     e ministérios, particularmente o Departamento de&#13;
&#13;
2Este programa é descrito numa Nota de Campo à parte publicada em 2002 pelo Programa de Água e Saneamento ­ Região de África.&#13;
3Ver a Nota de Campo Ouro Azul WSP: Latrinas VIP no Zimbabwe, Agosto 2002.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          2&#13;
&amp;#12;&#13;
Agricultura e Serviços Técnicos (AGRITEX) localizado no                Antes      de&#13;
Ministério de Terras e Agricultura.                                1980, sabia-se&#13;
    O AGRITEX providenciava esquemas formais de irrigação          dum      grande&#13;
para grupos de pequenos agricultores (chamados                     número poços&#13;
fazendeiros). O esquema envolvia essencialmente a                  familiares nas&#13;
construção de barragens e provisão de tecnologias de               zonas    rurais,&#13;
irrigação por inundação ou aspersão, sendo que a última            todos de constru-&#13;
forma envolvia muitas vezes grandes subsídios repitidos            ção e financia-&#13;
para custear o bombeamento de água. Até 1999, a                    mento próprio: as&#13;
população rural comunal era de cerca de 5.8 milhões (1             últimas pesquisas                     ZIMBABWE&#13;
milhão de agregados). O número de esquemas de irrigação            mostraram que&#13;
de fazendeiros correspondia a apenas 2% deste total.               estes poços tradi-&#13;
    Apesar desta minúscula proporção de beneficiários, o           cionais serviam&#13;
governo investiu um alto nível de trabalho de extensão e           30 a 40% da&#13;
subsídios directos no esquema de irrigação para fazendeiros.       população rural.&#13;
Esta estratégia poderia ter sido considerada justificável se estes Mas tais poços desprotegidos foram associados a surtos de&#13;
esquemas se tivessem provado inquestionavelmente viáveis           doenças, e são propensos à poluição através de correntes&#13;
e bem sucedidos para os agricultores envolvidos. Infelizmente,     de água em tempo de chuvas e cheias. O Ministério da&#13;
enquanto alguns esquemas foram declaradamente bem                  Saúde ofereceu pequenos subsídios para ajudar algumas&#13;
sucedidos, a maioria dos fazendeiros não atingiu níveis            famílias a fazerem melhoramentos, tais como tampas de&#13;
significativos de rendimentos destas irrigações.                   betão, e Assistentes de Saúde aconselharam quanto a&#13;
                                                                   métodos simples de protecção. O guincho tradicional foi&#13;
O desenvolvimento do programa PFM                                  largamente utilizado.&#13;
    Funcionários do governo e outros há muito que tinham               Os funcionários do Laboratório Blair no Ministério de&#13;
previsto os problemas que são neste momento evidentes              Saúde já vinham observando há muito tempo que a chave&#13;
no programa nacional de água rural. Eles procuravam                para o sucesso do programa de saneamento do Zimbabwe&#13;
soluções que fossem menos dispendiosas em termos de                estava no facto de cada latrina pertencer e ser mantida&#13;
custos de investimento inicial assim como com maior                por um agregado individual, em vez de pela comunidade&#13;
possibilidade de sustentabilidade a longo prazo. O PFM é           como um todo. Em 1988, eles aplicaram a mesma lógica&#13;
uma das tais soluções.                                             ao abastecimento de água. Estabeleceram que cercar o&#13;
                                                                                         poço com tijolos, elevando o topo&#13;
                                                                                         deste acima do nível do solo e&#13;
                                                                                         adicionando um escudo protector e&#13;
                                                                                         um canal para descarregar o excesso&#13;
                                                                                         de água (muitas vezes para uma&#13;
                                                                                         horta ou fruteiras) e utilizando um&#13;
                                                                                         guincho de aço, tanto a qualidade&#13;
                                                                                         como a segurança da água seriam&#13;
                                                                                         significativamente melhorados. O&#13;
                                                                                         desenho inicial do PFM foi feito no&#13;
                                                                                         Laboratório Blair através da&#13;
                                                                                         combinação       de    todos   estes&#13;
                                                                                         elementos simples. No desenho&#13;
                                                                                         inicial, o guincho estava apoiado em&#13;
                                                                                         estacas, que foram mais tarde&#13;
                                                                                         substituídas por colunas de tijolos.&#13;
                                                                                             Em 1988/89, o Laboratório Blair&#13;
                                                                                         iniciou demonstrações e experiências&#13;
                                                                                         em muitas partes do Zimbabwe&#13;
 Melhorando um poço familiar por construir colunas de tijolos para elevar o tapo         através do Ministério da Saúde. O&#13;
 do poço acima do nível do solo.&#13;
                                                                                         Ministério da Saúde aprovou o&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  3&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                 sucesso duma família de agricultores, na caixa acima, ilustra&#13;
  Água produtiva para&#13;
                                                                 o potencial desta abordagem.&#13;
  agregados familiares rurais&#13;
                                                                    Enquanto este exemplo mostra o que pode ser alcançado,&#13;
                                                                 a maioria dos agricultores nas áreas comunais mantêm-se&#13;
  OSr. TendaiChinamoesuafamíliavivemnumaáreacomunal&#13;
                                                                 na subsistência e dependem de remessas de dinheiro de&#13;
  a50kmdeMurehwa.Asuamachamba,deaproximadamente&#13;
  2,5hectaresestátodaemprodução.Amachambaéumaárea                membros da família empregados nas zonas urbanas ou&#13;
&#13;
  com um alto lençol de água e tem diversas fontes de água.      em outros países da África Austral ou fora desta. Abordar&#13;
  Para o uso doméstico, a família tem um PFM adequadamente       a pobreza nas áreas comunais, particularmente quando o&#13;
  protegido. Para a produção, eles têm dois poços equipados      governo está concentrado noutros assuntos, requer&#13;
  com bombas de corda bem como poços abertos, com a              estratégias para que os agregados familiares trabalhem&#13;
  irrigação através de baldes.                                   individualmente e encontrem soluções para saírem da&#13;
      OSr.Chinamoéumprodutorexteriorparaumacompanhia&#13;
                                                                 pobreza sem grandes capitais ou subsídios correntes. Os&#13;
  deexportaçãodehortícolas.Eleproduzumalargadiversidade&#13;
  de vegetais de exportação para a Europa. A família também      poços familiares dão a oportunidade para que isso aconteça.&#13;
&#13;
  produz milho, vegetais básicos e fruta para consumo caseiro e&#13;
  para a venda tanto localmente como em Harare, a cidade&#13;
  capital Zimbabweana. Os seus rendimentos agrícolas,&#13;
  derivadosdagestãodaáguaparaaprodução,sãosignificativos.&#13;
  A família pode facilmente cobrir os custos de manutenção das&#13;
  suas fontes de água doméstica e produtiva.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
método em 1990, tendo o Comité Nacional de Acção seguido&#13;
o exemplo em 1991. Até fins de 1991, 2.500 unidades tinham&#13;
sido construídas e este total duplicou no ano seguinte. Estes&#13;
esforços iniciais de promoção dos PFMs foram apoiados por&#13;
diversas agências externas, incluindo a Agência Sueca para&#13;
a Cooperação e Desenvolvimento Internacional (SIDA), o&#13;
Fundo das Nações Unidas para a Infância (UNICEF), Rotary,&#13;
WaterAid, Redd Barna (Save the Children ­ Noruega) e Save&#13;
the Children Fund do Reino Unido.&#13;
    Em 1993 a ONG internacional WaterAid fundou um&#13;
programa para o Zimbabwe, que se transformou no&#13;
Mvuramanzi Trust. Diversos funcionários de campo do&#13;
Laboratório Blair se juntaram ao Mvuramanzi Trust. Ao longo&#13;
dos nove anos que se seguiram, o Mvuramanzi Trust&#13;
promoveu o melhoramento de mais de 34.000 poços&#13;
familiares, com apoio financeiro de WaterAid, ASDI, Agência&#13;
Norueguesa para a Cooperação de Desenvolvimento&#13;
(NORAD), UNICEF, Rotary e a Fundação Oak. Muitas outras&#13;
ONGs e o Departamento do Governo Britânico para o&#13;
Desenvolvimento Internacional também promoveram os&#13;
PFMs no Zimbabwe.&#13;
    Até 2002 estimava-se que em cerca de 50.000 PFMs&#13;
tinham sido construídos no Zimbabwe, sem custos para o&#13;
governo, e que serviam cerca de quinhentas mil pessoas.&#13;
A abordagem familiar muda a incidência da água rural, de&#13;
abastecimento público de água potável para o&#13;
abastecimento individual a agregados familiares, servindo&#13;
tanto para o uso doméstico como para as necessidades&#13;
produtivas, o que permite que as famílias aumentem a              A bomba de corda possibilita uma maior quantidade de&#13;
                                                                  água para a produção.&#13;
sua geração de rendimentos monetários. A descrição do&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                               4&#13;
&amp;#12;&#13;
Análise                                                         Bombas à pedal em África&#13;
&#13;
&#13;
                                                                A bomba a pedal foi inventada em Bangladesh, onde foram&#13;
    Mais duma década de experiência com dezenas de              desenvolvidas diversas variantes ao longo de muitos anos,&#13;
    milhares de PFMs, demonstrou que estes são                  estando milhões de bombas em uso. Foi estendida para um&#13;
    largamente aceites e apreciados pelos agregados             número de países em África (tais como o Quénia, Malawi e&#13;
    familiares. Quando estes são introduzidos numa certa        Zâmbia). Existem no Zimbabwe pelo menos três empresas&#13;
área, a maioria dos agregados procura melhorar os seus          quefabricamversõeslocais. AbombaapedalnoZimbabweé&#13;
&#13;
poços ou construir novos poços melhorados. Os agregados         duas vezes mais cara que a bomba de corda, e esta última é&#13;
&#13;
estão dispostos a financiar uma grande parte do custo inicial   nestemomentomaiscomumempoçosusadosparaprodução&#13;
&#13;
(cerca de 80%), o que indica o seu cometimento para com         comercial de hortícolas. Contudo, a bomba a pedal parece ter&#13;
&#13;
a tecnologia e permite que o financiamento público ou de        várias vantagens: usa os músculos das pernas que são mais&#13;
                                                                fortes que os braços; pode descarregar sobre pressão, para&#13;
agências externas de assistência possa ser distribuído por&#13;
                                                                um reservatório acima do nível da bomba para alimentação&#13;
um número maior de agregados.&#13;
                                                                por gravidade ou através de mangueira directamente para o&#13;
                                                                campo; éfacilmentetransportáveldepoçoparapoçoeparaa&#13;
Manutenção&#13;
                                                                armazenamento caseiro para segurança nocturna.&#13;
   Os requisitos de manutenção dos PFMs são mínimos.&#13;
Algumas reparações estruturais podem ser necessárias de&#13;
tempos em tempos, mais algumas substituições periódicas&#13;
das rodelas para os guinchos que são feitas a partir de pneus providenciam rendimentos adicionais, deveriam ser capazes&#13;
&#13;
velhos de carro, e de correntes e baldes para coleta da água. de mantê-las em condições de operação, embora qualquer&#13;
                                                              destas tecnologias tenha inevitavelmente mais problemas&#13;
&#13;
O potencial para mais melhoramentos                           de manutenção que um simples guincho e balde.&#13;
&#13;
   Um poço familiar melhorado padrão pode ser usado              Existe uma troca entre os benefícios económicos extras&#13;
&#13;
para a irrigação de hortícolas, com o balde e guincho. Isto   resultantes da adição duma bomba e o custo e complicação&#13;
                                                              adicionais. O uso de bombas de corda no Zimbabwe está&#13;
implica trabalho árduo e consequentemente a maioria dos&#13;
                                                              a crescer e neste momento, a sustentabilidade a longo&#13;
donos de poços apenas pode cultivar pequenas áreas.&#13;
                                                              prazo desta tecnologia continua por ser provada. Se os&#13;
Adicionando uma simples bomba, como uma bomba de&#13;
                                                              agregados que possuem bombas realmente aumentarem&#13;
corda ou uma bomba a pedal (ver caixa na página 5), é&#13;
                                                              os seus rendimentos, eles terão os meios e incentivos para&#13;
possível irrigar uma área oito vezes maior do que aquela&#13;
                                                              manter ou substituir a bomba ao longo do tempo. Se, por&#13;
que rega com o balde.&#13;
                                                              outro lado, as condições mudarem e as bombas não&#13;
   Bombear não é tão difícil com esta bomba, enquanto         oferecerem mais benefícios económicos, elas não serão&#13;
que o custo inicial é de menos do que US$ 100 (para uma       mantidas. Contudo, a longevidade ou não das tecnologias&#13;
bomba de corda). Os materiais usados são todos localmente     de água para a produção não levantara os mesmos&#13;
disponíveis e os agricultores, para os quais as bombas        problemas que aqueles referentes à sustentabilidade dos&#13;
                                                              programas de água potável doméstica.&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Aplicações na agricultura&#13;
                                                                 Contudo, para além da água, as pessoas rurais&#13;
                                                              enfrentam uma série de outros constrangimentos para o&#13;
                                                              aumento do seus rendimentos agrícolas. Muitas vezes elas&#13;
                                                              têm dificuldades no aprovisionamento de insumos tais como&#13;
                                                              sementes de alta qualidade, fertilizantes e químicos; elas&#13;
                                                              poderão ter falta de conhecimentos para fazerem o melhor&#13;
                                                              uso desses insumos; poderão ter dificuldades em&#13;
                                                              comercializar os seus produtos da melhor forma. Contudo,&#13;
                                                              ao se concentrarem na produção de comodidades de alto&#13;
                                                              valor, os agricultores com água bombeada manualmente&#13;
                                                              dos Poços Familiares Melhorados podem ainda gerar&#13;
 Uma bomba a pedal em Malawi irriga com um mínimo             rendimentos comparáveis com os seus contrapartes dos&#13;
 de trabalho.&#13;
                                                              esquemas formais de irrigação.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             5&#13;
&amp;#12;&#13;
    No Zimbabwe, os principais intermediários que apoiam                      Considerações geográficas&#13;
tais agricultores têm sido as empresas privadas de                                A nível nacional, algumas pessoas defendem que a&#13;
comercialização (ver caixa na página 6).                                      tecnologia dos PFMs apenas se aplica a zonas do país onde&#13;
    Não têm havido muitos estudos pormenorizados sobre                        existem grandes lençóis de água e boa pluviosidade.&#13;
os rendimentos que os agricultores podem atingir da                           Contudo, na prática, as famílias têm melhorado com sucesso&#13;
produção hortícola. Contudo, parece que uma produção                          os poços em distritos ao longo de todo o país, incluindo&#13;
eficiente por parte dum agricultor de culturas de exportação                  áreas notavelmente secas ou supostamente pobres em&#13;
pode atingir um rendimento anual de US$ 600 dum talhão                        lençóis de água. Logicamente que, durante a época&#13;
de 0.24 hectares com um poço e uma bomba. O mesmo                             seca, os PFMs têm mais probabilidade de secar,&#13;
agricultor com o mesmo poço e um balde poderia apenas                         comparativamente aos furos de água, dado que são menos&#13;
cultivar um talhão de 0.03 hectares e atingir um retorno                      profundos, mas experiências nas grandes secas de&#13;
anual de talvez US$ 75. Estes dados de rendimentos                            1991/92 e 1994/95 mostraram que os furos acabam&#13;
elevados representam uma grande oportunidade para gerar                       também por secar. As pessoas podem ser nessa altura&#13;
rendimentos monetários para os agregados familiares                           forçadas recorrer a fontes de água não protegidas. Uma&#13;
rurais, no mesmo nível que rendimentos de esquemas                            solução para este problema poderia ser a instalação dum&#13;
convencionais de irrigação.4 Estes dados referem-se à                         pequeno número de furos muito fundos para providenciar&#13;
produção para exportação, mas o mercados internos podem                       água potável durante as secas e um grande número de&#13;
também ser rentáveis e são mais fáceis de aceder para os                      poços familiares para o uso normal.&#13;
pequenos agricultores. O ponto importante é começar com&#13;
uma análise de mercado e assim decidir sobre as                               Reservas quanto à qualidade da água&#13;
necessidades de produção, incluindo a água.                                       Foram também levantadas preocupações em relação à&#13;
                                                                              qualidade da água dos poços familiares. Melhorar e&#13;
Objecções e                                                                   proteger os poços, aumenta consideravelmente a qualidade&#13;
                                                                              da água em comparação com um poço não protegido e os&#13;
constrangimentos                                                              benefícios de saúde podem ser assegurados se os&#13;
                                                                              programas de melhoramentos forem apoiados por uma&#13;
                                                                              efectiva educação de saúde e higiene. Para além disso,&#13;
    Apesar dos seus muitos benefícios, os PFMs não têm                        especialistas mundiais do sector concordam actualmente&#13;
sido plenamente aceites pelos que tomam decisões no sector                    que a quantidade de água usada constitui um determinante&#13;
de águas no Zimbabwe. Existem várias razões para tal.                         mais importante dos benefícios de saúde do abastecimento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   O trabalho da Hortico: pequenos proprietários e grandes empresas em parceria&#13;
&#13;
&#13;
   UmesquemabemsucedidodospequenosagricultoreséodirigidopelaHortico,umaempresaformadainicialmenteparaaexportação&#13;
   para a Europa de produtos hortícolas do sector de agricultura comercial de grande escala. Na procura de expandir e diversificara base&#13;
   da sua produção, a Hortico abordou inicialmente alguns grupos do programa formal da AGRITEX, mas teve experiências variadas com&#13;
   estes fazendeiros. Não era apenas o abastecimento de água e daí a continuidade da produção que era frequentemente interrompida,&#13;
   mas existiam também disputas sobre classificação dos produtos e partilha dos rendimentos. A Hortico desenvolveu então um sistema&#13;
   de trabalhar individualmente com famílias, o que se provou um grande sucesso.&#13;
       AHorticotrabalhaagoracomcercade3.000agregados,etemumarededepequenosdepósitos,cadaumlocalizadodentroduma&#13;
   área de cerca de 200 agricultores. Os depósitos alimentam duas fábricas principais de processamento, a partir das quais os produtos&#13;
   são enviados já embalados e rotulados directamente para as prateleiras dos supermercados no Reino Unido. A Hortico lida&#13;
   sistematicamente com todos os constrangimentos enfrentados pelos agricultores com excepção do abastecimento de água, que cada&#13;
   agricultor obtém do seu próprio poço familiar. Ela encoraja os agricultores a produzirem culturas que têm grandes margens; cede a&#13;
   crédito todos os insumos(sementes, fertilizantes, etc)necessários para uma área específica de produção; forma os extensionistaslocais&#13;
   para ajudarem os agricultores na produção das culturas; faz a classificação no local assim como o pagamento quando as culturas são&#13;
   entregues no depósito. As áreas individuais de produção variam de acordo com a cultura, mas são pequenas (normalmente&#13;
   300 a 600 metros quadrados).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
4&#13;
Num importante estudo recente de dez esquemas de irrigação formal [Tawonezi &amp; Mudima (2000)], metade tinham uma média anual de rendimentos por agricultor&#13;
de menos do que US$ 420. O melhor esquema tinha uma média de rendimento por agricultor de US$ 4.200 por ano.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          6&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                           Pessoal&#13;
                                                               Um outro constrangimento na expansão dos&#13;
                                                           poços familiares é o de pessoal: uma agência&#13;
                                                           governamental pode instalar um furo de água com muito&#13;
                                                           menos trabalho, educação e tempo do que, digamos, vinte&#13;
                                                           e cinco poços familiares.&#13;
&#13;
&#13;
                                                           Lições para a&#13;
                                                           sustentabilidade e&#13;
                                                           redução da pobreza&#13;
 Horticultura de pequena escala irrigada por baldes.&#13;
&#13;
                                                           O PFM é um sistema sustentável&#13;
melhorado de água do que a qualidade de água em si.            O PFM foi originalmente concebido e desenhado pela a&#13;
Os PFMs, ao serem colocados adjacentes às casas, resultam  equipa do Laboratório Blair como um sistema de&#13;
em níveis mais altos de utilização da água do que os furos abastecimento de água familiar sustentável, e a sua&#13;
comunitários. A proximidade também encoraja o uso da       sustentabilidade tem sido claramente demonstrada ao longo&#13;
água para a produção de hortícolas e frutos, melhorando    dum período de catorze anos. Cada agregado tem a&#13;
assim a nutrição.                                          propriedade individual e daí responsabilidade individual,&#13;
                                                           podendo seleccionar a tecnologia adequada às suas&#13;
Financiamento                                              circunstâncias. O programa de poços familiares melhorados&#13;
&#13;
    Alguns líderes do sector de águas hesitaram em         do Zimbabwe promove tecnologias (revestimento dos&#13;
                                                           poços, baldes e guinchos) que são baratas e duráveis. Para&#13;
promover os poços familiares melhorados porque os fundos&#13;
                                                           além disso, cada família pode melhorar ainda mais a&#13;
externos são cedidos para beneficiar famílias individuais,&#13;
                                                           tecnologia sempre que assim o desejar.&#13;
em vez da comunidade como um todo. Contudo, esta é&#13;
exactamente a mesma situação que para a construção de&#13;
                                                           O PFM ajuda a reduzir a pobreza&#13;
latrinas, daí que não existe lógica em apoiar uma e não a&#13;
outra situação. De facto, do ponto de vista das agências       A provisão de água e saneamento não é, por si só um&#13;
&#13;
externas de assistência, o custo por pessoa, do apoio a um objectivo, mas parte duma estratégia de eliminação da&#13;
&#13;
programa de poços familiares é menor que o apoio para      pobreza. Nas zonas rurais os sistemas de abastecimento de&#13;
&#13;
um programa de furos e bombas de água. Isto deve-se        água a nível de agregado familiar, tais como os PFMs, podem&#13;
                                                           ter um papel central no que diz respeito a este grande&#13;
parcialmente ao facto de que a maior parte do custo dos&#13;
                                                           objectivo. Um PFM pode servir tanto as necessidades&#13;
poços familiares melhorados é suportada pelo proprietário.&#13;
                                                           domésticas como produtivas e produzir hortícolas de grande&#13;
                                                           valor. A adição dum simples dispositivo de elevação de água&#13;
                                                           num PFM ou poço adjacente destinado a água produtiva,&#13;
                                                           embora acrescente requisitos de manutenção, aumenta&#13;
                                                           grandemente a área que a família pode confortavelmente&#13;
                                                           regar e aumenta o potencial de geração de rendimentos,&#13;
                                                           muitas vezes para níveis comparáveis aos rendimentos de&#13;
                                                           esquemas de irrigação formais e convencionais. Um poço com&#13;
                                                           balde possibilita a sobrevivência da família; um poço com&#13;
                                                           uma bomba ajuda a mesma família a ultrapassar a pobreza.&#13;
&#13;
&#13;
                                                           A comercialização é vital para uma&#13;
                                                           utilização comercial rentável dos PFMs&#13;
                                                               O acesso dos agregados à água para fins produtivos&#13;
                                                           pode contribuir para o alívio da pobreza no campo, se forem&#13;
                                                           identificados mercados rentáveis. O acesso ao mercado deve&#13;
 Arranjo normal para horticultura de irrigação com         definir as culturas que deverão ser produzidas e assim os&#13;
  recurso a bomba.&#13;
                                                           insumos, conhecimentos técnicos e capacitação que&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                          7&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                         Water and Sanitation&#13;
                                                                                                                         Program-Africa Region (WSP-AF)&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                         The World Bank, Hill Park,&#13;
                                                                                                                         Upper Hill, P.O. Box 30577,&#13;
                                                                                                                         Nairobi, Kenya&#13;
&#13;
&#13;
 Um poço familiar melhorado, coberto de forma a manter a qualidade de água.                                              Phone: (254-2) 260300, 260400&#13;
                                                                                                                         Fax: (254-2) 260386&#13;
&#13;
necessita ser providenciada. Com as contribuições dos agentes de extensão                                                Correio Electrónico:&#13;
&#13;
recrutados localmente, os agregados rurais mostraram-se capazes de produzir                                              wspaf@worldbank.org&#13;
&#13;
culturas hortícolas especializadas usando os seus PFMs. Existe um grupo de culturas                                      Sítio na Internet: www.wsp.org&#13;
de alto rendimento que poderiam ser produzidas e comercializadas com sucesso&#13;
a partir das zonas rurais no Zimbabwe e em outros países de África.&#13;
&#13;
&#13;
O PFM tem aplicação internacional&#13;
    As ideias desenvolvidas no Zimbabwe foram já estendidas a Moçambique,&#13;
onde o governo reconheceu os benefícios do abastecimento de água a nível do&#13;
agredado e implementou com sucesso programas apoiados tanto pela GTZ&#13;
(Cooperação Técnica Alemã) como pela WaterAid. Um pequeno programa&#13;
começou também na Serra Leoa.&#13;
    Não existem condições especiais no Zimbabwe que sugiram que o PFM possa&#13;
continuar a ser único para aquele país ­ pelo contrário, existem condições&#13;
apropriadas para o seu uso em grande parte do continente.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   Referências                                                                                                           Agradecimentos&#13;
                                                                                                                         Escrito por: Peter Robinson&#13;
                                                                                                                         Editor da Série: Jon Lane&#13;
   · Poverty in Zimbabwe. Harare: Central Statistics Office, 1998. (Pobreza no Zimbabwe).&#13;
                                                                                                                         Editor Assistente: John Dawson&#13;
   · Mazungu, Emmanuel and Pieter Van der Zaag. The Practice of Smallholder Irrigation:&#13;
                                                                                                                         Publicação de: Vandana Mehra&#13;
      Case Studies from Zimbabwe. Harare: University of Zimbabwe Publications 1996. (A&#13;
                                                                                                                         Fotografia de: Alan Windram,&#13;
      Prática de Irrigação para Pequenos Agricultores: Casos de Estudo do Zimbabwe.)&#13;
                                                                                                                         Aquamor e Jon Lane&#13;
   · Mbetu, Ramson. Rural Development: Productive Water First. Paper presented at&#13;
                                                                                                                         Elaboração de: Write Media&#13;
      Water Pricing Workshop, Harare 1995. (Desenvolvimento Rural: Primeiro a Água&#13;
                                                                                                                         Impressão de: PS Press Services Pvt. Ltd.&#13;
      Produtiva. Documento apresentado no Seminário sobre preços da água.)&#13;
                                                                                                                         Tradução para Português de: Lino Jamisse&#13;
   · Morgan, Peter and Ephraim Chimbunde. Upgrading Family Wells in Zimbabwe.&#13;
                                                                                                                         Revisão da Tradução por: Dominic Bond&#13;
      Waterlines, vol. 9, no. 3, 1991. (Melhorando Poços Familiares no Zimbabwe.)&#13;
   · Morgan, Peter, Ephraim Chimbunde, Nason Mtakwa, and Anthony Waterkeyn.&#13;
      Upgraded Family Wells in Zimbabwe. Waterlines, vol. 14, no. 4, 1996. (Poços                                        Agosto de 2002&#13;
      Familiares Melhorados no Zimbabwe.)&#13;
   · Robinson, Peter, Roy Maposa, and Ramson Mbetu. Water and Sanitation for Poor                                        O Programa de Água e Saneamento&#13;
&#13;
      Households ­ Reducing Costs or Increasing Incomes? Harare: Zimconsult, 2000.                                       constitui uma parceria internacional&#13;
&#13;
      (Água e Saneamento para Famílias Pobres ­ Redução dos Custos ou Aumento dos                                        que visa ajudar os pobres a terem&#13;
&#13;
      Rendimentos?)                                                                                                      acesso contínuo a serviços melhorados&#13;
&#13;
   · Tawonezi, Dagmore e Kennedy Mudima. Socio-Economic Impact of Smallholder                                            de abastecimento de água e&#13;
&#13;
      Irrigation Development in Zimbabwe. Harare: Food &amp; Agricultural Organisation of                                    saneamento. Os principais parceiros&#13;
&#13;
      the United Nations, 2000. (Impacto Sócio-Económico do Desenvolvimento da                                           financiadores deste Programa são os&#13;
&#13;
      Irrigação dos Pequenos Agricultores no Zimbabwe.)                                                                  Governos da Austrália, Áustria, Bélgica,&#13;
&#13;
   · Targeted Water Price Subsidies. Report on study conducted for Water Resources                                       Canadá, Dinamarca, França,&#13;
&#13;
      Management Strategy Steering Committee. Harare: Zimconsult, 2000. (Subsídios                                       Alemanha, Luxemburgo, Holanda,&#13;
&#13;
      dirigidos para tarifas de Água. Relatório sobre um estudo realizado pelo Comité                                    Noruega, Suécia, Suíça, Reino Unido,&#13;
&#13;
      Coordenador da Estratégia de Gestão dos Recursos Hídricos.)                                                        Programa das Nações Unidas para o&#13;
                                                                                                                         Desenvolvimento e o Banco Mundial.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
O Banco Mundial não assume quaisquer responsabilidades pelas opiniões aqui expressas, que são do autor, e que não devem ser atribuídas ao Banco Mundial ou a&#13;
organizações suas afiliadas. As designações aqui mencionadas e a apresentação dos materiais são apenas para conveniência dos leitores e não implicam a expressão&#13;
de qualquer opinião legal ou de outra natureza por parte do Banco Mundial ou seus afiliados em relação à situação legal de qualquer país, território, cidade, área ou&#13;
suas autoridades, ou relacionadas com a delimitação das suas fronteiras ou filiações nacionais. As informações contidas nas Publicações do Programa de Água e&#13;
Saneamento podem ser livremente reproduzidas, agradecendo-se o devido reconhecimento.&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="2494406">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2494406/upgraded-family-wells-zimbabwe-household-level-water-supplies-multiple-uses-pocos-familiares-melhorados-no-zimbabwe-abastecimento-de-agua-agregados-para-usos-multiplos
        </url>
        <availablein>French,English,Portuguese</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="French" entityid="000160016_20030827173914" node_id="2494406"/>
            <available_in lang="English" entityid="000160016_20030827173735" node_id="2494406"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2494406/upgraded-family-wells-zimbabwe-household-level-water-supplies-multiple-uses-pocos-familiares-melhorados-no-zimbabwe-abastecimento-de-agua-agregados-para-usos-multiplos</url_friendly_title>
        <new_url>2002/08/2494406/upgraded-family-wells-zimbabwe-household-level-water-supplies-multiple-uses-pocos-familiares-melhorados-no-zimbabwe-abastecimento-de-agua-agregados-para-usos-multiplos</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/27/000160016_20030827174159/Rendered/INDEX/266240Portuguese0Blue0Gold06.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/27/000160016_20030827174159/Rendered/PDF/266240Portuguese0Blue0Gold06.pdf</pdfurl>
        <datestored>2003-08-27T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2002-08-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Upgraded family wells in Zimbabwe :
            household-level water supplies for multiple uses
        </repnme>
        <abstracts>
            Most drinking-water program of
            governments, NGOs and external support agencies concentrate
            on public supplies, for domestic purposes only. In Zimbabwe,
            however, the long-established upgraded family well (UFW)
            program has two particularly interesting features. Each
            household invests in and manages its own water supply
            without depending on the government for maintenance; the
            same water source is often used for both domestic and
            productive purposes, which can considerably increase the
            incomes of poor people. This program dates back many years
            and has grown to a large scale across the country. The
            individual wells are simple, convenient and reliable. The
            household-level approach avoids the problems of ownership
            and decision making associated with public water provision.
            The wells build on traditional practice, and serve
            people's multiple needs and uses for water, not just
            domestic drinking water. In particular they can provide
            enough irrigation water for small-scale agriculture, which
            contributes directly to the alleviation of poverty. Adding
            simple hand- or foot-pumps, which typically produce incomes
            eight times greater than wells with buckets, can magnify
            this benefit. Thus the same water facilities can improve
            both health and economic development. Given Zimbabwe's
            current economic problems, these UFWs are proving more
            sustainable than the public supplies, and so are playing a
            vital role in enabling rural people to survive. This concept
            of household level water supply could have wide application
            across Africa.
        </abstracts>
        <docna>
            Pocos familiares melhorados no Zimbabwe :
            abastecimento de agua a agregados para usos multiplos
        </docna>
        <display_title>Upgraded family wells in Zimbabwe
            : household-level water supplies for multiple uses : Pocos
            familiares melhorados no Zimbabwe : abastecimento de agua a
            agregados para usos multiplos</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2002/08/2494406/upgraded-family-wells-zimbabwe-household-level-water-supplies-multiple-uses-pocos-familiares-melhorados-no-zimbabwe-abastecimento-de-agua-agregados-para-usos-multiplos</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <count>Zimbabwe</count>
        <entityids>
            <entityid>000160016_20030827174159</entityid>
        </entityids>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Southern Africa!$!80472</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Sub-Saharan Africa!$!80473</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <admreg>Africa,Africa</admreg>
        <colti>Water and sanitation program - Africa region
            field note ; no. 6</colti>
        <lang>Portuguese</lang>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Potable water; Drinking water standards;
            Drinking water supplies; Drinking water treatment; Drinking
            water disinfection; Irrigation systerms; Nongovernmental
            organizations; Water supply; Wells; Small scale farming;
            Hand pumps; Maintenance &amp; repair; Water quality
            management; Marketing; Commercial agriculture
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>Southern Africa</geo_region>
            <geo_region>Sub-Saharan Africa</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>26624</repnb>
        <alt_title>
            Puits familiaux ameliores au Zimbabwe :
            approvisionnement en eau menageres aux usages multiples;
            Pocos familiares melhorados no Zimbabwe : abastecimento de
            agua a agregados para usos multiplos
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Social Protections and Labor</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Rural Development</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Food Security</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Social Protection and Labor</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Water Economics</ml:concept><ml:concept>Water Prices</ml:concept><ml:concept>Water Pricing</ml:concept><ml:concept>Income</ml:concept><ml:concept>Agricultural Growth and Rural Development</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Water, Sanitation and Hygiene</ml:concept><ml:concept>Price Subsidies</ml:concept><ml:concept>Water Allocation and Water Economics</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Africa</ml:geo-region><ml:geo-region>Zimbabwe</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>