<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                              14&#13;
                                                                                                                                    Fiche&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                Programme&#13;
                pour l'eau et&#13;
                l'assainissement&#13;
                                              Le Mvula Trust en Afrique du sud :&#13;
                Un partenarait international&#13;
                                              Un partenaire indépendant&#13;
                pour aider les populations&#13;
&#13;
                défavorisées a avoir un accès&#13;
&#13;
                durable à des services d'eau  du gouvernement&#13;
                et d'assainissement améliorés&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            Région Afrique&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
L'eau, l'assainissement et l'hygiène&#13;
sont des composantes essentielles du&#13;
développement         durable     et    de&#13;
l'allègement de la pauvreté. En Afrique,&#13;
les responsables politiques et les&#13;
spécialistes du secteur insufflent une&#13;
nouvelle dynamique dans ces domaines&#13;
importants. Cette fiche ainsi que d'autres&#13;
dans la même collection, participent&#13;
de    manière      opportune    à    cette&#13;
dynamique. Il s'agit essentiellement&#13;
d'aider les politiciens, les responsables&#13;
et les professionnels dans leurs                Un opérateur communautaire et un agent de terrain du Mvula Trust s'entretenant avec des&#13;
activités. En ma qualité d'ambassadeur          enfants à une borne fontaine.&#13;
&#13;
de l'eau pour l'Afrique, nommé à Accra&#13;
en avril 2002 et appuyé par la                  Résumé&#13;
Conférence de l'AMCOW en mai 2002,              LeMvulaTrustenAfriquedusudestunegrandeONGdontlebutexclusifestd'approvisionnerlespopulations&#13;
je vous les conseille.                          démunieseneauetdeleuroffrirdesservicesd'assainissement.Sonbudgetdefonctionnementannuelestde&#13;
                                                plus de 10 millions de US dollars. Très peu d'ONG locales de cette taille travaillent dans le secteur de l'eau&#13;
                                                etdel'assainissementenAfrique.Pourtant,c'estégalementuneorganisationjeune,quiaconnuunecroissance&#13;
                                                plutôtrapidedepuissafondationen1993.Elleadepuis sacréationànosjours,jouéunrôleprimordialdans&#13;
                                                ledéveloppementduvasteeturgentprogrammepourl'eauetl'assainissementenAfriquedusud.&#13;
Salim Ahmed Salim&#13;
                                                    Laprésentepublicationretracel'histoiredudéveloppementduMvulaTrustetjetteunregardinquisiteur&#13;
Ambassadeur de l'eau pour l'Afrique             sur son mode de fonctionnement. Le Mvula Trust est partagé entre deux fonctions essentielles : la fonction&#13;
                                                plus traditionnelle des ONG qui est de travailler avec les communautés et de les renforcer, de les&#13;
                                                sensibiliser et de promouvoir l'innovation ; et celle d'agence nationale d'exécution, ayant pour domaine&#13;
                                                d'exercice la plupart des zones rurales les plus démunies d'Afrique du sud. Au cours de ces dernières&#13;
                                                années, le Mvula Trust a noué d'étroites relations de travail et de coopération avec le gouvernement&#13;
                                                d'Afrique du sud, relations qui lui ont permis d'avoir une influence considérable sur les politiques&#13;
                                                gouvernementales. Le Mvula Trust offre à l'Afrique du sud un mécanisme alternatif de prestation de&#13;
                                                services aux communautés démunies des zones rurales. Il dispose de principes et de méthodes de travail&#13;
                                                clairs, et est en mesure à la fois d'influencer les décisions gouvernementales et d'attirer des financements&#13;
                                                substantiels. Il est par conséquent un exemple susceptible d'être suivi par d'autres pays africains soucieux&#13;
                                                de créer des organisations indépendantes qui travailleraient en partenariat avec leurs gouvernements.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                              par l'approvisionnement en eau et l'assainissement des&#13;
                                                              populations non desservies à ce jour en Afrique va au-delà&#13;
&#13;
                             De lAfrique,                     des capacités de la plupart des gouvernements. Dans bien&#13;
                                                              des cas, des réformes ont également modifié le rôle de&#13;
                          toujours du neuf                    l'Etat qui, de fournisseur direct de services, est devenu&#13;
                                                              facilitateur et régulateur. Ainsi, une nouvelle génération&#13;
                                    PLINY                     d'ONG a vu le jour avec pour mission d'essayer de combler&#13;
                                                              le vide laissé par l'Etat. Elles s'efforcent d'associer prestation&#13;
                                                              de services et sensibilisation, à travers l'engagement avec&#13;
                                                              l'Etat. Ces ONG sont soucieuses d'exercer un impact plus&#13;
                                                              important à une échelle plus grande, en complétant les&#13;
                                                              initiatives gouvernementales, au lieu de travailler de&#13;
                                                              manière indépendante, comme l'ont jusque-là fait les&#13;
                                                              ONG. La présente fiche se penche essentiellement sur l'une&#13;
                                                              de ces ONG, le Mvula Trust en Afrique du sud.&#13;
 Contexte&#13;
                                                              Historique du Mvula Trust&#13;
&#13;
    Le rôle de la société civile a pris une ampleur&#13;
    considérable dans de nombreux pays africains au cours          Le Mvula Trust a été créé en 1993, six mois avant les&#13;
    de la décennie écoulée. Cela s'est traduit par la              premières élections démocratiques qui mirent fin à l'ère&#13;
    prolifération des ONG locales africaines, qui prennent         de l'apartheid en Afrique du sud. A l'époque, les&#13;
une part active au développement, notamment dans le                populations rurales étaient victimes d'un dénuement&#13;
secteur de l'eau et de l'assainissement. Un certain nombre    particulièrement prononcé, dû à une grave sécheresse qui,&#13;
de raisons expliquent cette prolifération, au nombre          en matière d'approvisionnement en eau potable, a été&#13;
desquelles, notamment, l'élargissement de l'espace            aggravée par la chute des anciennes administrations des «&#13;
politique né de la consolidation des démocraties libérales    homelands » (régions réservées aux Noirs), qui étaient&#13;
dans la plupart des pays. Les ONG jouent désormais            chargées d'assurer la gestion des infrastructures&#13;
des rôles divers, allant du pilotage d'initiatives            d'approvisionnement en eau. Il fallait donc d'urgence&#13;
non-conventionnelles ou difficiles, au renforcement de la     faire face à la situation, au moins jusqu'à ce que le&#13;
pression des consommateurs, en passant par la prise de        nouveau gouvernement se dote d'un programme&#13;
position contre les gouvernements et les agences extérieures  d'approvisionnement en eau et d'assainissement.&#13;
sur les questions de politiques et les réactions rapides à        Le Mvula Trust a été, dans un premier temps, conçu&#13;
des situations d'urgence ou à des catastrophes naturelles.    comme un projet quadriennal, dont l'avenir dépendrait de&#13;
   D'autres raisons pratiques expliquent l'émergence de       ses rendements au cours des premières années de son&#13;
certaines ONG spécifiques et leur rôle plus significatif dans existence et de ses besoins futurs. Il s'agissait d'alléger la&#13;
bien des pays aujourd'hui. L'ampleur du défi représenté       situation critique du début des années 1990, en mettant en&#13;
                                                              place un mécanisme rapide et efficace de financement de&#13;
                                                              projets communautaires d'approvisionnement en eau et&#13;
  Membres fondateurs passés et                                d'assainissement. En termes d'approche, le Mvula Trust s'est&#13;
  présents du Trust Mvula                                     inspiré de la pratique internationale des ONG (qui est de&#13;
                                                              mettre l'accent sur les pauvres, de placer la population au&#13;
  · Le Département des eaux et forêts                         coeur du développement, de privilégier les technologies&#13;
  ·L'Unioneuropéenne                                          appropriées, d'être davantage mues par l'objectif de travail&#13;
  · Le Trust indépendant pour le développement                que par le profit, et de privilégier aussi bien le processus que&#13;
  · L'AusAID (du gouvernement d'Australie)                    le produit), qu'il a adaptée à l'environnement spécifique de&#13;
  · Ireland AID (du gouvernement d'Irlande)                   l'Afrique du sud. Le premier financement du Mvula Trust lui&#13;
  · Les autorités locales (les municipalités de district)     a été accordé par le Trust indépendant pour le développement&#13;
  · La Primature du Cap oriental                              (qui gère une subvention du Parlement sud-africain), le Trust&#13;
&#13;
  · La Commission pour la recherche hydrologique              Kagiso (qui gère des fonds de l'Union européenne) et par la&#13;
&#13;
  · DANIDA (du gouvernement du Danemark)                      Banque de développement d'Afrique australe sous la forme&#13;
&#13;
  · DFID (du gouvernement du Royaume-Uni)                     de prêts. Au départ, le Trust était une organisation non-&#13;
                                                              gouvernementale dirigée par un Conseil indépendant créé&#13;
                                                              à l'initiative d'un certain nombre de personnes membres du&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             2&#13;
&amp;#12;&#13;
Comité permanent pour l'eau et l'assainissement (Standing&#13;
Committee on Water and Sanitation ­ SCOWSAS), une&#13;
initiative visionnaire de la société civile, qui a fonctionné&#13;
pendant la période de transition de l'apartheid vers la&#13;
démocratie. Le tout premier Conseil d'administration du&#13;
Mvula Trust était en majorité composé de représentants de&#13;
ses trois premiers membres fondateurs, de militants du&#13;
développement rural et de spécialistes du secteur.&#13;
    Au cours de la période de transition démocratique, le&#13;
Trust Mvula a joué un rôle crucial de sensibilisation et&#13;
d'élaboration de politiques en appui au nouveau&#13;
gouvernement. Dès le départ donc, le type de relations&#13;
devant exister entre le Trust et l'Etat était supposé être&#13;
basé sur la coopération et l'engagement constructifs. Cette&#13;
caractéristique du Mvula Trust revêtait un sens particulier à&#13;
                                                                                    AFRIQUE DU SUD&#13;
l'époque, car les ONG, à l'ère de l'apartheid, étaient très&#13;
connues pour leur militantisme et pour leurs positions&#13;
antigouvernementales. La suite des événements a montré&#13;
que la plupart des ONG de développement rural, qui furent&#13;
créées sous le régime de l'apartheid, ont eu du mal à&#13;
adopter une position différente envers le gouvernement,&#13;
même après la transition vers l'ère démocratique. Au sein&#13;
du paysage des ONG en Afrique du sud, le Mvula Trust&#13;
avait aussi la particularité d'avoir été consciencieusement&#13;
                                                                  identifiés par le Trust et les nouvelles municipalités) pour&#13;
bâti comme organisation professionnelle, basée sur&#13;
                                                                  une valeur totale d'à peu près 10% du budget annuel&#13;
l'efficacité, et payant des salaires tenant compte du marché,&#13;
                                                                  d'investissement du DWAF. Le Mvula Trust s'engageait pour&#13;
contrairement à l'éthique volontariste qui caractérise la&#13;
                                                                  sa part à oeuvrer en coopération avec l'Etat, et notamment&#13;
plupart des ONG.&#13;
                                                                  à l'aider dans l'élaboration de politiques.&#13;
    Peu après le lancement par le nouveau gouvernement&#13;
                                                                      Comme stipulé dans l'Acte original du Trust, une&#13;
du Programme communautaire d'approvisionnement en&#13;
                                                                  évaluation externe du Mvula Trust a été réalisée en 1996.&#13;
eau et d'assainissement, un accord a été signé en 1995&#13;
                                                                  Celle-ci a recommandé que l'organisation soit transformée&#13;
entre le Mvula Trust et le Département des eaux et forêts&#13;
                                                                  en une institution permanente. A cette époque, le Trust&#13;
(DWAF), pour officialiser les relations entre les deux&#13;
                                                                  avait non seulement obtenu des financements du DWAF&#13;
institutions. Sept années plus tard, cet accord reste unique&#13;
                                                                  pour un nombre grandissant de projets, mais avait&#13;
en son genre, tant par son contenu que par sa portée,&#13;
                                                                  également signé des accords avec un certain nombre de&#13;
dans les relations entre l'Etat et les ONG en Afrique du&#13;
                                                                  bailleurs de fonds externes, en l'occurrence l'Union&#13;
sud. En effet, par les clauses de cet accord, l'Etat sud-africain&#13;
s'engageait à financer des projets identifiés par le Mvula        européenne et les gouvernements australien et irlandais.&#13;
&#13;
Trust (plus tard ces projets devaient être conjointement              Le Trust Mvula n'a pas cessé de se développer au fil des&#13;
                                                                  ans, au point qu'il gère désormais des projets d'eau,&#13;
                                                                  d'assainissement et d'élaboration de politiques pour un total&#13;
                                                                  annuel de marge brute d'autofinancement de plus de 10&#13;
                                                                  millions de US dollars. En termes de source de financement,&#13;
                                                                  les bailleurs de fonds étrangers acheminent désormais leur&#13;
                                                                  appui par le biais du DWAF, plutôt que de l'envoyer&#13;
                                                                  directement aux ONG ; ainsi plus de 90% des fonds reçus&#13;
                                                                  par le Mvula Trust lui parviennent par le biais de l'Etat. Cette&#13;
                                                                  nouvelle donne a de sérieuses conséquences sur la capacité&#13;
                                                                  du Trust à jouer un rôle indépendant de pionnier et d'avocat&#13;
                                                                  de ses différentes initiatives, notamment parce que les&#13;
                                                                  autorités municipales, qui sont désormais ses principaux&#13;
                                                                  clients, sont moins souples et moins enclines au progrès que&#13;
 Réunion communautaire dans le kraal ou l'enclos du chef.         le DWAF au niveau national.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                 3&#13;
&amp;#12;&#13;
Comment fonctionne                                                        des projets et rémunèrent les fournisseurs de services (y&#13;
                                                                          compris les consultants techniques et sociaux), et supervisent&#13;
le Mvula Trust ?                                                          la main-d'oeuvre locale. Le sens de l'appropriation et de la&#13;
                                                                          responsabilité généré par cette approche, ajouté à la&#13;
                                                                          confiance et aux aptitudes développées, ont permis à un&#13;
&#13;
Mise en oeuvre de projets                                                 grand nombre de projets appuyés par le Mvula Trust d'être&#13;
                                                                          davantage soutenus par les communautés qu'ils ne l'étaient&#13;
    Le Mvula Trust a été créé à une époque où aucune&#13;
initiative efficace n'était prise par le gouvernement en                  à l'époque où les programmes étaient gérés par l'Etat.&#13;
&#13;
matière d'approvisionnement en eau ; ceci lui a permis de                      A titre d'exemple, même après l'annonce, en 2000, de&#13;
&#13;
concevoir et de mettre en oeuvre ses propres politiques et                la politique gouvernementale d'approvisionnement gratuit&#13;
&#13;
approches. L'Etat a approuvé ce degré d'indépendance et                   en eau de base, les communautés appuyées par le Mvula&#13;
&#13;
laissé au Trust suffisamment de latitude pour tester ses                  Trust ont continué d'acheter de l'eau afin d'assurer la survie&#13;
&#13;
idées, tout en respectant l'orientation générale des                      de leurs projets jusqu'à la mise en oeuvre de la politique. Il&#13;
&#13;
politiques gouvernementales. Le Mvula Trust a conçu une                   n'en fut pas de même au niveau des projets gérés par l'Etat&#13;
&#13;
approche de la gestion communautaire et de la satisfaction                où même avant l'annonce de la politique, le taux de&#13;
&#13;
des demandes qui, même après maints amendements                           recouvrement des coûts de ces projets était inférieur à 1%.&#13;
&#13;
opérés au fil des ans, reste unique en son genre en Afrique                    Cependant, avec l'avènement des municipalités dans&#13;
&#13;
du sud. Mieux, le Trust a pu mettre en oeuvre cette approche              les zones rurales depuis 1996, la situation du Mvula Trust a&#13;
&#13;
à grande échelle en exécutant entièrement plus                            changé. Le processus de décentralisation des pouvoirs et le&#13;
de 250 projets d'eau et de vastes programmes                              transfert des attributions publiques du gouvernement vers&#13;
d'assainissement dans sept des neuf provinces que compte                  les municipalités s'est fait assez rapidement. Désormais,&#13;
le pays, et en utilisant chaque année plus de 10% du budget               les organisations municipales sont chargées de la gestion&#13;
national d'investissement.                                                de l'eau et de l'assainissement. Mais plusieurs d'entres&#13;
    Le Trust Mvula adopte un modèle d'élaboration de projet               elles ne perçoivent pas encore pleinement le rôle de&#13;
par lequel les organisations communautaires (telles que                   développement qu'elles sont appelées à jouer, et ne voient&#13;
les Comités pour l'eau et l'assainissement) jouent le rôle                pas non plus d'un bon oeil l'implication des ONG. Le Mvula&#13;
de directeurs de projet. Elles gèrent elles-mêmes les fonds               Trust s'emploie par conséquent activement à réduire l'impact&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Etude de cas : Le projet communautaire d'approvisionnement en eau de Nhlungwane&#13;
&#13;
&#13;
  Le projet de Nhlungwane est situé dans la région australe du Kwazulu-Natal. Cette communauté compte approximativement 227&#13;
  ménages, avec une population de 1,100 habitants. Grâce au Mvula Trust, un projet d'approvisionnement en eau a été créé et mené à&#13;
  terme en 1997. Depuis lors, le projet fonctionne normalement avec de très bons rendements en termes de recouvrement de coûts et&#13;
  de frais de fonctionnement. Les recettes, issues de la collecte d'une contribution de 0,7 $ EU par mois par ménage, sont supérieures aux&#13;
  dépenses du projet d'approvisionnement en eau ; ce qui a permis au projet de réaliser un solde en banque créditeur d'un montant de&#13;
  plus de US $ 1,100 (au début de l'an 2002).&#13;
      Leprojetutilisedel'eaudepuitsextraiteparunepompeàmoteurdieseletdéverséedansunréservoirplacéenhauteur,puisdistribuépar&#13;
  gravité dans 41 fontaines publiques. Les fontaines ont leur propre gérant qui sont tous des femmes (souvent surnommées&#13;
  «nompompis»).Cesgérantesexercentleursfonctionsàtitrevolontaireetdefaçonrotativeentrelesménagessituésdanslevoisinagedes&#13;
  fontaines.Chaquegérantegardelaclédelafontaineetl'ouvrechaquejouràunecertaineheurepourpermettreauxhabitantsdes'approvisionner&#13;
  eneau.Lesgérantescollectentégalementlescontributionsmensuellesdesménagessituésdanslevoisinagedeleurfontaine.&#13;
&#13;
&#13;
  Facteurs de réussite&#13;
&#13;
  · Le village de Nhlungwane est une communauté foncièrement unie, au sein de laquelle l'approche de satisfaction de la demande du&#13;
  Trust Mvula a permis de susciter un sens prononcé de l'appropriation et de la responsabilité du projet d'approvisionnement en eau.&#13;
  · Le Comité chargé de l'eau dans le village entretient de bonnes relations de travail avec les autorités locales, et assure une&#13;
  communication ouverte et régulière avec les villageois à travers des réunions communautaires.&#13;
  · Le projet a été initié et est géré par un certain nombre de personnes dynamiques, qui ont beaucoup contribué à promouvoir&#13;
  l'engouement pour le projet chez les membres de la communauté.&#13;
  · Le Comité chargé de l'eau dans le village a pour soubassement des organisations communautaires de femmes qui mènent des&#13;
  activités dans le village depuis des décennies.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      4&#13;
&amp;#12;&#13;
de ces deux problèmes et à nouer de bonnes&#13;
relations avec les municipalités. Son but est&#13;
d'aider ces dernières à offrir aux&#13;
communautés des services durables, fiables&#13;
et bon marché d'approvisionnement en eau.&#13;
Au nombre des services offerts par le Trust,&#13;
on peut citer :&#13;
· la mise en oeuvre de programmes et projets&#13;
de    prestation     durable     de    services&#13;
d'approvisionnement en eau&#13;
· l'appui fonctionnel et l'appui au&#13;
développement de politique aux départements&#13;
chargés de l'eau au niveau des municipalités&#13;
· le suivi et l'évaluation&#13;
· le choix et le recrutement de fournisseurs&#13;
de services d'approvisionnement en eau&#13;
· la création d'entreprises communautaires&#13;
de prestation de services d'eau et la prestation&#13;
de services d'appui&#13;
· la promotion de l'assainissement, de la santé&#13;
et de l'hygiène                                      Panneaux solaires fournissant de l'énergie à une pompe d'eau.&#13;
&#13;
· la formation et le renforcement des&#13;
capacités des communautés, de l'Etat et des consultants             lors de la mise en oeuvre du programme gouvernemental.&#13;
· l'élaboration de directives et d'outils utilisables dans tous     Le Trust Mvula est membre du Bureau directeur du secteur&#13;
les volets des services d'approvisionnement en eau.                 des services d'approvisionnement en eau, qui est dirigé&#13;
                                                                    par l'Etat, et il est l'un des deux représentants de la société&#13;
Impact sur les politiques                                           civile au niveau du Comité directeur du Programme&#13;
    Les étroites relations de travail entre le Trust Mvula et       gouvernemental des services d'approvisionnement en&#13;
le gouvernement ont permis au Trust d'influencer les                eau (« Masibambane »).&#13;
politiques de l'Etat en donnant le bon exemple à travers la&#13;
participation aux réunions au cours desquelles sont                 Financement&#13;
examinées les questions de politiques. Plus particulièrement,           L'autre caractéristique notable du Trust Mvula est son&#13;
en privilégiant les approches communautaires et la bonne            mode de financement. Avec la réduction des subventions&#13;
perception des priorités et capacités des communautés               participant à son fonds principal, le Trust a élaboré un&#13;
défavorisées,      le   Trust   a   influencé      l'approche       système permettant de couvrir ses charges essentielles à&#13;
gouvernementale du développement rural.                             partir des frais de mise en oeuvre des projets qu'il impute à&#13;
    Cet impact sur les politiques a été particulièrement visible    ses bailleurs de fonds.&#13;
en matière d'assainissement. L'approche désormais adoptée               Ces frais comprennent une indemnité d'administration&#13;
par tous les programmes d'assainissement de l'Etat a été            calculée sur la base d'un pourcentage (qui varie entre 6%&#13;
pilotée par le Trust entre 1994 et 1997, et ce dernier a            et 15%), une facturation du temps consacré à l'exécution&#13;
beaucoup contribué à l'élaboration de la politique nationale&#13;
                                                                    du projet et le recouvrement des dépenses de voyage et&#13;
en matière d'assainissement, publiée en 2001. Plus de&#13;
                                                                    de diverses autres dépenses. Tout le personnel intervenant&#13;
80% du programme gouvernemental en matière&#13;
                                                                    dans le projet remplit des formulaires de temps de travail.&#13;
d'assainissement ont été exécutés par le Trust Mvula, et&#13;
                                                                    En réalité, le Trust fonctionne comme une firme de gestion&#13;
ses spécialistes en assainissement ont été recrutés pour&#13;
                                                                    de projets et de consultation à but non lucratif, qui fait la&#13;
conseiller le gouvernement dans le cadre de la reproduction&#13;
                                                                    concurrence au secteur privé. Mais l'absence d'un fonds de&#13;
à grande échelle du programme actuellement en cours.&#13;
    L'impact du Trust sur les politiques en matière d'eau a         base affecte négativement sa capacité à financer ses&#13;
&#13;
été plus subtil. Alors que peu d'éléments du modèle de              activités traditionnelles d'ONG, telles que son programme&#13;
&#13;
satisfaction de la demande et de gestion communautaire              interne de formation et de développement du personnel,&#13;
&#13;
du Trust Mvula ont été pleinement adoptés par l'Etat, le            le développement stratégique organisationnel et de&#13;
Trust a collaboré étroitement avec le DWAF au fil des années,       politiques, la communication externe et la sensibilisation,&#13;
à travers l'élaboration des outils et des directives utilisés       et la participation aux conférences et ateliers.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                5&#13;
&amp;#12;&#13;
Etude de cas : Le Programme d'assainissement des écoles des zones rurales&#13;
&#13;
Entre 1997 et 2002, le Trust Mvula a exécuté un Programme d'assainissement des écoles des zones rurales, sur un financement de&#13;
l'Union européenne. Dans plus de 150 écoles, des fosses septiques à ventilation améliorée ont été construites, et une formation ainsi&#13;
qu'une campagne de sensibilisation sur la santé et l'hygiène ont été organisées.&#13;
    Les écoles ont été invitées à contribuer pour 10 % aux frais de construction, afin de susciter chez elles le sens de l'appropriation du&#13;
projet et de garantir que les comités de projet rendent financièrement compte aux parents. De même, les écoles ont été invitées à&#13;
constituerdesgroupesd'aumoinscinqécolesduvoisinagequionttoutesdesbesoinsd'assainissement.L'approchedegroupeaeudeux&#13;
principaux avantages : premièrement, les coûts unitaires (d'administration par exemple) ont été amoindris, car des économies&#13;
d'échelle ont pu être réalisées ; deuxièmement, les écoles ont pu s'entraider à maintenir l'engouement par la pression des autres.&#13;
L'inconvénient était la frustration éprouvée par certaines écoles qui ont vu des écoles de leur groupe ne pas respecter les délais ou les&#13;
clauses des accords, ce qui a occasionné des retards pour toutes les écoles de ces groupes.&#13;
&#13;
&#13;
Enseignements&#13;
&#13;
&#13;
· L'approchecommunautairedesatisfactiondelademandeadoptéeparleTrustMvula,ajoutéeàl'utilisationdusavoir-fairedelamain-&#13;
d'oeuvre locale, a permis d'offrir des infrastructures durables et bien entretenues à un coût de loin inférieur à celui des infrastructures&#13;
offertes par l'Etat.&#13;
·Vulenombreimportantdespartiesprenantesauprocessus,ilestessentieldedéfinir clairementaupréalable lesrôles,responsabilités,&#13;
exigences et attentes, afin d'éviter les déceptions, les frustrations et tout autre problème.&#13;
· Plus spécialement, dans le cas du projet d'assainissement des écoles, il est important d'organiser des cérémonies officielles de&#13;
lancement du projet. Cela préserve l'engouement au travail et réaffirme la responsabilité des écoles dans l'entretien des latrines et&#13;
dans la poursuite de la campagne de formation et de sensibilisation sur la santé et l'hygiène.&#13;
·Pourassurerlemaintiendesbonscomportementsenmatièred'hygièneetdesanté,uneéducationdanscesdomainesdevraitdevenir&#13;
un thème récurrent dans les programmes scolaires. Par conséquent, il vaudrait mieux que les cours de santé et d'hygiène soient&#13;
dispensésparuncertainnombred'enseignantsformésauniveaudechaqueécole,plutôtquepardesindividusextérieursàl'école,dont&#13;
les visites ne seraient qu'occasionnelles.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          Analyse du succès&#13;
                                                                          du Trust Mvula&#13;
&#13;
                                                                               A travers la promotion de l'utilisation de spécialistes&#13;
                                                                               locaux et de leur savoir-faire, la collaboration avec l'Etat&#13;
                                                                               pour assurer la duplication et la reproduction à grande&#13;
                                                                               échelle d'approches améliorées du développement&#13;
                                                                          rural, et à travers l'engagement constructif à influencer plus&#13;
                                                                          efficacement les politiques, le Trust Mvula réalise un impact&#13;
                                                                          qui va au-delà de ses capacités financières.&#13;
                                                                              Ce succès est dû à une conjugaison de plusieurs facteurs :&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          Une relation à l'origine mutuellement&#13;
                                                                          profitable avec le gouvernement&#13;
                                                                              Peu après la création du Trust Mvula, le nouveau&#13;
                                                                          gouvernement démocratiquement élu s'est rendu compte&#13;
                                                                          des avantages qu'il tirerait de l'exploitation des capacités,&#13;
                                                                          de l'engagement et de la créativité des ONG sectorielles&#13;
                                                                          pour combler les énormes lacunes en matière de prestation&#13;
                                                                          de services, et pour concevoir de nouvelles politiques et de&#13;
                                                                          nouveaux programmes. Le Trust était et reste l'un des&#13;
                                                                          éminents représentants de ces ONG. Les responsables qui&#13;
Un opérateur communautaire démarrant une pompe à                          se sont succédés au niveau du gouvernement et du Trust&#13;
énergie solaire.                                                          ont renforcé cette relation.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      6&#13;
&amp;#12;&#13;
Des dirigeants compétents                                                et de la rentabilité (bien que ce soit à des fins non lucratives)&#13;
    Le Mvula Trust a tiré profit des qualités de visionnaires            avec les valeurs traditionnelles de volontariat qui caractérisent&#13;
de ses différents dirigeants ainsi que de l'appui d'un personnel         le secteur. Il a ainsi réussi à s'adapter au nouvel&#13;
engagé et hautement compétent. Le premier directeur                      environnement de financement des bailleurs de fonds,&#13;
exécutif du Trust, avec l'appui du Conseil d'administration,             environnement dans lequel les coûts de fonctionnement sont&#13;
a conçu et mis en oeuvre ce qui, en Afrique du sud, était une            couverts par les frais de mise en oeuvre, tout en maintenant&#13;
approche radicalement nouvelle du financement et de la                   son rôle d'agence d'exécution du gouvernement, faisant&#13;
facilitation de projets de prestation de services                        souvent la concurrence au secteur privé. Le chiffre d'affaires&#13;
d'approvisionnement en eau et d'assainissement.                          de l'organisation a connu chaque année un taux de croissance&#13;
D'importantes relations ont été renforcées avec divers                   de 25% à 40%, et la restructuration de ses activités a exigé&#13;
partenaires locaux et internationaux, et le Trust s'est vite             un effort considérable ayant résulté en une amélioration&#13;
bâti une bonne réputation dans le secteur.                               constante de ses systèmes de gestion.&#13;
&#13;
&#13;
L'appui d'institutions étrangères                                        La capacité à s'adapter à un&#13;
    La bonne réputation du Trust lui a valu l'appui financier            environnement politique en mutation&#13;
de divers bailleurs de fonds internationaux. A titre d'exemple,              Cette croissance s'est opérée au moment même où le&#13;
un programme novateur, financé par l'Union européenne,                   Département des eaux et forêts, principal client de&#13;
a été exécuté de 1997 à 2002. Ce programme était                         l'organisation, a passé la main aux municipalités. Cette&#13;
spécialement conçu pour exécuter un certain nombre de                    nouvelle donne a nécessité un véritable changement de&#13;
projets destinés à élaborer des politiques, à sensibiliser les           mentalité chez le personnel et les dirigeants du Trust. Les&#13;
populations et à piloter de nouvelles approches dans des                 succès enregistrés à ce jour par le Trust Mvula dans le&#13;
domaines qui n'étaient pas pris en charge par les                        renforcement de ses relations avec les municipalités sont&#13;
programmes gouvernementaux. Il a permis au Trust Mvula                   en grande partie dus à ses réalisations positives dans le&#13;
d'innover dans un certain nombre de domaines qui sont,                   créneau bien précis de la prestation de services aux petites&#13;
depuis lors, devenus des repères dans le secteur. C'est le               communautés reculées (qui représentent plus de la moitié&#13;
cas de la méthode « participation à la transformation de                 de la population rurale de certaines provinces). La plupart&#13;
l'hygiène et de l'assainissement » , et du Programme durable             des responsables des municipalités sont des technocrates&#13;
et rentable de l'assainissement dans les écoles (voir encadré).          spécialisés dans la prestation classique de services en zone&#13;
                                                                         urbaine et peu habitués à collaborer avec leurs&#13;
La capacité à s'adapter à un                                             consommateurs. Le Trust Mvula a pu aider les autorités&#13;
environnement de travail en mutation                                     locales à combler certaines de ces lacunes, et son approche&#13;
    Le Trust Mvula est également passé du statut d'ONG                   pour l'appui aux Conseils ruraux et au renforcement de&#13;
fonctionnant avec un important potentiel de base, à celui                leurs capacités est de plus en plus appréciée par un nombre&#13;
d'ONG associant les principes commerciaux de l'efficacité                grandissant d'entre eux.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Priorités pour les années à venir&#13;
&#13;
&#13;
  Le Trust Mvula envisage quatre défis majeurs pour les années à venir :&#13;
  · Permettre aux communautés rurales démunies de bénéficier aussitôt que possible de la politique d'approvisionnement gratuit en eau&#13;
  de base, et veiller à ce que la subvention soit accordée de la manière la plus rentable possible et qu'elle soit durable.&#13;
  · Etendre son programme d'assainissement des zones rurales, en lui accordant une importance égale à celle accordée au programme&#13;
  d'approvisionnement en eau, et veiller à ce que l'approche utilisée soit conforme aux principes de développement de la&#13;
  politiquenationale.&#13;
  · Développer les services d'approvisionnement en eau de manière plus globalisante en les exécutant conformément à la stratégie&#13;
  gouvernementale de promotion d'un développement rural durable et intégré.&#13;
  · Conserver sa propre indépendance intellectuelle en dépit de sa dépendance vis-à-vis des recettes réalisées sur les projets plutôt que&#13;
  de ses revenus de base.&#13;
      A la lumière de ces défis, le Trust Mvula envisage d'étendre ses interventions au-delà du secteur de l'approvisionnement en eau et&#13;
  l'assainissement, pour explorer des volets connexes tels que la gestion des ressources hydrauliques, les moyens d'existence des&#13;
  populations rurales et le développement économique local liés à l'accès à l'eau potable et à l'assainissement.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     7&#13;
&amp;#12;&#13;
Enseignements pour d'autres régions&#13;
&#13;
                                                                                                                                Programme pour l'eau et&#13;
     Bien que le Trust Mvula ait été créé dans les circonstances particulières du                                               l'assainissement-Afrique (PEA-AF)&#13;
     changement démocratique en Afrique du sud, de nombreux enseignements&#13;
     tirés de ses activités seraient utiles à d'autres régions du continent. En raison&#13;
                                                                                                                               The World Bank, Hill Park,&#13;
     de son approche de la satisfaction de la demande, de ses projets à gestion&#13;
communautaire et de l'aide qu'il apporte au gouvernement en matière                                                             Upper Hill, P.O. Box 30577,&#13;
&#13;
d'élaboration de politiques, le Trust a acquis une réputation qui va au-delà des                                                Nairobi, Kenya&#13;
frontières de l'Afrique du sud. Il a pris part à de nombreuses conférences et&#13;
ateliers internationaux et a commencé à travailler, dans une moindre mesure,                                                    Tel: (254-2) 260300, 260400&#13;
avec d'autres pays d'Afrique australe tels que le Mozambique, l'Ile Maurice et le                                               Fax: (254-2) 260386&#13;
Lesotho. L'exemple du Trust Mvula propose plusieurs enseignements à d'autres                                                   E-mail: wspaf@worldbank.org&#13;
ONG travaillant dans des circonstances similaires.                                                                             Web site: www.wsp.org&#13;
&#13;
Les relations avec le gouvernement doivent être clairement définies&#13;
     Le partenariat avec le gouvernement peut s'avérer efficace s'il est bien&#13;
entretenu par les deux parties. Les ONG peuvent aider le gouvernement en&#13;
donnant le bon exemple, en offrant des services, en menant des évaluations et&#13;
en servant de pionniers aux nouvelles politiques. D'autre part, il est important&#13;
pour les ONG de conserver leur indépendance organisationnelle et politique&#13;
vis-à-vis de l'Etat, afin de bénéficier de la crédibilité des communautés et de&#13;
jouer efficacement leur rôle d'avocats des pauvres.&#13;
     A un niveau plus élevé, une ONG bien structurée et indépendante aux niveaux&#13;
politique et organisationnel, qui participe de manière constructive à l'élaboration&#13;
des politiques générales de l'Etat, peut jouer un rôle significatif dans l'accélération&#13;
de la mise en oeuvre des objectifs sectoriels nationaux. Des mécanismes de prestation&#13;
indépendants peuvent venir à bout des barrières bureaucratiques et fixer des&#13;
repères externes pour la performance même du gouvernement.&#13;
&#13;
                                                                                                                                Remerciements&#13;
L'avantage concurrentiel reste l'implication&#13;
                                                                                                                                Ecrit par : Martin Rall&#13;
au niveau communautaire                                                                                                         Rédacteur de la série : Jon Lane&#13;
     Les ONG qui se consacrent à renforcer leurs capacités dans la collaboration                                                Rédacteur en chef : John Dawson&#13;
avec les communautés et à offrir des services durables au niveau local possèdent                                                Publié par : Vandana Mehra&#13;
un avantage concurrentiel dans ce domaine, car ces volets ne sont pas le point                                                  Photos de : Rowan Duvel&#13;
fort du gouvernement ou du secteur privé. A ce niveau, l'efficacité peut être                                                   Conçu par : Write Media&#13;
améliorée en renforçant les capacités et les compétences du personnel local. A                                                  Imprimé par : PS Press Services Pvt. Ltd.&#13;
&#13;
cet effet, le Trust Mvula dispose de ressources adaptées, au nombre desquelles                                                  Traduction par : Bilha Mwenesi&#13;
&#13;
des salaires concurrentiels.&#13;
                                                                                                                                Août 2002&#13;
L'efficacité professionnelle et la flexibilité&#13;
organisationnelle sont essentielles                                                                                             Le Programme pour l'Eau et&#13;
                                                                                                                                l'Assainissement est un partenariat&#13;
     Les organisations telles que le Mvula Trust doivent travailler pour réaliser&#13;
                                                                                                                                international qui vise à aider les&#13;
l'équilibre suivant : utiliser des méthodes commerciales efficaces et des économies                                             populations défavorisées à avoir un&#13;
d'échelle pour tenir la concurrence avec le secteur privé, sans pour autant perdre                                              accès durable à des services d'eau et&#13;
leur nature d'ONG et la valeur ajoutée qu'elles offrent au niveau communautaire.                                                d'assainissement améliorés. Les&#13;
Cela suppose en retour un équilibre entre la prestation de services rémunérés                                                   principaux partenaires financiers du&#13;
(qui privilégie l'obtention de résultats mesurables) et la disponibilité d'un                                                   programme regroupent les&#13;
financement de base (qui privilégie les questions de procédure et le développement                                              gouvernements de l'Australie,&#13;
à travers l'apprentissage et la sensibilisation). Pour ce qui est du cas précis du Trust                                        l'Autriche, la Belgique, le Canada,&#13;
Mvula, l'on a penché pour la prestation de services rémunérés. Cette option                                                     le Danemark, la France, l'Allemagne,&#13;
s'avère durable en Afrique du sud, en raison de la puissance financière de l'Etat                                               le Luxembourg, les Pays-Bas,&#13;
et de la constance de l'appui des bailleurs de fonds externes. Dans d'autres pays                                               la Norvège, la Suède, la Suisse,&#13;
africains présentant un environnement politique et financier différent, les ONG                                                 le Royaume Uni ; le Programme des&#13;
pourraient pencher pour des options autres que celles adoptées par le Mvula                                                     Nations Unies pour le Développement&#13;
Trust, tout en tirant des enseignements de valeur de l'xpérience de ce Trust.                                                   et la Banque mondiale.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La Banque mondiale n'accepte pas la responsabilité des opinions exprimées ci-dessus, qui sont entièrement ceux de l'auteur, etne devrait pas être attribuée à la Banque&#13;
mondiale ou à toute autre organisation affiliée. Les désignations utilisées et la présentation du matériel sont seulement pour aider le lecteur et n'impliquent pas&#13;
l'expression de quelconque opinion légale de la part de la Banque mondiale ou de ses affiliations au sujet du statut juridique de quelconque pays, de territoire, de ville,&#13;
de secteur, ou de ses autorités, ou concernant les délimitations de ses frontières ou affiliations nationales. L'information des publications du Programme pour l'eau et&#13;
l'assainissement peut être librement reproduite. La reconnaissance appropriée sera appréciée.&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="2496343">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2496343/mvula-trust-south-africa-independent-partner-government-le-mvula-trust-en-afrique-du-sud-un-partenaire-independant-du-gouvernement
        </url>
        <availablein>English,French</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000090341_20030829133309" node_id="2496343"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/08/2496343/mvula-trust-south-africa-independent-partner-government-le-mvula-trust-en-afrique-du-sud-un-partenaire-independant-du-gouvernement</url_friendly_title>
        <new_url>2002/08/2496343/mvula-trust-south-africa-independent-partner-government-le-mvula-trust-en-afrique-du-sud-un-partenaire-independant-du-gouvernement</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/29/000090341_20030829133538/Rendered/INDEX/266310French0Blue0Gold0no1014.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2003/08/29/000090341_20030829133538/Rendered/PDF/266310French0Blue0Gold0no1014.pdf</pdfurl>
        <datestored>2003-08-29T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2002-08-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            The Mvula trust in South Africa : an
            independent partner to the government
        </repnme>
        <abstracts>
            South Africa's Mvula Trust is a
            large NGO focused exclusively on water and sanitation
            provision for the poor, with an annual operating budget of
            over US$10 million. There are very few indigenous NGOs of
            this size working in water and sanitation in Africa. Yet it
            is also a young organization, having grown rapidly since its
            foundation in 1993. During that time it has played an
            important role in the large and urgent program of water and
            sanitation development in South Africa. This Field Note
            describes the history of the Mvula Trust's development
            and looks in detail at its way of working. The Trust
            balances two roles: the more traditional NGO role of
            community empowerment, advocacy and promotion of innovation;
            and the role of national implementing agency with capacity
            in most poor rural areas in South Africa. In recent years,
            the Mvula Trust has forged a close and cooperative working
            relationship with the South African Government, which
            enables it to have a significant influence on government
            policy. The Mvula Trust provides South Africa with an
            alternative national delivery mechanism for poor rural
            communities. It has clear principles and working methods,
            and is able both to influence the government and to attract
            substantial financial support. It therefore provides an
            example that may interest other African countries seeking to
            establish independent organizations that work as partners
            with their governments.
        </abstracts>
        <docna>
            Le Mvula trust en Afrique du sud : un
            partenaire independant du gouvernement
        </docna>
        <display_title>Le Mvula trust en Afrique du Sud
            : un partenaire indépendant du gouvernement : Le Mvula Trust
            en Afrique du Sud : un partenaire indépendant du gouvernement</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2002/08/2496343/mvula-trust-south-africa-independent-partner-government-le-mvula-trust-en-afrique-du-sud-un-partenaire-independant-du-gouvernement</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <count>Southern Africa</count>
        <entityids>
            <entityid>000090341_20030829133538</entityid>
        </entityids>
        <admreg>Africa,Africa</admreg>
        <subsc>Water supply</subsc>
        <colti>Water and Sanitation Program field note</colti>
        <lang>French</lang>
        <sectr>Water, sanitation and flood protection</sectr>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Water &amp; Sanitation Program;
            Nongovernmental organization; Community empowerment;
            Government policies; Poor communities; Rural communities;
            Work methods improvement; Financial support; Capital budget;
            Water policies; Funding; Leadership attitude
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <repnb>26631</repnb>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Demographics</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Water, Sanitation and Hygiene</ml:concept><ml:concept>Infrastructure</ml:concept><ml:concept>Population</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Africa</ml:geo-region><ml:geo-region>Southern Africa</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>