<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                    34446&#13;
                   Points saillants de l'exercice 05&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    Tableau 1 Garanties émises&#13;
&#13;
&#13;
STNALLIAS                                                            2000      2001       2002      2003         2004          2005      EX.90-05&#13;
&#13;
                    Nombre de garanties émises                         53         66        59         59           55           62         773&#13;
&#13;
                    Nombre de projets appuyés                          37         46        33         37           35           33         486&#13;
         STNIOP     Montant brut des nouvelles garanties&#13;
                    émises (USD millards)                             1,6        2,0       1,2        1,4          1,1          1,2        14,0&#13;
&#13;
                    Total des nouvelles garanties émises1&#13;
                    (USD millards)                                    1,9        2,2       1,4        1,4          1,1          1,2        14,7&#13;
&#13;
                    Engagements bruts2 (USD millards)                 4,4        5,2       5,3        5,1          5,2          5,1         ­&#13;
&#13;
                    Engagements nets2 (USD millards)                  2,8        3,2       3,2        3,2          3,3          3,1         ­&#13;
&#13;
                   1&#13;
                    YcomprislesmontantsmobilisésgrâceauProgrammeconjointdegaranties(CUP).&#13;
                   2 Lesengagementsbrutscorrespondentauplafondd'engagement.Lesengagementsnetscorrespondentauxengagementsbruts,&#13;
                     minorésdesopérationsderéassurance.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    Pays membres&#13;
                    Les Maldives ont adhéré à la MIGA durant l'exercice 05, portant à 165 le nombre des pays membres de l'Agence.&#13;
                                                                                                       in Percent, as of June 30, 2005&#13;
                                                                                                       ··· ·· ·· ···· ·· ·· ················&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                   Note:TouslesmontantsendollarsfigurantdansleprésentRapportannuelsontexprimésendollarscourantsdesÉtatsUnisSaufindi-&#13;
                        cationcontraire.&#13;
&amp;#12;&#13;
                    Couverture assurée dans les domaines prioritaires1&#13;
&#13;
                         q 20 projets dans des marchés pionniers&#13;
&#13;
                         q 12 projets dans des pays en proie à un conflit&#13;
&#13;
                         q 7 projets d'infrastructure&#13;
&#13;
                         q 4 investissements sud-sud2&#13;
&#13;
&#13;
                    Faits marquants&#13;
&#13;
                         q 20 projets de garantie et 20 projets d'assistance technique dans des pays admis à emprunter à l'IDA3&#13;
&#13;
STNALLIAS                q Huit nouveaux projets de garantie et 11 projets d'assistance technique dans des pays d'Afrique subsaharienne&#13;
                         q Première opération de garantie au profit d'investisseurs libanais et indiens&#13;
                         q Six nouveaux pays d'accueil : Biélorussie, Burkina Faso, Lettonie, Rép. démocratique du Congo, RDP lao et&#13;
                             Thaïlande&#13;
         STNIOP          q Appui à trois projets de gestion des déchets, les premières opérations de l'Agence dans ce sous-secteur&#13;
                         q Lancement d'un mécanisme de garantie des investissements pour l'Afghanistan, en partenariat avec la République&#13;
                             islamique d'Afghanistan, la Banque asiatique de développement, le Gouvernement britannique et l'IDA&#13;
                         q Mise en oeuvre de 84 activités d'assistance technique dans 33 pays et de plusieurs initiatives régionales et&#13;
                             mondiales&#13;
&#13;
                         q Mise en place d'un partenariat de fonds fiduciaire de 4,5 millions d'euros avec l'Agence européenne pour la recon-&#13;
                             struction à l'appui d'activités d'assistance technique dans les Balkans&#13;
                         q Lancement de programmes d'évaluation des entreprises en Afghanistan, en Afrique, dans les Balkans et en Chine&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    Partenariats&#13;
&#13;
                         q Contrats de réassurance facultative fournis à la MIGA par d'autres assureurs : 353 millions de dollars pour&#13;
                             11 projets ; et fournis par la MIGA : 3,6 millions de dollars pour un projet&#13;
                         q Programme conjoint de garanties : 6,8 millions de dollars placés sur le marché&#13;
                         q Dans le cadre du programme mis en place pour attirer les investisseurs européens dans les Balkans (European&#13;
                             Investor Outreach Program), collaboration avec des organismes de promotion des investissements à l'ouest des&#13;
                             Balkans et avec des partenaires de développement de pays désireux d'investir dans la région&#13;
&#13;
&#13;
                    Coopération avec les autres institutions du Groupe de la Banque mondiale&#13;
&#13;
                         q CollaborationaveclaBanquemondialedanslecadredesonprogrammedegarantiesàl'appuiduprojetdegazoduc&#13;
                             en Afrique de l'Ouest (Ghana), du projet de titrisation des prêts hypothécaires (Lettonie), ainsi que des projets&#13;
                             d'électricité d'Umeme (Ouganda) et de Nam Theun 2 (RDP lao/Thaïlande)&#13;
                         q Coordination avec le Service-conseil pour l'investissement étranger (FIAS) en Éthiopie, à Fidji, en Azerbaïdjan, au&#13;
                             Tadjikistan, en Chine, au Pérou, au Bangladesh et au plan mondial, dans le cadre d'une série d'études de cas sur la&#13;
                             promotion des investissements&#13;
                         q Collaboration avec la Banque mondiale pour faire connaître les opportunités commerciales qui s'offrent au secteur&#13;
                             privé en Afghanistan et dans le cadre du projet de pôle de développement des exportations (« Gateway ») en&#13;
                             Gambie&#13;
                         q Réalisation d'études conjointes avec la Société financière internationale (SFI) dans le cadre de projets d'assistance&#13;
                             technique à Panama et au Maroc&#13;
                         q ParticipationàdiversforumsdelaBanquemondiale,notammentleForumpourledéveloppementdusecteurprivé&#13;
                             en Amérique latine, le Forum annuel sur le partage des connaissances dans la région Europe et Asie centrale, et&#13;
                             co-organisation du Forum sur l'Afrique qui s'est tenu en Afrique du Sud&#13;
&#13;
&#13;
                    Indemnisation et médiation&#13;
&#13;
                         q Versement de deux indemnités, d'un montant total de 1,54 million de dollars, en dédommagement de sinistres en&#13;
                             Argentine et au Népal&#13;
&#13;
                   1&#13;
                    Certainsprojetsportentsurplusieursdomainesprioritaires.&#13;
                   2 Investissementseffectuésparunpaysendéveloppementdansunautrepaysendéveloppement.&#13;
                   3 L'Associationinternationalededéveloppement(IDA),affiliéeauGroupedelaBanquemondiale,aidelespayslespluspauvresàluttercontrela&#13;
                     pauvretéenleuraccordantdes«crédits»--sansintérêt--etdesdons.&#13;
&amp;#12;&#13;
                     Lettre du Président&#13;
                     au Conseil des Gouverneurs&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
STNALLIAS&#13;
         STNIOP&#13;
                                                                               revenu intermédiaire » alors qu'ils comptent encore des&#13;
                                                                               centaines de millions d'habitants vivant dans le plus&#13;
                                                                               complet dénuement. Enfin, de par son statut d'institution&#13;
                                                                               multilatérale de développement, la Banque mondiale est&#13;
                                                                               particulièrement à même de contribuer à la recherche&#13;
                                                                               de solutions aux problèmes concernant le « patrimoine&#13;
                                                                               commun de l'humanité », qu'il s'agisse de promouvoir&#13;
                                                                               des sources d'énergie viables ou d'atténuer les effets des&#13;
                                                                               crises sanitaires mondiales.&#13;
                   Le présent Rapport annuel rend compte des réalisations&#13;
                   de l'Agence multilatérale de garantie des investissements   La MIGA, pour sa part, a affiché de solides résultats&#13;
                   durant la dernière année du mandat de mon illustre          durant l'exercice grâce à ses activités d'assurance&#13;
                   prédécesseur, Jim Wolfensohn. C'est une énorme              d'investissements, de médiation de différends et&#13;
                   responsabilité que la charge de diriger une institution     d'assistance technique. L'Agence a émis 62 garanties&#13;
                   aussi prestigieuse, et je suis reconnaissant à Jim d'avoir  d'un montant total de 1,2 milliard de dollars pour&#13;
                   tant fait pour lui donner un nouveau souffle au cours des   33 nouveaux projets.&#13;
                   dix dernières années.&#13;
                                                                               Dans l'accomplissement de toutes ces tâches, la Banque&#13;
                   L'oeuvre accomplie par le Groupe de la Banque mondiale      sait qu'elle peut compter sur des collaborateurs aux&#13;
                   et ses partenaires de développement est considérable,       compétences et au dévouement exceptionnels. C'est&#13;
                   mais il reste encore beaucoup à faire. Le Sommet du G-8     un honneur et un privilège que de travailler avec eux au&#13;
                   qui s'est tenu à Gleneagles au début du nouvel exercice     quotidien.&#13;
                   a opportunément souligné les enjeux du développement,&#13;
                   en particulier en Afrique. En réaffirmant le rôle essentiel                                        Paul D. Wolfowitz&#13;
                   qui revient à la Banque mondiale dans de nombreux                                                        30 juin 2005&#13;
                   domaines du développement, les participants au Sommet&#13;
                   nous ont confié une charge encore plus lourde.&#13;
&#13;
                   Nous tournant vers l'avenir, il nous faut maintenir un&#13;
                   équilibre entre les différentes priorités de développement.&#13;
                   Nous devons tout d'abord prêter spécialement attention&#13;
                   aux besoins des plus démunis dans les pays les plus&#13;
                   pauvres de la planète. Dans le même temps, la Banque&#13;
                   mondiale a toujours un rôle à jouer dans les pays en&#13;
                   développement en pleine expansion, ceux dits « à&#13;
&amp;#12;&#13;
                 Faits marquants des activités du Conseil&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                   UnConseildesGouverneursetunConseild'administration,              de suivre les progrès accomplis par la MIGA au plan de la&#13;
                   représentant 165 pays membres, guident les programmes            réduction de la pauvreté. Le Comité du personnel examine&#13;
                   et activités de l'Agence multilatérale de garantie des           les questions de rémunération et autres aspects importants&#13;
                   investissements. Chaque pays nomme un Gouverneur et              de la politique du personnel, et fournit des conseils aux&#13;
STNALLIAS          un Gouverneur suppléant. Le Conseil des Gouverneurs              Administrateurs dans ce domaine. Les Administrateurs&#13;
                   est investi de tous les pouvoirs de la MIGA, mais il en          sont aussi membres du Comité de la gouvernance et des&#13;
                   délègue la majeure partie aux 24 Administrateurs. Le             questions administratives concernant les Administrateurs&#13;
                   droit de vote est pondéré en fonction de la participation        (COGAM).&#13;
         STNIOP    au capital de l'Agence du pays ou du groupe de pays que&#13;
                   chaque Administrateur représente. Les Administrateurs se         Au cours de l'exercice 05, le Conseil d'administration&#13;
                   réunissent régulièrement au siège du Groupe de la Banque         de la MIGA a passé en revue et approuvé des garanties&#13;
                   mondiale à Washington pour examiner tous les projets             d'investissement pour 37 projets. Le Conseil a également&#13;
                   d'investissement, prendre les décisions nécessaires en la        examiné et supervisé le processus de planification et&#13;
                   matière et superviser la gestion générale de l'institution.      d'établissement du budget de la MIGA pour le prochain&#13;
                                                                                    exercice budgétaire. Les Administrateurs ont approuvé&#13;
                   Les Administrateurs sont aussi membres d'au moins                le document de stratégie de la MIGA pour la période&#13;
                   un des cinq comités permanents qui aident le Conseil à           couverte par les exercices 05-08 (voir le message du&#13;
                   s'acquitter de sa mission de supervision en procédant à          Vice-président exécutif) et entériné, avec le Conseil des&#13;
                   des examens approfondis des politiques et procédures. Le         Gouverneurs, l'Examen des activités de l'Agence pour les&#13;
                   Comité d'audit fournit des conseils aux Administrateurs sur      exercices 00-04. Une nouvelle méthode de constitution&#13;
                   la gestion financière et d'autres questions de gouvernance       des provisions de l'Agence a également été adoptée par le&#13;
                   pour faciliter les décisions du Conseil sur les questions        Conseil d'administration. Lors des Assemblées annuelles&#13;
                   relatives à la politique financière et au contrôle financier. Le 2004, le Conseil des Gouverneurs a approuvé par ailleurs&#13;
                   Comitédubudgetexaminecertainsaspectsdesprocédures,               un mécanisme destiné à maintenir la parité du nombre de&#13;
                   les directives administratives, les normes et les questions      voix entre les pays de la Catégorie 1 et ceux de la Catégorie&#13;
                   budgétaires qui ont un impact significatif sur l'efficacité en   2. Enfin, les Administrateurs ont analysé l'Examen 2004 de&#13;
                   terme de coûts des opérations du Groupe de la Banque.            l'efficacité du développement de la MIGA et approuvé le&#13;
                   Le Comité pour l'efficacité du développement offre aux           Rapport annuel 2005, deux documents établis par l'Unité&#13;
                   Administrateurs des conseils ayant trait à l'évaluation des      de l'évaluation des opérations qui est chargée d'évaluer en&#13;
                   opérations et à l'efficacité du développement dans le but        toute indépendance les activités de l'Agence.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                     Diretoria Conseil d'administration de la MIGA, au 30 juin 2005&#13;
&#13;
                     Debout,degaucheàdroite:RobertHolland*,Herwidayatmo,PietroVeglio,EckhardDeutscher,MathiasSinamenye,ThomasJohnAustin,TomScholar,&#13;
                     ChanderMohanVasudev,ThorsteinnIngolfsson,SidAhmedDib,YahyaA.M.Alyahya,NunoMotaPinto*,OtavianoCanuto,PierreDuquesne,Paulo&#13;
                     FernandoGomes,GinoPierreAlzetta,GobindGanga*,AlexeyG.Kvasov,LuisMarti&#13;
                     Assis,degaucheàdroite:MahdyIsmailAljazzaf,JiayiZou,JaimeQuijandria,YoshioOkubo,AdrianusP.W.Melkert&#13;
                     Absent:BiagioBossone,MarcelMassé&#13;
                     *Suppléant&#13;
&amp;#12;&#13;
                         Message du&#13;
                         Vice-président exécutif&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                ayant vocation à atténuer les risques, et tire parti de la&#13;
                                                                                structure de gouvernance de l'Agence pour appuyer les&#13;
                                                                                investissementsquicontribuentleplusaudéveloppement&#13;
                                                                                et pour compléter les activités des autres opérateurs.&#13;
STNALLIAS                                                                       Cela signifie qu'elle intervient plus particulièrement là&#13;
                                                                                où les entités publiques ou privées ne peuvent être aussi&#13;
                                                                                utiles, comme les marchés à haut risque et d'autres&#13;
                                                                                domaines dans lesquels la MIGA dispose d'un avantage&#13;
         STNIOP                                                                 comparatif spécifique.&#13;
&#13;
                                                                                Ce modèle d'activité s'articule autour de trois éléments&#13;
                                                                                principaux qui se renforcent mutuellement pour former&#13;
                                                                                une stratégie intégrée : un plan marketing dynamique&#13;
                                                                                et des produits complémentaires ; un cadre intégré de&#13;
                                                                                gestion des risques ; et une collaboration renforcée avec&#13;
                                                                                les autres institutions du Groupe de la Banque mondiale.&#13;
&#13;
                                                                                Le fait est que le resserrement de notre coopération avec&#13;
                   L'exercice 05 a marqué une année importante, tant du         les autres institutions du Groupe commence à porter ses&#13;
                   point de vue du montant des investissements étrangers        fruits, comme en témoignent les différents projets très&#13;
                   directs réalisés dans le monde en développement que de       remarqués auxquels nous avons participé conjointement&#13;
                   l'action menée par la MIGA pour atténuer les risques et      durant l'exercice écoulé. Nous espérons bien voir ce qui&#13;
                   apporter une valeur ajoutée maximale aux investisseurs       n'est encore que l'amorce d'une approche plus intégrée&#13;
                   étrangers et aux pays d'accueil.                             du développement devenir un trait de plus en plus&#13;
                                                                                caractéristique de nos méthodes de travail.&#13;
                   À l'échelle mondiale, les investisseurs se sont de&#13;
                   nouveau montrés disposés à investir à l'étranger et on       Dans la même logique, nous avons également regroupé&#13;
                   a assisté, pour la première fois en trois ans, à la reprise  les services opérationnels -- opérations de garantie et&#13;
                   des investissements étrangers directs dans les pays en       activités d'assistance technique -- en un seul et même&#13;
                   développement. Les IED ont ainsi atteint 165 milliards       département Opérations, placé sous la responsabilité&#13;
                   de dollars en 2004. Cet intérêt a cependant été tempéré      d'un directeur. Ce regroupement est motivé par le&#13;
                   par les inquiétudes que continuent de susciter les risques   constat suivant : il faut plus qu'une simple assurance&#13;
                   politiques. Si l'on considère l'évolution du marché de       contre le risque politique pour attirer et retenir des IED.&#13;
                   l'assurance contre le risque politique, on constate en       La MIGA doit présenter aux pays clients une offre de&#13;
                   effet que la capacité d'assurance a augmenté, mais que       produits intégrés qui les aident à faire face aux risques&#13;
                   la faible tolérance au risque des opérateurs d'assurances    inhérents à un investissement et aux facteurs connexes.&#13;
                   a pesé sur la participation dans certains pays ou secteurs.&#13;
                   Ces problèmes ont mis en lumière le rôle important que       En parallèle, nous avons révisé notre stratégie&#13;
                   continue de jouer la MIGA pour promouvoir les IED là         opérationnelle pour la recentrer sur ce qui fait notre&#13;
                   où ils sont le plus nécessaires.                             principale force sur le marché, à savoir notre aptitude&#13;
                                                                                à attirer les investisseurs et les assureurs privés dans&#13;
                   L'exercice écoulé a également été important pour             des environnements difficiles. La nouvelle stratégie&#13;
                   l'institution, qui a apporté des modifications               porte plus particulièrement sur les domaines où notre&#13;
                   considérables à son fonctionnement interne afin de           contribution peut être le plus déterminante :&#13;
                   renforcer son impact sur le développement et d'apporter&#13;
                   une plus forte valeur ajoutée aux actionnaires et aux       r     Le développement des infrastructures occupe un&#13;
                   clients. L'Agence s'est sensiblement transformée en               rang de priorité élevé dans la stratégie de la MIGA.&#13;
                   mettant en place un nouveau modèle d'activité et en se            On estime en effet à 230 milliards de dollars par an le&#13;
                   dotant d'une nouvelle stratégie opérationnelle.                   montant des investissements nécessaires ne serait-ce&#13;
                                                                                     que pour faire face à l'expansion rapide des centres&#13;
                   Le nouveau modèle d'activité de la MIGA est centré sur            urbains et aux besoins des populations rurales mal&#13;
                   la spécificité de l'Agence, une institution multilatérale         desservies des pays en développement.&#13;
&amp;#12;&#13;
                   r    Les marchés pionniers -- c'est-à-dire les marchés         Durant l'exercice écoulé, l'Agence a mené à bien&#13;
                        ou les pays présentant un risque élevé et/ou à            84 missions d'assistance technique dans 33 pays, ainsi&#13;
                        faible revenu -- sont à la fois un défi et une source     que plusieurs initiatives de portée régionale ou mondiale,&#13;
                        d'opportunités pour l'Agence. Ce sont les marchés         notamment des programmes d'évaluation comparative&#13;
STNALLIAS               qui ont le plus besoin, et le plus à gagner, des          des entreprises en Afrique, en Afghanistan, dans les&#13;
                        investissements étrangers, mais qui attirent peu les      Balkans et en Chine. Nos activités d'assistance technique&#13;
                        opérateurs privés.                                        complètent les travaux de la Banque et de la SFI, avec&#13;
                                                                                  lesquelles nous avons collaboré sur de nombreux fronts,&#13;
         STNIOP    r    Les investissements dans les pays touchés                 notamment pour réaliser des études de cas conjointes&#13;
                        par un conflit sont une autre priorité opérationnelle     sur la promotion des investissements et faire connaître&#13;
                        de l'Agence. Alors que ces pays attirent généralement     les opportunités commerciales qui s'offrent au secteur&#13;
                        la générosité des bailleurs de fonds une fois le conflit  privé en Afghanistan et en Gambie.&#13;
                        terminé, les apports d'aide finissent par se tarir,&#13;
                        d'où l'importance des investissements privés pour         Dans le domaine de la médiation, la MIGA a mené à&#13;
                        la reconstruction et la croissance. Les investisseurs     terme l'instruction et le règlement de 49 demandes&#13;
                        étant nombreux à s'inquiéter des risques potentiels,      d'indemnisation introduites à la suite des mesures&#13;
                        l'assurance contre le risque politique est un facteur     d'expropriation prises par le gouvernement de Mengistu&#13;
                        déterminant pour les attirer.                             il y a plus de 30 ans en Éthiopie. Le règlement de ces&#13;
                                                                                  demandesintroduitesdelonguedatepardesinvestisseurs&#13;
                   r    Les investissements sud-sud (de pays en                   étrangers devrait inciter à investir davantage en Éthiopie.&#13;
                        développement           dans     d'autres     pays    en  L'Agence a également entrepris d'instruire plus d'une&#13;
                        développement) représentent une plus grande part          douzaine de différends relatifs à des investissements&#13;
                        des flux d'IED. Mais le marché de l'assurance privée      concernant des clients durant l'exercice, et elle a réglé&#13;
                        n'est pas suffisamment développé dans ces pays ou         deux demandes d'indemnisation.&#13;
                        les organismes nationaux de crédit à l'exportation&#13;
                        n'ont pas les moyens ni les capacités nécessaires         Au cours de l'exercice 05, la MIGA a également dressé&#13;
                        pour offrir une assurance contre le risque politique.     un bilan de ses activités sur cinq ans, bilan qui a été&#13;
                                                                                  entériné par le Conseil d'administration et soumis pour&#13;
                   La MIGA dispose d'avantages comparatifs dans tous              approbation au Conseil des Gouverneurs de l'Agence.&#13;
                   ces domaines ; elle offre une gamme exceptionnelle&#13;
                   de produits, elle sait redonner confiance aux milieux          Considérant l'avenir, je me félicite des perspectives offertes&#13;
                   d'affaires, et elle entretient des liens de collaboration avec par le prochain exercice. Certaines des nouvelles initiatives&#13;
                   les opérateurs publics et privés du marché de l'assurance      en chantier, comme le mécanisme de garantie post-conflit&#13;
                   pour accroître l'offre d'assurance aux entreprises.            pour l'Afrique et le nouveau programme d'appui aux&#13;
                                                                                  investissements de petite ou moyenne envergure, sont&#13;
                   Tous ces changements sont reflétés dans les résultats          riches de promesses pour attirer des investissements&#13;
                   opérationnels pour l'exercice 05. Durant l'exercice, le        essentiels dans des marchés non traditionnels.&#13;
                   montant des garanties émises a atteint 1,2 milliard de&#13;
                   dollars, ce qui, pour la première fois depuis l'exercice 01,   Enfin, je tiens à saisir cette occasion pour remercier les&#13;
                   traduit une augmentation, si modeste soit-elle. À la fin       Administrateurs de l'appui qu'ils n'ont cessé d'apporter&#13;
                   de l'exercice, cinq lettres d'engagement représentant une      à l'élaboration de notre stratégie au cours de l'exercice&#13;
                   couverture totale supplémentaire de 123,2 millions de          écoulé. En outre, je voudrais exprimer ma gratitude au&#13;
                   dollars avaient été émises. Un grand nombre de contrats        président sortant du Groupe de la Banque mondiale, James&#13;
                   portent sur les domaines d'intervention prioritaires :         D. Wolfensohn, pour l'action ouverte sur l'avenir qu'il a&#13;
                   20 concernent des projets dans des marchés pionniers,          menée à la tête de la MIGA durant l'exercice, et souhaiter la&#13;
                   quatre appuient des investissements sud-sud, 12 ont trait      bienvenue à son successeur, Président Paul Wolfowitz.&#13;
                   à des projets dans des pays touchés par un conflit, et sept&#13;
                   se rapportent à des investissements dans l'infrastructure.&#13;
&#13;
                   Les activités de la MIGA dans le domaine de l'assistance&#13;
                   technique ont également donné de bons résultats.                                                             Yukiko Omura&#13;
                                                                                                                                  30 juin 2005&#13;
&amp;#12;&#13;
                 Équipe de direction de la MIGA&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
STNALLIAS&#13;
         STNIOP&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                        Moina Varkie                Luis Dodero               Frank Lysy&#13;
                        Directeur                   Conseiller juridique      Économiste en chef&#13;
                        Actions d'information       et Vice-président         et Directeur&#13;
                        et partenariats extérieurs  Affaires juridiques       Économie et politique&#13;
                                                    et indemnisations         générale&#13;
&#13;
                        Amédée Prouvost             Yukiko Omura              Marcus Williams&#13;
                        Directeur                   Vice-président exécutif   Conseiller&#13;
                        et Directeur financier                                Stratégie et opérations&#13;
&#13;
                        Tessie San Martin           W. Paatii Ofosu-Amaah     Aysegul Akin-Karasapan&#13;
                        Directeur                   Vice-président            Directeur&#13;
                        Opérations                  et Secrétaire             Unité de l'évaluation&#13;
                                                                              des opérations&#13;
&amp;#12;&#13;
                          La MIGA et les marchés&#13;
                          pionniers&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                            Attirer de nouveaux investissements dans un pays&#13;
TNE                         qui se caractérise par un revenu faible et un niveau de&#13;
                            risque élevé n'est pas chose facile. Les investisseurs&#13;
   MEPPOLEVÉD               privés, mus par la recherche du profit, hésitent, ce qui&#13;
                            est compréhensible, à investir dans des pays où les&#13;
                            infrastructures sont de qualité douteuse ou n'existent&#13;
                            pas; où les lois régissant les contrats et la propriété&#13;
             EL             foncière sont mal définies ; et où le déroulement de&#13;
&#13;
               RUS          transactions financières relativement simples, comme&#13;
                            l'obtention d'une ligne de crédit commercial libellée en&#13;
                  TCAP      monnaie nationale, peut tourner au cauchemar. Et dans&#13;
                            les pays qui sortent d'un conflit, la moindre tentative&#13;
                      MI    visant à redynamiser les entreprises et l'investissement&#13;
                            prend l'allure d'une tâche quasiment insurmontable.&#13;
&#13;
                            Les deux exemples de réussite exposés ci-après montrent&#13;
                            pourtant que le jeu en vaut la chandelle. Le Mozambique,     de dégager des ressources pour répondre aux besoins&#13;
                            par exemple, qui a attiré 337 millions de dollars d'IED en   sociaux les plus pressants.&#13;
                            2003, a vu ses chiffres de pauvreté diminuer globalement&#13;
                            de 16 % depuis la fin du conflit en 1997, un résultat        Les flux d'IED vers le monde en développement ont&#13;
                            attribuable en grande partie à l'afflux massif de capitaux   représenté 165 milliards de dollars en 2004, soit près&#13;
                            étrangers pour financer le projet de fonderie d'aluminium    de 13 milliards de plus que l'année précédente. C'est&#13;
                            de Mozal. C'est parce que le succès du projet a poussé       une bonne nouvelle, mais à regarder les chiffres de plus&#13;
                            d'autres opérateurs à investir dans ce pays pauvre, qui      près, on constate que les pays qui bénéficient de ces flux&#13;
                            ne s'était pas encore totalement remis d'une guerre civile   sont relativement peu nombreux par rapport au nombre&#13;
                            dévastatrice, que les perspectives ouvertes au pays sont     total de pays en développement. Les pays ou les régions&#13;
                            aujourd'hui plus encourageantes.                             infranationales relativement plus stables, comme le&#13;
                                                                                         couloir industriel du littoral chinois, se taillent la part du&#13;
                                                                                         lion, alors que d'autres ne suscitent guère l'intérêt des&#13;
                                                                                         investisseurs. Il convient toutefois de noter que même&#13;
                           Pourquoi le monde en développement a                          si les IED sont concentrés dans une poignée de pays,&#13;
                           besoin d'investissements étrangers                            les investissements à destination des autres pays en&#13;
                                                                                         développement procurent des avantages substantiels si&#13;
                            Théoriciens et personnalités représentatives de différents   l'on considère le ratio IED-PIB.&#13;
                            domaines du développement s'accordent depuis peu&#13;
                            à reconnaître qu'il est essentiel d'attirer de nouveaux&#13;
                            investissements privés durables pour améliorer la qualité&#13;
                            de vie de tous les citoyens, y compris les plus pauvres, des&#13;
                            pays émergents. Ils ont établi que croissance économique&#13;
                            et réduction de la pauvreté, de même que apports accrus&#13;
                            d'IED et amélioration des économies nationales, sont&#13;
                            inextricablement liés.&#13;
&#13;
                            Au-delà de l'aide des donateurs et des investissements&#13;
                            publics, les opérateurs privés peuvent contribuer&#13;
                            de manière décisive à faire reculer la pauvreté, en&#13;
                            construisant des routes, par exemple, ou en fournissant&#13;
                            de l'eau salubre et de l'électricité, et, par-dessus tout,&#13;
                            en créant des emplois. Ce faisant, le secteur privé peut&#13;
                            favoriser la croissance et permettre aux gouvernants&#13;
&amp;#12;&#13;
                           Les pays pionniers sont ceux qui ont le plus                    La MIGA dans les marchés pionniers&#13;
                           à gagner&#13;
                                                                                           Le rôle de la MIGA est complexe, car améliorer les&#13;
                            Les pays pionniers sont définis comme des pays présentant      perspectives économiques des pays pauvres et accroître le&#13;
                            un risque élevé et/ou disposant d'un revenu faible4. Ces       revenu des pauvres est une tâche ardue. L'offre par la MIGA&#13;
                            marchés sont ceux qui ont le plus besoin et le plus à          d'une assurance contre le risque politique est souvent le&#13;
                            gagner des investissements étrangers, mais ils rebutent        facteur qui décide un investisseur privé à donner suite à un&#13;
                            le plus souvent les investisseurs et n'attirent donc guère     projet d'envergure. Les activités d'assistance technique de&#13;
                            d'entreprises étrangères. Il est également rare que les autres la MIGA et la diffusion par l'Agence d'informations relatives&#13;
TNE                         assureurs soient prêts à y garantir des investissements.       aux investissements auprès des entreprises privées et des&#13;
                                                                                           responsables publics aident à accroître les chances que les&#13;
   MEPPOLEVÉD               Ces pays ou régions infranationales attirent souvent peu       projets procurent des avantages aux entreprises comme aux&#13;
                            les entreprises qui commencent à peine à découvrir les         populations locales.&#13;
                            opportunités commerciales offertes par le monde en&#13;
                            développement et les moyens qui existent pour atténuer         La MIGA privilégie les projets et activités qui contribuent&#13;
                            les risques qu'elles perçoivent. Les marchés pionniers se      à la stratégie globale du Groupe de la Banque mondiale.&#13;
             EL             trouvent généralement dans des pays à faible revenu, où les    Autrement dit, elle collabore étroitement avec la Banque,&#13;
               RUS          entreprises jugent très risqué d'opérer et où les informations les investisseurs et les gouvernements des pays d'accueil&#13;
                            concernant les possibilités d'investissement existantes ne     pour repérer les projets et programmes qui cadrent avec&#13;
                  TCAP      sont pas immédiatement disponibles. Dans cette catégorie,      les stratégies d'aide-pays et les stratégies régionales&#13;
                            les pays sortant d'une guerre ou d'un conflit constituent un   de la Banque mondiale. Cela signifie également qu'elle&#13;
                      MI    sous-groupe souvent perçu comme présentant un risque           s'intéresse aux pays fermement résolus à améliorer le climat&#13;
                            supplémentaire par les investisseurs ; ceux-ci sont en effet   de l'investissement, une considération déterminante du&#13;
                            influencés par l'image négative donnée de ces pays par les     processus de sélection du site.&#13;
                            médias pendant des années à cause du conflit.&#13;
                                                                                           Rendre les marchés pionniers plus attrayants&#13;
                            Et c'est précisément là que peut intervenir la MIGA. Grâce à&#13;
                            sonprogrammedegarantiedesinvestissements,l'Agenceest           Parce qu'elle est tournée vers l'extérieur, la MIGA peut&#13;
                            particulièrement bien placée pour favoriser l'investissement   aussi mieux faire comprendre à la communauté du&#13;
                            privé, qui est un puissant moteur de développement, et         développement ce que recherchent les investisseurs qui&#13;
                            présenter des arguments de poids pour convaincre les           s'emploient à trouver de nouveaux sites pour développer&#13;
                            opérateurs qu'investir dans ces pays est rentable. On          leur activité. Les entreprises veulent s'implanter dans des&#13;
                            comprend désormais que mettre à profit les opportunités        pays dotés d'institutions solides, d'un environnement&#13;
                            commerciales tout en contribuant au développement est          politique et macroéconomique stable, d'un cadre juridique&#13;
                            le meilleur moyen d'améliorer à terme la qualité de vie des    et réglementaire transparent et non discriminatoire, et où les&#13;
                            milliards de ceux qui vivent actuellement dans la pauvreté.    formalités administratives et les procédures institutionnelles&#13;
                                                                                           sont simples.&#13;
&#13;
                                                                                           Elles recherchent des sites réunissant les conditions qui&#13;
                                                                                           se prêtent à une activité commerciale viable -- un cadre&#13;
                                                                                           économique et social solide, un marché d'envergure en&#13;
                                                                                           expansion, un système de communication performant, une&#13;
                                                                                           main-d'oeuvre qualifiée, des fournisseurs locaux efficaces&#13;
                                                                                           et des mesures incitatives attrayantes. Les pays pionniers&#13;
                                                                                           ne présentent parfois aucune de ces caractéristiques ou&#13;
                                                                                           seulement quelques-unes.&#13;
&#13;
                                                                                           Qui plus est, les investisseurs n'ont souvent même pas&#13;
                                                                                           connaissance des possibilités d'investissement qu'offrent&#13;
                                                                                           les pays en développement, à plus forte raison les pays&#13;
                                                                                           considérés comme « pionniers ».&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                              4LaMIGAutiliseladéfinitiondespayspionniersdelaSFIqui&#13;
                                                                                               considèreàrisqueélevélespaysdontlanotationdecréditpar&#13;
                                                                                               InstitutionalInvestorestinférieureouégaleà30.Lespaysàfaible&#13;
                                                                                               revenusontclasséscommetelsparlaBanquemondialesurlabase&#13;
                                                                                               durevenunationalbrutparhabitantcalculéselonlaméthodede&#13;
                                                                                               l'AtlasdelaBanquemondiale.&#13;
&amp;#12;&#13;
                           Rassurer les investisseurs en les assurant                      actuellement envisagées par la MIGA est d'aménager un&#13;
                           contre le risque politique                                      parc industriel dans les pays touchés par un conflit, où&#13;
                                                                                           le contexte global de l'action des pouvoirs publics et les&#13;
                            L'assurance contre le risque politique est au coeur de         conditions de sécurité sont très précaires.&#13;
                            l'offre de produits de l'Agence. Les garanties accordées&#13;
                            aux investisseurs et aux prêteurs couvrent les risques         Deux exemples en particulier illustrent le profond impact&#13;
                            d'expropriation,derupturedecontrat,derestrictionssurles        que peut avoir la MIGA sur le long terme lorsqu'il s'agit de&#13;
                            transferts, ainsi que de guerre et de troubles. Les garanties  remettre sur pied des pays pionniers sortant d'un conflit.&#13;
                            de la MIGA renforcent la confiance des investisseurs et        Ces deux exemples concernent l'appui fourni par l'Agence&#13;
                            peuvent avoir pour effet de minorer le coût des emprunts       à des investissements en Bosnie-Herzégovine, d'une part,&#13;
TNE                         et, au bout du compte, le coût global du projet. La MIGA,      et au Mozambique, d'autre part.&#13;
                            en couvrant le risque d'expropriation, atténue également&#13;
   MEPPOLEVÉD               le risque associé aux collectivités territoriales, qui est un&#13;
                            obstacle majeur à l'accroissement des investissements          Bosnie : Des « économies cachées&#13;
                            privés dans le secteur clé des infrastructures.                sous le matelas » à des prêts hypothécaires,&#13;
&#13;
                            Durant l'exercice 05, la MIGA a émis des garanties à l'appui   histoire d'une réussite bancaire&#13;
             EL             de 20 projets dans 11 pays pionniers.                          Le secteur bancaire est un élément essentiel de la santé&#13;
               RUS                                                                         nationale. Après les infrastructures matérielles, l'une des&#13;
                                                                                           premières choses que l'équipe d'une entreprise chargée de&#13;
                  TCAP     Des solutions adaptées aux besoins                              sélectionner un site prend en compte lorsqu'elle pèse les&#13;
                                                                                           différents choix possibles est le cadre financier d'un pays.&#13;
                      MI   des pays se relevant de la guerre&#13;
                                                                                           Les sociétés en quête d'un bon emplacement ne veulent&#13;
                            L'aide des donateurs ne suffit pas à elle seule à financer     pas investir là où l'accomplissement de transactions&#13;
                            la reconstruction d'un pays au sortir de la guerre. La         bancaires courantes relève du parcours du combattant.&#13;
                            participation du secteur privé est essentielle pour jeter&#13;
                            les nouveaux fondements d'une croissance durable,              À la fin de la guerre, en 1995, la Bosnie comptait peu&#13;
                            qu'il s'agisse de remettre en état les infrastructures qui     de banques. Celles qui y opéraient -- pour la plupart&#13;
                            conditionnent la reprise de la production ou de créer          de petites entreprises détenues par des capitaux&#13;
                            des emplois. La MIGA offre tout à la fois des garanties,       nationaux -- prélevaient des taux d'intérêt très élevés sur&#13;
                            qui permettent d'atténuer les risques politiques très          les prêts, privant ainsi le citoyen moyen de quasiment tout&#13;
                            réels auxquels s'exposent les opérateurs privés lorsqu'ils     accès au crédit. En outre, comme les prêts devaient être&#13;
                            investissent dans ces pays, et des services d'assistance       co-signés par plusieurs garants, nombreux étaient ceux qui&#13;
                            technique, qui aident les responsables gouvernementaux         renonçaient tout bonnement à emprunter. La difficulté à&#13;
                            à faire connaître aux opérateurs les possibilités              obtenir des prêts et le coût élevé du crédit décourageaient&#13;
                            d'investissement dans leur pays et à créer des conditions      également de nombreux entrepreneurs potentiels, ajoutant&#13;
                            propices à l'investissement. La mise au point de solutions     encore aux difficultés économiques que connaissait le pays&#13;
                            adaptées aux besoins de chaque client a été entreprise         après la guerre.&#13;
                            en collaboration avec les autres institutions membres du&#13;
                            Groupe de la Banque mondiale pour répondre aux besoins         La mauvaise gestion des banques et le vol pur et simple&#13;
                            spécifiques des pays en difficulté. Ainsi, l'une des solutions par des employés corrompus étaient pratique courante.&#13;
                                                                                           Certains établissements criblés de dettes liées à la guerre&#13;
                                                                                           se sont finalement effondrés, emportant avec eux toutes&#13;
                                                                                           les économies de leurs clients. Doutant de la sûreté des&#13;
                                                                                           institutions, nombre de citoyens préféraient plutôt garder&#13;
                                                                                           leurs économies chez eux, sous leur matelas ou dans&#13;
                                                                                           d'autres cachettes traditionnelles. Dans les années qui ont&#13;
                                                                                           suivi la guerre, des dizaines de nouvelles banques ont vu le&#13;
                                                                                           jour dans un environnement caractérisé par des exigences&#13;
                                                                                           minimalesenmatièredefondspropresetderéglementation&#13;
                                                                                           prudentielle. Le secteur bancaire -- indispensable au bon&#13;
                                                                                           fonctionnement de l'économie -- était en crise.&#13;
&#13;
                                                                                           Ce secteur est aujourd'hui transformé. L'activité&#13;
                                                                                           apportée par des banques étrangères, qui ont acheté des&#13;
                                                                                           établissements détenus par des actionnaires locaux ou&#13;
                                                                                           en ont créé de nouveaux, a donné une nouvelle vie et un&#13;
                                                                                           avantage concurrentiel à un secteur moribond, en stimulant&#13;
                                                                                           toute une gamme de nouvelles activités économiques et&#13;
                                                                                           de consommation.&#13;
&amp;#12;&#13;
                            « La transformation du secteur bancaire a été tout à fait&#13;
                            remarquable. Je me souviens de la situation qui prévalait&#13;
                            en 1997. Il y avait alors quatre monnaies en circulation,&#13;
                            76 banques, dont aucune n'opérait sur l'ensemble du&#13;
                            territoire national, et trois systèmes bancaires qui n'étaient&#13;
                            pas utilisés par les citoyens », explique Peter Nicholl,&#13;
                            ancien gouverneur de la banque centrale.&#13;
&#13;
                            Ce bouleversement du paysage bancaire est en partie&#13;
                            la conséquence de la création, en 1997, d'une nouvelle&#13;
TNE                         banque centrale, conformément aux dispositions de&#13;
                            l'accord de paix de Dayton, qui établissait des normes&#13;
   MEPPOLEVÉD               strictes de fonds propres et de réglementation. La mise en&#13;
                            place en parallèle d'une nouvelle législation qui appelait&#13;
                            à privatiser toutes les banques a également contribué à&#13;
                            ouvrir la voie à l'entrée des banques étrangères.&#13;
&#13;
             EL             Mais la réforme du secteur bancaire n'explique pas tout.&#13;
               RUS          Les banques étrangères tendent à financer leur expansion&#13;
                            par des emprunts auprès de la banque mère, et elles ne&#13;
                  TCAP      partagent généralement pas le goût du risque de leurs           Les taux d'intérêt, qui se situaient aux alentours de 30 % en&#13;
                            compétiteurs locaux. C'est pourquoi elles cherchent le plus     2000, atteignent aujourd'hui 9 % en moyenne. Les banques&#13;
                      MI    souvent à se couvrir contre le risque politique. En fait, trois étrangères ont élargi la palette des options de financement&#13;
                            des quatre banques les plus importantes du pays en termes       et proposent notamment des prêts à long terme aux gros&#13;
                            de part de marché sont assurées par la MIGA contre le risque    emprunteurs, lesquels fournissent des biens et des services&#13;
                            politique. Ces banques reconnaissent que la couverture de       clés et sont généralement les principaux employeurs&#13;
                            l'Agence a été un facteur déterminant dans la décision des      du pays. Les services bancaires pour les particuliers ont&#13;
                            banques mères de leur accorder des prêts.                       aussi été radicalement modifiés, et les prêts et les dépôts&#13;
                                                                                            bancaires sont en pleine expansion.&#13;
                            L'impact des banques étrangères sur le paysage bancaire&#13;
                            national a été des plus bénéfiques au plan commercial et        Les banques qui bénéficient du soutien de la MIGA sont&#13;
                            du point de vue du développement. Les banques étrangères        le moteur de cette évolution. HVB Central Profit Bank,&#13;
                            ont favorisé la baisse des taux d'intérêt, renforcé la          qui a repris une banque locale en faillite avec le concours&#13;
                            confiance des consommateurs dans le système bancaire,           de la MIGA, est maintenant un leader sur le marché des&#13;
                            appliqué une approche marketing plus dynamique en               nouveaux produits et services. Elle a provoqué récemment&#13;
                            offrant un large éventail de services, introduit de nouveaux    la ruée des emprunteurs en introduisant un nouveau prêt&#13;
                            instruments, comme le crédit-bail, et apporté de nouvelles      personnel à faible taux d'intérêt qui n'exige pas d'autres&#13;
                            méthodes de travail qui mettent l'emprunt à la portée du        signataires. Dans les semaines qui ont suivi la présentation&#13;
                            citoyen ordinaire et pas seulement des personnes ayant          du produit aux consommateurs, des emprunteurs&#13;
                            des relations.                                                  impatients avaient reçu KM 15 millions (environ 7 millions&#13;
                                                                                            d'euros) de nouveaux prêts, un chiffre largement supérieur&#13;
                                                                                            à celui anticipé par la banque.&#13;
&#13;
                                                                                            Les prêts aux particuliers, qui constituent l'élément central&#13;
                                                                                            du portefeuille de HVB, aident habituellement à financer&#13;
                                                                                            la reconstruction des biens immobiliers endommagés&#13;
                                                                                            durant la guerre. Mais la demande de prêts hypothécaires&#13;
                                                                                            est actuellement en hausse, de même que la construction&#13;
                                                                                            de nouveaux logements, qui est un moteur puissant de&#13;
                                                                                            la croissance économique. Les taux d'impayés étant bas&#13;
                                                                                            et ses produits de plus en plus demandés, la banque a&#13;
                                                                                            découvert là un moyen de s'assurer une solide source&#13;
                                                                                            de revenus tout en contribuant à la croissance et à la&#13;
                                                                                            stabilisation d'une économie qui était en ruine il y a à&#13;
                                                                                            peine quelques années.&#13;
&#13;
                                                                                            Les garanties de la MIGA ont également joué un rôle&#13;
                                                                                            essentiel dans l'engagement de la Raiffeisen Zentralbank&#13;
                                                                                            en Bosnie. Lorsque cette banque autrichienne a commencé&#13;
                                                                                            à investir dans le pays, rares étaient les autres banques&#13;
                                                                                            opérant sur place. Aujourd'hui, RZB est la première&#13;
                                                                                            banque de Bosnie et compte KM 2 milliards d'actifs,&#13;
                                                                                            424 000 clients et 66 agences.&#13;
&amp;#12;&#13;
                            L'un des principaux clients de RZB et un acteur essentiel       l'utilisateur final et alourdissent les charges d'exploitation&#13;
                            de la vie quotidienne des habitants de Sarajevo est Gras,       des entreprises. Ces réformes, ainsi que les possibilités&#13;
                            la régie de transport en commun, qui transporte près de         offertes par un secteur bancaire pleinement opérationnel,&#13;
                            un demi million de passagers par jour. Les dommages             sont des éléments qui peuvent grandement contribuer à&#13;
                            occasionnés aux actifs de la régie durant la guerre sont        accroître les investissements étrangers dans le pays.&#13;
                            importants, de l'ordre de quelque KM 100 millions. RZB&#13;
                            appuie les plans de réparation et de modernisation de           Le cas du Mozambique&#13;
                            la compagnie, y compris le remplacement en cours des&#13;
                            véhicules qui ont généralement une durée de vie de 10           C'est l'histoire d'un pays qui a su résister et faire renaître&#13;
                            ans, la mise en service d'autobus fonctionnant au gaz           l'esprit d'entreprise. Le cas du Mozambique illustre la&#13;
TNE                         naturel et l'installation de voies supplémentaires pour les     manière dont l'investissement étranger -- et la confiance&#13;
                            tramways. La société Gras a reçu jusqu'ici KM 20 millions       quecetteactivitésuscite--peutenclencherunedynamique&#13;
   MEPPOLEVÉD               de prêts de RZB garantis par la MIGA. « Tous ces projets        de changement tangible et durable et assurer l'amélioration&#13;
                            sont nécessaires pour la ville de Sarajevo », explique          permanente de la qualité de vie des citoyens. C'est aussi&#13;
                            Todorovic Predrag, directeur technique adjoint de la régie.     l'histoire de la MIGA dans un autre pays pionnier.&#13;
                            « Ces prêts sont le seul moyen de redresser durablement&#13;
                            la situation et de moderniser le parc de la compagnie. »        La guerre civile prolongée qui a ravagé le Mozambique de&#13;
             EL                                                                             1977 à 1992 est l'un des nombreux conflits à avoir laissé des&#13;
               RUS          Maintenant qu'elles ont accès au crédit commercial et à         cicatrices sur le continent africain. Le conflit qui a ravagé ce&#13;
                            d'autres services bancaires et que le secteur est stable,       pays, l'un des plus pauvres au monde déjà avant la guerre,&#13;
                  TCAP      d'autres sociétés ont entrepris de se développer. Grâce à cette a encore détérioré les indicateurs économiques et sociaux,&#13;
                            dynamique, qui contribue à créer des emplois et à remplir les   notammentl'espérancedevie.Etlepeud'activitécommerciale&#13;
                      MI    caisses de l'État, le pays pourra continuer de remettre en état formelle qui existait a été quasiment réduit à néant.&#13;
                            ses infrastructures et d'améliorer ses services.&#13;
                                                                                            Au sortir de la guerre, le nouveau gouvernement s'est&#13;
                            Malgré son fort potentiel, la Bosnie n'a pas encore réussi à    employé activement à promulguer de nouvelles lois et&#13;
                            attirerlesinvestissementsétrangersdansd'autressecteurs.         à réformer les anciennes, en appliquant strictement la&#13;
                            Les investisseurs évoquent certains obstacles, comme un         législation en place pour montrer l'exemple. À la faveur&#13;
                            processus d'immatriculation des entreprises onéreux, un         de ces changements progressifs et du renforcement de&#13;
                            cadre réglementaire complexe et incohérent, et des coûts        la stabilité politique, les investisseurs -- et le monde en&#13;
                            de main-d'oeuvre élevés. Des réformes importantes sont          général -- ont commencé à voir le Mozambique non&#13;
                            pourtant en chantier. C'est ainsi que le pays mettra en place   plus seulement comme le lieu d'un conflit qui hantait&#13;
                            un nouveau système de taxe sur la valeur ajoutée en 2006.       toujours les mémoires, mais comme un pays offrant des&#13;
                            La Banque mondiale assure par ailleurs une fonction de          opportunités. En effet, le Mozambique, richement doté en&#13;
                            conseil auprès des pouvoirs publics pour les aider à mettre     ressources naturelles et jouissant d'un climat idéal pour&#13;
                            en oeuvre d'autres réformes qui influent sur le climat de       l'agriculture, offre d'énormes possibilités commerciales&#13;
                            l'investissement. Et un programme a été entrepris pour          aux investisseurs qui savent en tirer parti.&#13;
                            privatiser les services d'utilité publique, qui coûtent cher à&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                        En bref&#13;
                                        La MIGA en Bosnie&#13;
                                        et au Mozambique&#13;
&#13;
                                        Depuis sa création, la MIGA a émis&#13;
                                        32 garanties représentant un montant total&#13;
                                        de 335 millions de dollars à l'appui de projets&#13;
                                        en Bosnie. Ce pays est actuellement classé&#13;
                                        huitième si l'on considère le montant des&#13;
                                        engagements de l'Agence dans un même&#13;
                                        pays. Les IED vers ce pays ont représenté&#13;
                                        438,6 millions de dollars en 2004.&#13;
&#13;
                                        Le Mozambique arrive en sixième position&#13;
                                        du point de vue des garanties émises. À ce&#13;
                                        jour, la MIGA a émis 27 contrats au titre&#13;
                                        de projets dans le pays, représentant un&#13;
                                        montant total de 423 millions de dollars de&#13;
                                        garanties. Les IED à destination du pays ont&#13;
                                        représenté 337 millions de dollars en 2003.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                         sous-développée. L'Agence a accordé au « Groupe Sena »,&#13;
                                                                                         un consortium de sociétés mauriciennes, et à la société&#13;
                                                                                         Industrial Development Corporation of South Africa Ltd.&#13;
                                                                                         une garantie de 65 millions de dollars couvrant leur prise&#13;
                                                                                         de participation, un contrat de gestion et d'assistance&#13;
                                                                                         technique et un prêt pour financer le projet.&#13;
&#13;
                                                                                         Ce projet, situé sur le Zambèze, appuie la remise en&#13;
                                                                                         état et la gestion de l'ancienne exploitation sucrière&#13;
                                                                                         Sena, gravement endommagée pendant la guerre civile.&#13;
TNE                                                                                      L'investissement a jusqu'ici permis de produire chaque&#13;
                                                                                         année environ 750 000 tonnes de sucre de canne, qui sont&#13;
   MEPPOLEVÉD                                                                            ensuite transformées pour être écoulées sur le marché&#13;
                                                                                         domestique ou exportées.&#13;
&#13;
                                                                                         L'exploitation est l'une des plus grandes entreprises&#13;
                                                                                         de développement économique du pays et le principal&#13;
             EL                                                                          employeur du nord du Mozambique, région qui n'attire&#13;
               RUS          Un investissement étranger soigneusement structuré pour      généralement pas les IED. Le projet a procuré d'importants&#13;
                            appuyer l'ambitieux projet de fonderie d'aluminium de        avantages à la population locale et à l'ensemble du pays.&#13;
                  TCAP      Mozal a commencé à revigorer une économie dévastée.          L'entreprise compte actuellement 5 000 employés, dont&#13;
                            La MIGA a participé au projet, le plus gros investissement   plus de la moitié sont des permanents travaillant à plein&#13;
                      MI    étranger jamais réalisé dans le pays, en fournissant une     temps. Les résidents locaux ont vu leurs conditions de vie&#13;
                            garantie de 40 millions de dollars à la société Industrial   nettement s'améliorer grâce aux avantages sociaux dont ils&#13;
                            Development Corporation (IDC) of South Africa Ltd. Avec      bénéficient, notamment un revenu plus élevé qui permet&#13;
                            l'aide du Groupe de la Banque mondiale, le projet a envoyé   aux parents d'envoyer leurs enfants à l'école, d'améliorer&#13;
                            un signal fort aux autres investisseurs, en montrant que le  leur logement et d'acheter des bicyclettes. Les employés&#13;
                            Mozambiqueétaitnonseulementprêtàtravailler,maisqu'il         ont également accès à un petit dispensaire financé par&#13;
                            offrait également des opportunités commerciales viables.     le Groupe Sena, et l'hôpital de Beira, situé à proximité,&#13;
                            Le projet de Mozal a aussi favorisé le développement d'un    reçoit gratuitement l'eau, l'électricité, du matériel et des&#13;
                            réseau de petits fournisseurs locaux, tout en fournissant    médicaments,quisontfournisparlasociété.LeGroupeSena&#13;
                            le type d'appui social, environnemental et éducatif qui      a également aménagé un système d'approvisionnement en&#13;
                            contribue à une croissance durable et à l'amélioration de    eau pour la communauté, installé un générateur électrique&#13;
                            la qualité de vie.                                           et construit une raffinerie. L'investisseur a également&#13;
                                                                                         remis en état une école qui fonctionne 24 heures sur 24&#13;
                            Encouragée par le succès de ce projet qui suit son cours,    pour dispenser un enseignement en alternance sur trois&#13;
                            la MIGA a reporté son attention sur un autre secteur         sessions. Les bâtiments qui ne sont pas utilisés par la&#13;
                            prometteur pour le pays. Une garantie émise par la MIGA      société sont mis gratuitement à la disposition d'autres&#13;
                            durant l'exercice 01 a facilité la remise en état de la plus entités, dont une ONG qui accueille des orphelins du VIH&#13;
                            grande exploitation sucrière du Mozambique, créant           et un commissariat de police. Le Groupe Sena continue&#13;
                            ainsi des milliers d'emplois et procurant des avantages      d'assurer tous les frais de réparation et d'entretien.&#13;
                            socioéconomiques importants à la région Marromeu&#13;
                                                                                         Ce projet ne représente qu'une faible partie des&#13;
                                                                                         engagements de la MIGA au Mozambique. L'Agence&#13;
                                                                                         protège en effet des investissements dans toute&#13;
                                                                                         une gamme de secteurs, notamment les industries&#13;
                                                                                         extractives, le pétrole et le gaz, le secteur manufacturier,&#13;
                                                                                         l'agroalimentaire, le tourisme, l'infrastructure et les&#13;
                                                                                         services financiers.&#13;
&#13;
                                                                                         La MIGA s'efforce également d'aider le pays à faire&#13;
                                                                                         connaître les possibilités d'investissement qu'il offre. C'est&#13;
                                                                                         ainsi que l'Agence appuie l'action menée par le Centre&#13;
                                                                                         de promotion des investissements au Mozambique pour&#13;
                                                                                         attirer les investissements étrangers directs et renforcer les&#13;
                                                                                         liens avec les entreprises locales. Elle apporte un appui à&#13;
                                                                                         cet effet sous diverses formes, que ce soit en fournissant&#13;
                                                                                         des conseils pour faciliter la mise en place d'une zone&#13;
                                                                                         franche, en conduisant une analyse du secteur du tourisme&#13;
                                                                                         ou en lançant une étude comparative des entreprises.&#13;
&amp;#12;&#13;
TNE&#13;
   MEPPOLEVÉD               Aujourd'hui, le sort des Mozambicains s'améliore, ce qui        Pour attirer davantage d'investissements, l'Agence&#13;
             EL             témoigne de leur résistance et de leur dynamisme, et de         encourage les réformes qui rendront le pays plus attrayant&#13;
               RUS          l'impactpositifquepeutavoirlapromotiondel'investissement        pour les investisseurs privés. La MIGA collabore avec&#13;
                            et le montage attentif d'investissements étrangers conçus       l'Agence nationale de promotion des investissements pour&#13;
                  TCAP      pour servir à la fois l'intérêt commercial de l'investisseur et la doter des moyens de travailler efficacement avec les&#13;
                            les priorités de développement du pays d'accueil.               investisseurs étrangers, en s'employant à faire connaître&#13;
                      MI                                                                    les possibilités d'investissement dans des secteurs cibles.&#13;
                           Afghanistan : Reconstruire un pays et son                        Il s'agit de repérer les lacunes des politiques publiques et&#13;
                           infrastructure                                                   de voir si de nouvelles lois ou des réformes réglementaires&#13;
                                                                                            permettraient d'améliorer le climat de l'investissement,&#13;
                            Demandez aux investisseurs de citer les dix pays offrant les    toujours dans le but d'attirer les investissements dont&#13;
                            meilleures possibilités d'investissement et l'Afghanistan,      l'infrastructure industrielle et d'autres secteurs ont tant&#13;
                            ravagé par des décennies de guerre et de conflit, ne            besoin. Les conseils de la MIGA aident également les&#13;
                            figurera sans doute pas sur la liste. Après tout, la majeure    responsables afghans à mieux appréhender les types&#13;
                            partie de l'infrastructure du pays a été détruite. La situation de mesures qui leur permettraient le mieux d'attirer les&#13;
                            politique reste incertaine. Les marchés financiers y sont       investissements qui les intéressent.&#13;
                            embryonnaires. Et le cadre juridique et réglementaire&#13;
                            nécessaire au bon fonctionnement de l'économie s'y              Ces services d'assistance technique complètent le nouveau&#13;
                            dessine à peine. Maintenant que le pays s'attèle à la lourde    mécanisme de garantie des investissements conçu pour&#13;
                            tâche qui consiste à reconstruire son économie, la MIGA         atténuer les craintes des investisseurs qui souhaitent tirer&#13;
                            contribue de manière essentielle au soutien progressif          parti des opportunités commerciales offertes par le pays,&#13;
                            fourni au pays, en collaboration étroite avec d'autres          mais qui s'inquiètent des risques politiques y afférents.&#13;
                            services du Groupe de la Banque mondiale.                       Le Mécanisme de garantie des investissements en&#13;
                                                                                            Afghanistan, qui est administré par la MIGA, atténuera les&#13;
                                                                                            principaux risques auxquels s'exposent les investisseurs&#13;
                                                                                            étrangers en assurant leurs investissements contre le&#13;
                                                                                            risque politique et en encourageant les partenariats avec&#13;
                                                                                            des entreprises locales.&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="6433945">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2005/06/6433945/miga-annual-report-2005-rapport-annuel-2005-miga
        </url>
        <availablein>Arabic,Portuguese,English,Spanish,Chinese,French</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="Arabic" entityid="000160016_20051123114957" node_id="6433945"/>
            <available_in lang="Portuguese" entityid="000160016_20051123135206" node_id="6433945"/>
            <available_in lang="English" entityid="000160016_20051123114650" node_id="6433945"/>
            <available_in lang="Spanish" entityid="000160016_20051123120149" node_id="6433945"/>
            <available_in lang="Chinese" entityid="000160016_20051123115322" node_id="6433945"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2005/06/6433945/miga-annual-report-2005-rapport-annuel-2005-miga</url_friendly_title>
        <new_url>2005/06/6433945/miga-annual-report-2005-rapport-annuel-2005-miga</new_url>
        <disclosure_date>2005-11-23T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <docm_id>090224b0828ae416</docm_id>
        <chronical_docm_id>090224b0828ae416</chronical_docm_id>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2005/11/23/000160016_20051123115733/Rendered/INDEX/344460FRENCH0MIGA050highlights.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2005/11/23/000160016_20051123115733/Rendered/PDF/344460FRENCH0MIGA050highlights.pdf</pdfurl>
        <datestored>2005-11-23T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2005-06-30T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            MIGA annual report 2005
        </repnme>
        <abstracts>
            This Annual Report records the
            achievements of the Multilateral Investment Guarantee Agency
            during fiscal year 2005. MIGA's investment insurance,
            dispute mediation services, and technical assistance
            generated strong results this fiscal year. The agency issued
            62 guarantees totaling $1.2 billion for 33 new projects.
            Besides fiscal highlights, this report presents covers Board
            activities and MIGA's development impact in frontier
            markets, spotlighting achievements in Bosnia, Mozambique,
            and Afghanistan.
        </abstracts>
        <docna>
            Rapport annuel 2005 - MIGA
        </docna>
        <display_title>Rapport annuel 2005 - MIGA</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2005/06/6433945/miga-annual-report-2005-rapport-annuel-2005-miga</listing_relative_url>
        <subtopic>ICT Policy and Strategies,Water Resources Assessment,Climate Change and Environment,Drylands &amp; Desertification,Information Security &amp; Privacy</subtopic>
        <docty>World Bank Annual Report</docty>
        <teratopic>Water Resources,Environment,Information and Communication Technologies</teratopic>
        <count>Bosnia and Herzegovina,Afghanistan,Mozambique</count>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>Sub-Saharan Africa!$!80473</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Europe!$!80461</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Asia!$!80451</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>South Asia!$!80470</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Southern Africa!$!80472</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <entityids>
            <entityid>000160016_20051123115733</entityid>
        </entityids>
        <admreg>Europe and Central Asia,Europe and Central Asia,South Asia,South Asia,Africa,Africa</admreg>
        <lang>French</lang>
        <historic_topic>Water Resources,Environment,Information and Communication Technologies</historic_topic>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            afflux, collaboration, construction,
            Industrial Development, instruction, littoral
        </keywd>
        <owner>Corporate Office (MIGCO)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>Sub-Saharan Africa</geo_region>
            <geo_region>Europe</geo_region>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>Asia</geo_region>
            <geo_region>South Asia</geo_region>
            <geo_region>Southern Africa</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>34446</repnb>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>ICT</ml:concept><ml:concept>ICT for Development</ml:concept><ml:concept>Information Technology</ml:concept><ml:concept>Information and Communication Technologies (ICT)</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Information and Communication Technologies</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>ICT Policy and Strategies</ml:concept><ml:concept>ICT Sector Development</ml:concept><ml:concept>Demographics</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Infrastructure</ml:concept><ml:concept>ICT Strategy, Policy and Regulation</ml:concept><ml:concept>Population</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Asia</ml:geo-region><ml:geo-region>Europe</ml:geo-region><ml:geo-region>Bosnia and Herzegovina</ml:geo-region><ml:geo-region>Central Asia</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>