<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>Desf InOre Sobre eb l                     a&#13;
Desarro¡0 Mundal1990&#13;
¡             1 &#13;
i   D bec|rcero de una serie anual&#13;
A1    i A  terá el 16 de julio de 1990&#13;
i    '.   .   1,  t ~~~~1/sÉs n;I ePh  c/I ,$1*Drinr nn1  r nm ih.i&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Resumen del&#13;
INFORME SOBRE EL DESARROLLO MUNDIAL 1990&#13;
© 1990 Banco Internacional de Reconstrucción&#13;
y Fomento 1 BANCO MUNDIAL&#13;
Véanse las indicaciones sobre la forma de hacer un pedido al final de este resumen.&#13;
INDICE DEL INFORME&#13;
Prefacio de Barber B. Conable&#13;
Siglas&#13;
Definiciones y notas sobre los datos&#13;
Panorama general&#13;
1 Tendencias divergentes de la economía mundial&#13;
2 ¿Qué sabemos de los pobres?&#13;
3 Progreso en la lucha contra la pobreza: enseñanzas para el futuro&#13;
4 El fomento de las oportunidades económicas de los pobres&#13;
5 Servicios sociales para los pobres&#13;
6 Transferencias y redes de seguridad&#13;
7 El decenio de 1980: conmociones, reacciones y los pobres&#13;
8 Factores internacionales que influyen en la reducción de la pobreza&#13;
9 Perspectivas de los pobres&#13;
Nota bibliográfica&#13;
Apéndice estadístico&#13;
Indicadores del desarrollo mundial&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
lRESUMEN&#13;
Más de 1.000 millones de personas -alrededor de una tercera parte de la  El alcance&#13;
población total de los países en desarrollo- viven en la pobreza; es decir, su  de la pobreza&#13;
consumo anual per cápita es inferior a $370. Ser pobre significa no poder lograr  y su carácter.&#13;
unl nivel de vida mínimamente aceptable, y no tener dinero bastante para&#13;
adquirir suficientes alimentos, ropa adecuada y una vivienda digna. Pobreza&#13;
significa, además, baja esperanza de vida al nacer, elevadas tasas de mortalidad&#13;
infantil de niños menores de cinco años y pocas oportunidades de acceso a la&#13;
educación incluso básica.&#13;
A pesar del desempeño de la economía de muchos paises en desarrollo a lo largo&#13;
de las últimas décadas, sigue habiendo mucha pobreza. En un gran número de&#13;
ellos, los beneficios del crecimiento económico han sido contrarrestados por el&#13;
rápido aumento de la población, y una región entera -Africa al Sur del Sahara-&#13;
no ha participado en absoluto en ese progreso. Su consumo per cápita no es hoy&#13;
más elevado que hace 25 años. Y si bien ha habido aumentos en el consumo de&#13;
Asia Meridional, casi la mitad de los pobres del mundo en desarrollo todavía&#13;
viven en esa región.&#13;
La pobreza presenta muy diferentes rostros en los distintos países,   ... y sus&#13;
pero hay algunas tendencias predominantes en todos ellos:               muchos&#13;
* El mayor grado de pobreza se encuentra en las zonas rurales. En la  aspectos&#13;
India, el 77% de los pobres habitan en medios rurales, y en Kenya, el&#13;
80%.&#13;
* A pesar de ello, la pobreza urbana es cada vez más importante, en&#13;
especial en América Latina. En Venezuela, el 85% de los pobres vive en&#13;
zonas urbanas, y en México, el 69%. La mayoría de los habitantes&#13;
pobres de las ciudades -en Brasil hasta el 75%- tienen empleos en el&#13;
sector informal, por lo general los peor retribuidos.&#13;
* La agricultura sigue siendo la principal fuente de ingresos de los&#13;
pobres del mundo, pero los agricultores pobres por lo general tienen&#13;
explotaciones muy pequeñas o carecen en absoluto de tierras. En&#13;
Bangladesh, el ingreso mensual medio per cápita de los propietarios de&#13;
más de 7,5 acres de tierra es cuatro veces mayor que el de los que tienen&#13;
menos de 1 acre.&#13;
* Las unidades familiares pobres son en general numerosas; en&#13;
Pakistán, el 10% más pobre del total de unidades familiares tenían, en&#13;
promedio, casi ocho miembros en 1984.&#13;
* Las mujeres enfrentan todo tipo de obstáculos -económicos,&#13;
legales, sociales y culturales- que no existen para los hombres, aun&#13;
cuando éstos sean pobres. En Asia Meridional, la tasa de alfabetización&#13;
de las mujeres es apenas la mitad de la de los hombres. En las zonas&#13;
rurales de Pakistán, sólo alrededor del 20% de las niñas están&#13;
matriculadas en la escuela primaria.&#13;
* Los pobres gastan casi todos sus ingresos en consumo, y el 50% de&#13;
éste como mínimo -en Cóte d'Ivoire y Perú llega al 70%- corresponde&#13;
a los alimentos.&#13;
* Los pobres padecen en medida desproporcionada las consecuencias&#13;
de la degradación ambiental. Con frecuencia tienen que ganarse la vida&#13;
1&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
a duras penas en tierras marginales o vivir en barrios de tugurios&#13;
situados en la periferia de las ciudades. En consecuencia, son a la vez las&#13;
víctimas y los causantes del deterioro ambiental.&#13;
Los avances    Las cifras abrumadoras de habitantes pobres del mundo en desarrollo&#13;
realizados en la no deben impedir constatar los logros alcanzados (véase la Figura 1).&#13;
lucha contra la  Entre 1965 y 1985 el consumo per cápita de los países en desarrollo&#13;
pobreza      aumentó de $590 a $985 (en dólares de 1985), y en algunos países la&#13;
pobreza se redujo notablemente. La proporción de la población que vive&#13;
en esa situación bajó de 58% a 17% en Indonesia entre 1970 y 1987 y&#13;
de 67% a 26% en Tailandia entre 1962 y 1986. Otros países donde la&#13;
pobreza, medida según el consumo, disminuyó considerablemente&#13;
fueron Brasil, Colombia, Costa Rica, India, Malasia, Marruecos,&#13;
Pakistán, Singapur y Sri Lanka.&#13;
Además, la salud, la educación y otros indicadores sociales mejoraron&#13;
en la mayoría de los países, aun cuando los ingresos medios no&#13;
aumentaran. La esperanza de vida al nacer en el mundo en desarrollo&#13;
aumentó de 51 a 62 años entre 1965 y 1985, y la matrícula en la educación&#13;
primaria subió de 73% a 84% del grupo de edad correspondiente.&#13;
Figura 1 Progreso y estancamiento en el mundo en desarrollo&#13;
Tsa ne de nstrfcula en la&#13;
educación prim     Esper za de vida al nacer  Consumo per cípita&#13;
Po. ntak del gmpo de edades  Años         PPA en dólr  de 1l9&#13;
100                  75                   3000&#13;
El 1965 El 1975 E 1996&#13;
2&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
No obstante, en la década de 1980 la pobreza se intensificó en muchos&#13;
países y el desempeño económico fue muy diferente en las distintas&#13;
regiones. A pesar de ello, no fue una década perdida para todos los&#13;
pobres del mundo, ni siquiera para la mayoría. Muchos países asiáticos,&#13;
particularmente los de Asia Oriental, siguieron creciendo y la pobreza&#13;
disminuyó en ellos rápidamente. Sin embargo, en América Latina y&#13;
Africa al Sur del Sahara el crecimiento fue negativo durante esa década,&#13;
y en Europa Oriental se registró estancamiento. En ciertos países de&#13;
estas tres regiones la pobreza se acrecentó considerablemente durante&#13;
los años ochenta.&#13;
Los países cuyos esfuerzos en pro de la aminoración de la pobreza se  Algunas&#13;
han visto coronados por el éxito han sido los que han adoptado una  enseñanzas de&#13;
estrategia compuesta por dos elementos igualmente importantes. El  la experiencia&#13;
primero consiste en promover el uso productivo del bien que los pobres&#13;
poseen en mayor abundancia -su trabajo- mediante políticas que&#13;
hacen uso de los incentivos del mercado, las instituciones políticas y&#13;
sociales, la infraestructura y la tecnología. El segundo consiste en&#13;
proporcionar servicios sociales básicos a los pobres. La atención básica&#13;
de la salud, la planificación familiar, la nutrición y la educación primaria&#13;
revisten especial importancia.&#13;
El crecimiento económico es el factor clave para reducir la pobreza, ya&#13;
que constituye la base del aumento de los ingresos. La inversión en&#13;
capital humano también es esencial, puesto que permite a los pobres&#13;
aprovechar las oportunidades de obtención de ingresos que surgen&#13;
como consecuencia del crecimiento. En algunos países -Sri Lanka, por&#13;
ejemplo- los indicadores sociales han mejorado a pesar de haber sido&#13;
lento el crecimiento. Otros -como Brasil y Pakistán- se han rezagado&#13;
en el proceso de transformar el crecimiento económico en progreso&#13;
social.&#13;
Las políticas públicas deben estar sustentadas por un compromiso&#13;
constante de mejorar las condiciones de vida de los pobres, y los&#13;
factores políticos tienen un peso decisivo en los esfuerzos para lograr&#13;
ese fin. La principal transacción no es entre crecimiento y reducción de&#13;
la pobreza, sino más bien entre los intereses de los pobres y los de&#13;
quienes no lo son. La reducción de la pobreza en general ha resultado&#13;
más factible políticamente cuando ha sido posible formar coaliciones&#13;
que unen a los pobres con grupos acomodados que tienen interés en la&#13;
reforma.&#13;
Para que permita mejorar las oportunidades de obtención de ingresos  lloliticas&#13;
de los pobres, la política de crecimiento requiere dos amplios conjuntos  destinadas a&#13;
de medidas: las destinadas a estimular el desarrollo rural y las  reducir la&#13;
tendientes a fomentar la creación de empleo en las ciudades.     pobreza&#13;
Muchas medidas cuyo objetivo era beneficiar a los habitantes pobres&#13;
de las zonas rurales no dieron los resultados deseados. Por ejemplo:&#13;
31&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Mejorar las   * La aplicación de impuestos a la agricultura con frecuencia ha sido&#13;
oportunidades  excesiva y ha contribuido a un desempeño deficiente del sector (como en&#13;
de obtención de Ghana, Nigeria, Senegal y Tanzanía).&#13;
ingresos de los  * La reforma de la tenencia de la tierra en general ha reportado sólo&#13;
habitantes  pequeños beneficios a los pobres (excepto cuando ha sido consecuencia&#13;
pobres de   de una guerra o una revolución, como en la República de Corea y&#13;
las zonas   Japón).&#13;
rurales ...   * Los programas de crédito subvencionado a menudo han&#13;
beneficiado a los ricos en lugar de a los pobres y han experimentado&#13;
graves problemas con el reembolso de los préstamos.&#13;
Otros métodos más prometedores serían un firme apoyo del sector&#13;
público al desarrollo de una infraestructura rural adecuada, un mayor&#13;
acceso de los pequeños agricultores a las innovaciones técnicas&#13;
mediante programas de extensión agrícola mejorados, medidas&#13;
encaminadas a fortalecer los vínculos entre la economía agrícola y la no&#13;
agrícola, y creación de instituciones financieras rurales (incluidas las de&#13;
préstamos a colectividades).&#13;
y de los   Con respecto a la pobreza urbana, el mensaje es similar. Las&#13;
pobres de las  intervenciones gubernamentales en beneficio de los habitantes pobres&#13;
zonas urbanas  de las ciudades -estableciendo por ley el salario mínimo, la seguridad&#13;
de empleo y otras reglamentaciones por el estilo- en general han hecho&#13;
disminuir el empleo en el sector formal. Las reglamentaciones han&#13;
tendido a obstaculizar la inversión y la creación de empleo en las zonas&#13;
urbanas. Los gobiernos pueden tener más éxito en esto último si evitan&#13;
las distorsiones en los mercados de productos y factores y si&#13;
proporcionan una infraestructura urbana adecuada.&#13;
Tanto en las zonas rurales como en las urbanas hay que hacer más&#13;
para mejorar la participación de los pobres en el crecimiento haciendo&#13;
intervenir a los propios beneficiarios en la concepción e instrumentación&#13;
de los programas, prestando más atención al fortalecimiento&#13;
institucional y permitiendo que las organizaciones no gubernamentales&#13;
y las agrupaciones locales de personas pobres desempeñen una función&#13;
más importante.&#13;
La prestación  El progreso social de los pobres en general ha dependido de las&#13;
de servicios  políticas y programas estatales. Los países que lo han logrado se&#13;
sociales ...  distinguen por su compromiso político, por sus asignaciones&#13;
presupuestarias para ese fin (Costa Rica dedica el 23% de su&#13;
presupuesto público a servicios de salud) y por la atención que prestan a&#13;
los aspectos institucionales y de organización de la prestación de los&#13;
servicios sociales, entre ellos la descentralización y la construcción de&#13;
infraestructura física, en especial en las zonas rurales.&#13;
A pesar del progreso alcanzado en muchos países, es inmensa la tarea&#13;
que queda por hacer. Alrededor de 15 millones de niños menores de&#13;
cinco años fallecen anualmente de causas que en general no son&#13;
mortales en los países desarrollados. Aproximadamente 110 millones de&#13;
niños de todo el mundo no reciben ningún tipo de educación primaria.&#13;
4&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
A los gobiernos les corresponde el mérito de la mayor parte de los éxitos&#13;
logrados en la prestación de servicios sociales a los pobres, pero también&#13;
son los culpables de la mayor parte de los fracasos. En casi todos los&#13;
países, el gasto público en servicios sociales es desviado de la gente que&#13;
más lo necesita: los pobres. En el sector de salud, se estima que entre el&#13;
70% y el 85% del gasto total del mundo en desarrollo corresponde al&#13;
tratamiento de enfermedades, lo cual en la práctica beneficia&#13;
principalmente a la gente con recursos, en lugar de destinarse a la&#13;
atención preventiva, que favorecería muchísimo más a los pobres. En lo&#13;
que atañe a la educación, también los gobiernos han dado en general&#13;
prioridad a la formación de nivel superior con respecto a los niveles que&#13;
beneficiarían a los pobres. Sin embargo, las políticas que permitirían&#13;
mejorar la salud y la educación de los más necesitados redundarían en&#13;
beneficio de toda la economía debido a la estrecha relación que existe&#13;
entre la educación y el crecimiento económico, la educación y la&#13;
productividad agrícola, y la salud y la productividad de los trabajadores.&#13;
Los servicios de planificación familiar son fundamentales para reducir&#13;
la pobreza. En muchos países, particularmente de Africa al Sur del&#13;
Sahara, la población aumenta a una tasa de 3% a 4% anual. Pocos países&#13;
pueden invertir lo suficiente para absorber tales incrementos. Las&#13;
consecuencias probables de esa situación son la percepción de salarios&#13;
bajos y una pobreza creciente. En los países donde se han establecido&#13;
programas de planificación familiar activos -como Corea, Costa Rica,&#13;
Indonesia y Singapur- las tasas de natalidad y la incidencia de la&#13;
pobreza han disminuido notablemente.&#13;
Es posible que muchos pobres no se beneficien, por lo menos a corto  ... y las&#13;
plazo, de las mayores oportunidades de obtención de ingresos o de la  transferencias&#13;
oferta de servicios sociales. Los que pueden necesitar en algún  de ingresos y&#13;
momento más ayuda son los ancianos, los incapacitados, las viudas y  las redes de&#13;
huérfanos, y todos aquellos que son vulnerables a las catástrofes  seguridad&#13;
naturales y a las conmociones macroeconómicas. A estas personas se las&#13;
puede proteger con un sistema de transferencias de ingresos o con redes&#13;
de seguridad, es decir, alguna forma de seguro de los ingresos que les&#13;
permita salir adelante en situaciones de dificultades y calamidades&#13;
temporales. Los gobiernos tienen un papel importante que desempeñar&#13;
en la provisión de estas salvaguardias, tanto más cuanto que los datos&#13;
muestran que en muchos países en desarrollo los lazos familiares y&#13;
étnicos se encuentran en proceso de disolución y los sistemas de apoyo&#13;
comunitario se están debilitando. Algunos mecanismos son más&#13;
factibles o útiles que otros en determinadas circunstancias.&#13;
* Las subvenciones generales de los precios de los alimentos -las de&#13;
Egipto constituyen un buen ejemplo- tienden a ser costosas y resulta&#13;
difícil limitarlas a los pobres. Es mejor establecer subvenciones&#13;
específicas, por ejemplo, que se apliquen sólo a los productos que son&#13;
consumidos principalmente por los necesitados.&#13;
* Los programas de distribución de raciones de alimentos&#13;
subvencionados a las unidades familiares pobres, mientras que en el&#13;
5&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
mercado libre se permite su venta ilimitada, constituyen una mejora con&#13;
respecto a las subvenciones irrestrictas. Un ejemplo es la ración general&#13;
de arroz de Sri Lanka (1942-78), que benefició enormemente a los&#13;
pobres. Los programas de cupones para la compra de alimentos, como&#13;
el de Jamaica, por lo general también producen una estructura más&#13;
progresiva de transferencias.&#13;
o Los programas de empleo público pueden ser eficaces para dar&#13;
trabajo a los pobres, construir elementos de infraestructura con métodos&#13;
que requieren un uso intensivo de mano de obra y -en su variante de&#13;
alimentos por trabajo- alimentar a los pobres en épocas de sequías y&#13;
hambrunas. En dos grandes programas de obras civiles rurales de Asia&#13;
Meridional -el Employment Guarantee Scheme del estado de&#13;
Maharashtra (India) y el Food for Work Programme de Bangladesh- la&#13;
proporción de participantes por debajo del umbral de pobreza fue, como&#13;
mínimo, del 90% en los primeros años de la década de 1980.&#13;
* En cambio, los esfuerzos por transplantar los programas de&#13;
seguridad social oficiales a los países en desarrollo han tenido poco&#13;
éxito, si bien Chile y Costa Rica constituyen importantes excepciones.&#13;
En general, las personas que cuentan con recursos son las que más&#13;
suelen beneficiarse de esos programas oficiales y a muchos ancianos&#13;
necesitados y otras personas pobres no les llegan sus servicios.&#13;
El ajuste y los  Las conmociones de los primeros años de la década de 1980 pusieron a&#13;
pobres ...  casi todos los países en desarrollo en una situación que hizo necesario el&#13;
ajuste de sus economías. A mediano y largo plazo, la reestructuración&#13;
-incluido el ajuste de las políticas fiscales, la reordenación de los tipos&#13;
de cambio, la liberalización de los regímenes comerciales, la&#13;
desreglamentación de las industrias y la privatización de las empresas&#13;
estatales- es ampliamente consecuente con la adopción de un modelo&#13;
de crecimiento y formación de capital humano que sirva efectivamente&#13;
para reducir la pobreza. Sin embargo, a corto plazo algunos de los más&#13;
necesitados pueden salir perdiendo. Especialmente, esto puede suceder&#13;
en el caso de los habitantes pobres de las ciudades si disminuye la&#13;
demanda de trabajo. La estabilización a corto plazo también puede&#13;
poner en peligro los servicios sociales, las transferencias y las redes de&#13;
seguridad que protegen a los pobres.&#13;
... ylos éxitos  Los resultados del ajuste realizado en la década de 1980 ponen de&#13;
yfracasos de las  manifiesto la fundamental importancia que reviste la adopción de&#13;
políticas    políticas nacionales adecuadas. Algunos países, como Indonesia y&#13;
Malasia, actuaron con decisión para estabilizar su economía y establecer&#13;
un marco para la reestructuración económica consecuente con la&#13;
reducción continuada de la pobreza. Esta de hecho disminuyó&#13;
-ligeramente en Malasia y en medida significativa en Indonesia-&#13;
durante las etapas de ajuste de esos países. La situación fue muy&#13;
diferente en el Brasil, donde el déficit del sector público siguió siendo&#13;
alto y la moneda quedó sobrevaluada, lo cual provocó una elevada&#13;
inflación y otras distorsiones de la economía. Las políticas del Brasil&#13;
6&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
empeoraron la situación de los necesitados y la pobreza aumentó de&#13;
forma pronunciada entre 1981 y 1987. Ghana adoptó gran parte de las&#13;
medidas de ajuste necesarias, pero otros muchos países de Africa al Sur&#13;
del Sahara eludieron por completo las difíciles decisiones relativas a las&#13;
políticas, con graves consecuencias para los pobres.&#13;
Los acontecimientos demuestran también que es posible reestructurar&#13;
el gasto público mientras tiene lugar el ajuste; Chile, Indonesia y otros&#13;
países protegieron los servicios destinados a los pobres mientras duró el&#13;
ajuste. Además, varios países establecieron programas para amparar a&#13;
los necesitados durante las inevitables dificultades del comienzo. Los&#13;
programas de empleo público, como los puestos en práctica en Chile y&#13;
Perú, parecen haber sido sumamente eficaces. Ambos consiguieron una&#13;
orientación selectiva de los beneficios a los pobres y proporcionaron&#13;
seguridad social a los desempleados durante las recesiones.&#13;
En síntesis, es difícil hacer generalizaciones sobre los efectos&#13;
uniformemente adversos del ajuste en la situación de los pobres. El que&#13;
hayan padecido sus consecuencias ha dependido en gran medida de los&#13;
resultados de las políticas aplicadas.&#13;
Si bien las políticas internas constituyen los elementos esenciales de  Factorce&#13;
toda estrategia destinada a aminorar la pobreza, a los factores   zte,tiaicí&#13;
internacionales les corresponde un papel importante. Tres de ellos son&#13;
de especial importancia: el comercio mundial, la deuda internacional y&#13;
la ayuda exterior.&#13;
Muchas barreras comerciales erigidas por los países industriales  El comercio y la&#13;
perjudican a los pobres de los países en desarrollo. Ahora bien, los  pobreza&#13;
efectos inmediatos de la liberalización del comercio por parte de los&#13;
primeros variarán enormemente en los distintos países en desarrollo.&#13;
Casi todos los de ingresos medianos se beneficiarán, pero muchos de los&#13;
pobres -en especial los exportadores de productos primarios- no&#13;
ganarán nada (e incluso podrían perder) a corto plazo debido a rigideces&#13;
de la oferta, a la pérdida de preferencias que disfrutan en la actualidad y&#13;
a posibles pérdidas netas derivadas del incremento de los precios de los&#13;
alimentos importados. A más largo plazo, sin embargo, la liberalización&#13;
del comercio beneficiaría incluso a los países de ingresos bajos, siempre&#13;
y cuando adoptasen políticas que estimulasen la diversificación de la&#13;
producción, en lugar de depender excesivamente de unos pocos&#13;
productos básicos. Puesto que esta reorientación llevará tiempo, la&#13;
asistencia externa continuará siendo importante para muchos países de&#13;
ingresos bajos, por lo menos durante la próxima década.&#13;
La carga de la deuda actualmente ejerce una enorme presión en la  . .. la deuda y&#13;
economía de los países de ingresos bajos gravemente endeudados y con  la pobreza ...&#13;
una gran cantidad de personas sumidas en la pobreza. Si bien la&#13;
comunidad internacional ha adoptado medidas para solucionar tal&#13;
problema, esas iniciativas no han hecho una mella considerable en la&#13;
carga de la deuda. (Por ejemplo, la conversión de los préstamos&#13;
7&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
concesionarios en donaciones apenas sirvió para cancelar alrededor del&#13;
3% de la deuda pendiente de los países africanos de ingresos bajos.) El&#13;
alivio adicional de la carga de la deuda facilitaría el aumento de la&#13;
inversión y el consumo de los pobres, pero deberá supeditarse a la&#13;
adopción de una buena reforma de las políticas por parte de los países&#13;
beneficiarios.&#13;
... y la ayuda  Los países en desarrollo recibieron $51.000 millones en concepto de&#13;
y la pobreza  ayuda en 1988, y se han logrado algunos éxitos notables. (Los aportes&#13;
recientes de los países donantes aparecen en la Figura 2.) Corea e&#13;
Indonesia se cuentan entre los países que han aprovechado bien los&#13;
grandes volúmenes de ayuda recibidos y que han tomado importantes&#13;
medidas en beneficio de los pobres. El otorgamiento de ayuda para&#13;
investigaciones agrícolas, construcción de infraestructura rural,&#13;
educación primaria, atención básica de la salud y programas de&#13;
nutrición, así como el socorro en casos de desastres naturales y&#13;
calamidades provocadas por la acción del hombre, han beneficiado a&#13;
muchas personas pobres.&#13;
La ayuda con frecuencia ha sido un buen instrumento para atenuar la&#13;
Figura 2 La ayuda como porcentaje del PNB, 1988&#13;
.~~~~~~~~~&#13;
02 __ __ __ __ _. _. _  ___1&#13;
2 7&#13;
1 2&#13;
0 4&#13;
112&#13;
Cl Paise, miembros del CAD r] Otros&#13;
Promedio delCAD&#13;
8&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
pobreza, pero sus aportes no siempre han colmado las expectativas&#13;
puestas en ella, por diversos motivos.&#13;
* Los donantes, en especial los bilaterales, tienen muchas razones&#13;
diferentes para proporcionar ayuda: políticas, estratégicas, comerciales&#13;
y humanitarias. La reducción de la pobreza es sólo una, y por lo general&#13;
dista mucho de ser la más importante.&#13;
* Algunos beneficiarios -entre ellos Haití, Sudán, Tanzanía y Zaire-&#13;
han caído en una situación de "dependencia de la ayuda".&#13;
* Muchos proyectos orientados a resolver problemas de pobreza que&#13;
se han financiado con fondos provenientes de la ayuda exterior no han&#13;
logrado llegar a los pobres, a quienes iban destinados.&#13;
La ayuda exterior puede convertirse en un instrumento más eficaz de&#13;
la reducción de la pobreza si se la vincula más directamente con el efecto&#13;
que las políticas globales de los países tengan en la lucha contra ella. Por&#13;
consiguiente, los países que reciban volúmenes considerables de ayuda&#13;
deberán en general ser los que se esfuercen por aplicar políticas que&#13;
generen oportunidades de obtención de ingresos y que proporcionen&#13;
eficientemente servicios sociales a los necesitados. En los casos de países&#13;
que tienen una gran proporción de habitantes pobres pero en los cuales&#13;
las políticas públicas no son conducentes a la aminoración de la pobreza,&#13;
la respuesta correcta es dirigir cantidades limitadas de ayuda con un&#13;
enfoque altamente selectivo y orientado hacia los grupos más&#13;
necesitados. Así, la ayuda podría servir para financiar clínicas donde se&#13;
atienda a mujeres y niños pobres, programas de inmunizaciones para&#13;
los niños o programas de alimentación con beneficiarios bien definidos.&#13;
Muchos países constituyen casos intermedios, y al respecto habrá que&#13;
emitir juicios fundamentados sobre las actividades que la ayuda exterior&#13;
pueda respaldar provechosamente para reducir la pobreza en ellos.&#13;
Puede haber argumentos sólidos para recomendar que se incremente&#13;
la ayuda exterior, pero sólo a condición de que haya más países&#13;
seriamente comprometidos a reducir la pobreza y de que los donantes&#13;
sepan aprovechar las lecciones que ha dejado la experiencia. La ayuda&#13;
exterior ascenderá a sólo $64.000 millones en el año 2000 si aumenta a&#13;
una tasa de 2% al año en términos reales a partir de ahora (proyección&#13;
del Comité de Asistencia para el Desarrollo de la OCDE), pero podría&#13;
ascender a $73.000 millones si aumentase al mismo ritmo que el&#13;
proyectado para el PNB de los donantes, es decir, un 3% anual. Podría&#13;
subir a $108.000 millones o $144.000 millones si lograsen relaciones&#13;
ayuda-PNB de 0,5 y 0,7%, respectivamente, los donantes que en la&#13;
actualidad están por debajo de esos coeficientes, mientras que aquellos&#13;
que los han superado mantienen sus proporciones actuales.&#13;
La ampliación de los servicios sociales para los pobres y un mayor  Ñr-;yt¡,un&#13;
hincapié en el modelo de crecimiento que requiere un uso productivo de  arlo ins pobre,&#13;
la mano de obra podrían hacer que en la próxima década disminuyera&#13;
pronunciadamente la pobreza en el mundo en desarrollo. La incidencia&#13;
de la pobreza bajaría del 33% registrado en 1985 a 18% en el año 2000, y&#13;
la cantidad de personas pobres disminuiría de 1.100 millones a 825&#13;
9&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
millones. Sin embargo, la experiencia sería muy diferente en cada región&#13;
(véase la Figura 3). El número de pobres se incrementaría sólo en Africa&#13;
al Sur del Sahara, donde pasaría de 180 millones a 265 millones.&#13;
Tales estimaciones, si bien se consideran aproximaciones razonables,&#13;
dependen de una serie de variables. Los riesgos de que se produzca una&#13;
tendencia a la baja son elevados. Una situación externa menos&#13;
floreciente, que incluyera contracciones del comercio mundial, o una&#13;
afluencia menor de recursos financieros hacia los países en desarrollo,&#13;
mantendrían a muchas más personas sumidas en la pobreza en el año&#13;
2000 de lo que sugieren las estimaciones. Asimismo, si no se emprenden&#13;
las reformas necesarias de las pólíticas o no se salvaguardan los servicios&#13;
Figura 3 La pobreza en el mundo en desarrollo, 1985 y 2000&#13;
Número de personas pobres (millones)&#13;
0   100  200  300  400  500 600&#13;
Asia  *i          lii       I&#13;
Meridional              7 fA&#13;
Africa al Sur&#13;
del Sahara&#13;
Europa, &#13;
Oriente Medio y&#13;
Norte de Africa l&#13;
América Latina&#13;
y el Caribet&#13;
* 1985 El 2000&#13;
Jt Equivale a 50 millones&#13;
in&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
sociales y los ingresos reales en los casos en que ya se ha logrado algún&#13;
progreso, se reducirían sensiblemente los posibles beneficios.&#13;
La empresa es especialmente difícil en Africa al Sur del Sahara. Aun&#13;
con políticas favorables que incluyeran una mayor prestación de&#13;
servicios sociales, haría falta una tasa de crecimiento del 5,5% anual&#13;
-casi un 2% más alta que la indicada por las proyecciones- a fin de&#13;
elevar el consumo per cápita lo suficiente para evitar que aumente el&#13;
número de pobres. Las dificultades abundan también en otras partes.&#13;
Según las tasas de crecimiento que muestran las proyecciones, se&#13;
necesitarán medidas enérgicas para evitar que la pobreza se acreciente&#13;
significativamente en Bangladesh durante la próxima década. En la&#13;
India, la contracción de la inversión podría desacelerar el crecimiento y&#13;
poner en peligro los avances que según las proyecciones pueden&#13;
lograrse en la reducción de la pobreza. Dados sus recursos, América&#13;
Latina debería ser capaz de eliminar prácticamente la pobreza, pero el&#13;
grado de desigualdad excepcionalmente alto en la distribución del&#13;
ingreso constituye un obstáculo. Elevar el nivel de vida de todos los&#13;
pobres del continente por encima del umbral de pobreza costaría sólo el&#13;
0,7% del PIB regional, lo que equivale aproximadamente a un impuesto&#13;
sobre la renta de 2% aplicado a la quinta parte más rica de la población.&#13;
Las dificultades varían en cada región, pero no son insalvables. Evitar&#13;
que el número de pobres aumente en Africa al Sur del Sahara y reducir&#13;
la cantidad de personas en condiciones de pobreza en casi 400 millones&#13;
en el resto del mundo en desarrollo constituye una meta ambiciosa&#13;
-pero alcanzable- para finales del siglo.&#13;
Indicadores del desarrollo mundial 1990&#13;
-en discos para computadoras personales&#13;
Esta edición en discos contiene todos los datos incluidos en el Anexo&#13;
del Informe sobre el Desarrollo Mundial 1990 titulado Indicadores del&#13;
desarrollo mundial. El nuevo programa STARS del Banco Mundial&#13;
permite a los usuarios crear cuadros eligiendo datos a partir de una&#13;
gran variedad de indicadores, de series cronológicas seleccionadas&#13;
que comprenden hasta el último período disponible, y de más de 120&#13;
países y grupos económicos y regionales. Se proporcionan además&#13;
datos básicos de otros 65 países que tienen una población de menos&#13;
de un millón de habitantes o no son miembros del Banco Mundial. En&#13;
cada juego de discos se incluyen dos formatos -discos de doble&#13;
densidad de 51/4 pulgadas y 31/2 pulgadas- para utilizar en&#13;
computadoras personales con un disco duro y el sistema MS-DOS&#13;
versión 2,0 como mínimo. Cada juego se vende acompañado de una&#13;
guía para el usuario y un ejemplar de cortesía del Informe sobre el&#13;
Desarrollo Mundial 1990.&#13;
En venta a partir de septiembre de 1990/ No. de stock 11532 / US$95.&#13;
11&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
FORMULARIO PARA PEDIDOS DE PUBLICACIONES DEL&#13;
BANCO MUNDIAL&#13;
Las personas interesadas que residan en los Estados Unidos pueden enviar este formulario a World&#13;
Bank Publications, Box 7247-8619, Philadelphia, PA. 19170-8619, EE.UU.&#13;
Las personas que residan fuera de los Estados Unidos deben ponerse en contacto con su distribuidor&#13;
local (cuyos datos aparecen en la contratapa de este folleto) antes de enviar el pedido. Los precios y las&#13;
condiciones de pago son diferentes en cada país. En el pedido debe incluirse el título completo y el&#13;
número de orden de las publicaciones que se desean solicitar. De no haber un distribuidor en el país, el&#13;
formulario deberá enviarse a la dirección arriba mencionada. Los pedidos recibidos en los Estados&#13;
Unidos provenientes de países que cuenten con distribuidores autorizados se devolverán al solicitante.&#13;
Les ruego me envíen          ejemplar(es) del Informe sobre el Desarrollo Mundial 1990 en el(los)&#13;
idioma(s) indicado(s) (todos en rústica, US$14,95, salvo cuando se indica lo contrario): El español (No.&#13;
de stock 11505), E inglés en tela (No. 60850) US$29,95, CH inglés en rústica (No. 60851), C: alemán&#13;
(No.11508), El árabe (No.11506), El chino (No.11507), El francés (No.11504), E japonés (No. 11509), El&#13;
portugués (No.11510). Las ediciones en alemán, árabe, chino, japonés y portugués se pondrán a la&#13;
venta en octubre de 1990.&#13;
Total parcial US$ S&#13;
Les ruego me envíen también:&#13;
Título                                                     No. de stock  Precio&#13;
Total parcial US$    $&#13;
Gastos de envío US$  3,50&#13;
Envío por vía aérea, optativo fuera&#13;
de EE.UU.(US$6 por ejemplar) US$    $-&#13;
Total US$      $&#13;
El Además, inicien a mi nombre un pedido regular del Informe sobre el Desarrollo Mundial, en rústica.&#13;
(Unicamente para instituciones.)&#13;
Método de pago:&#13;
El Adjunto mi cheque, librado a nombre de World Bank Publications, en dólares de los Estados Unidos.&#13;
LI Sírvase cargar el pedido a mi tarjeta de crédito  E VISA  LI MasterCard El American Express.&#13;
Número de la tarjeta          Firma                     Fecha de vencimiento&#13;
El Envíenme la factura (para instituciones únicamente). Les ruego incluyan referencia a mi número de&#13;
pedido de compra. Supriman los gastos de envío; el costo efectivo del envío se facturará.&#13;
Nombre&#13;
Organización/Empresa&#13;
Dirección&#13;
Ciudad/Estado o provincia/Código postal/País&#13;
11513&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Otras publicaciones del Banco Mundial&#13;
sobre el tema de la pobreza&#13;
Capítulos sobre la pobreza sacados del Informe sobre el Desarrollo Mundial 1980&#13;
Poverty and Human Development&#13;
No. de stock 60389 ¡ US$9,95&#13;
Adjustment Lending&#13;
An Evaluation of Ten Years of Experience&#13;
Departamento de Economías Nacionales&#13;
No. de stock 11166 / US$3,95&#13;
Sub-Saharan Africa&#13;
From Crisis to Sustainable Growth&#13;
Nos. de stock 11349 (inglés), 11350 (francés), 11351 (portugués) / US$12,95&#13;
The Alleviation of Poverty under Structural Adjustment&#13;
Lionel Demery y Tony Addison&#13;
No. de stock 10956 / US$4,95&#13;
Desarrollo Rural&#13;
Experiencia del Banco Mundial, 1965-86&#13;
Departamento de Evaluación de Operaciones&#13;
Nos. de stock 11134 (español), 10983 (inglés), 11031 (francés) 1 US$10,95&#13;
How Adjustment Programs Can Help the Poor&#13;
Helena Ribe y otros autores&#13;
No. de stock 11434 / US$5,95&#13;
Making the Poor Creditworthy&#13;
A Case Study of the Integrated Rural Development Program in India&#13;
Robert V Pulley&#13;
No. de stock 11267 / US$7,95&#13;
The Poor and the Poorest&#13;
Some Interim Findings&#13;
Michael Lipton&#13;
No. de stock 20025 / US$6,95&#13;
The World Bank's Support for the Alleviation of Poverty&#13;
No. de stock 110871 US$4,95&#13;
De próxima publicación, en septiembre de 1990&#13;
The Great Ascent&#13;
The Rural Poor in South Asia&#13;
Inderiit Sineh&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Sede                                        Oficina de Europ      ||           Ofi*ina e Tokio&#13;
1818 H Street, N.W.                         66 avenue d'lénI                   K4us i Building&#13;
Washington, D.C. 20433, EE.UU.              75116 París, Frantía               1-1, M  runouchi 3-chome&#13;
Tel.: (202) 477-1234                        Tel.: (1) 40.69.3010               Ch'yo    -ku, Tokio 100, Japón&#13;
Facsímile: (202) 477-6391                   Facsímile: (1) 47110. i 66         Te1i: (3 214-5001&#13;
Télex: WUI 64145 WORLDBANK                  Télex: 842-62062t                  Faisírm le: (3)214-3657&#13;
RCA 248423 WORLDBK                                         1           Télex: i81-26838&#13;
Dirección cablegráfica: INTBAFRAD&#13;
WASI-INGTONDC&#13;
Argenti.a                                  Médi&#13;
Carlos lltrsch, SRL                         ltFroE&#13;
Galería Guemes                              ,FOI      o¿r .2-+t &#13;
Florda 165. 4- pso-Of 453/4b5               14t   ¶3 hg i        ..&#13;
1333 Bueno,s Aires&#13;
Brasil                                     EditorlDesarrollo, S.A&#13;
lobltcase^,c Tlécnicas inter.ac,,nt,l s lLtda  Aparlidti 3824   '&#13;
Rua l',jxoto Go-nrde. 209                  lamna &#13;
01409 San laulo. St PSt,l:&#13;
Colombia                                    L       -ivra  prtugal&#13;
Enlace l td.                               Rua l)q ¢arm&lt; 7B-74&#13;
C-rrera 6, No 51-21                         120(X Llsoa&#13;
Bo)gota 1D I                                ~Repúbli4a Dominicana&#13;
España                                     Editora 'b lier, C. por A.&#13;
Mur,d,-Prensa l.rS. S A                    Restauiación e Isabel la Católica -309&#13;
CasI, l6 17                                Aptdo 1 j4`st,l 2190&#13;
28t( 1 Mad,td                               Santo lo,i,ngo&#13;
Francia                                    Urygu+y&#13;
Wvo,rld Ba-nk ubil,catíoos                 lnstilu oSacional del Lbro&#13;
6(S A\ enue d le-na                         San Jo* 11 h 16&#13;
7511( 1,'ar-,                              Monteryde'&#13;
Guatemala                                   Venezgela&#13;
Ltbra rrasa'.edra a,ta .                     ibrerit del Y ste&#13;
t etttro, ('utttal r,tdr, S.nta            Aptdo ,6 337&#13;
5',alle 7- 55 Zotta 1                      Garaca 1061-A&#13;
.. jtd,td dr Cuat-mala&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="6499423">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/1990/01/6499423/world-development-report-1990-publication-summary-vol-1-1-informe-sobre-el-desarrollo-mundial-1990-resumen-de-una-publicacion
        </url>
        <availablein>Spanish</availablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/1990/01/6499423/world-development-report-1990-publication-summary-vol-1-1-informe-sobre-el-desarrollo-mundial-1990-resumen-de-una-publicacion</url_friendly_title>
        <new_url>1990/01/6499423/world-development-report-1990-publication-summary-vol-1-1-informe-sobre-el-desarrollo-mundial-1990-resumen-de-una-publicacion</new_url>
        <disclosure_date>2005-12-27T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2005-12-27T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <docm_id>090224b0828af2b7</docm_id>
        <chronical_docm_id>090224b0828af2b7</chronical_docm_id>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2005/12/27/000011823_20051227151321/Rendered/INDEX/88520spanish.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2005/12/27/000011823_20051227151321/Rendered/PDF/88520spanish.pdf</pdfurl>
        <datestored>2005-12-27T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>1990-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1of1</volnb>
        <repnme>
            World development report 1990 : poverty -
            publication summary
        </repnme>
        <abstracts>
            This is the summary to the World
            Development Report 1990, which is the thirteenth in the
            annual series addressing major development issues. This
            report is about the poor. It is thus about the fundamental
            issue in economic development the eradication of poverty
            from the world. The report defines poverty in broad terms,
            to include literacy, nutrition, and health, as well as
            income. The evidence suggests that rapid and politically
            sustainable progress on poverty has been achieved by
            pursuing a strategy with two equally important elements. The
            first is to promote the efficient use of the poor's
            most abundant asset labor. It calls for policies that
            harness market incentives, social and political
            institutions, infrastructure and technology. The second
            element is the provision of basic social services to the
            poor (e.g. primary health care, family planning, nutrition,
            and primary education). The report concludes that
            eliminating poverty altogether is not a realistic goal for
            the 1990s, but that reducing it greatly is entirely
            possible. Using plausible assumptions about the global
            economic environment, and with some policy improvements, the
            report projects a fall of one third in the number of people
            in poverty by the year 2000.
        </abstracts>
        <docna>
            Informe sobre el desarrollo mundial 1990 :
            la pobreza - resumen
        </docna>
        <display_title>Resumen del Informe sobre el
            desarrollo mundial 1990 (Vol. 1of1) : Informe sobre el
            desarrollo mundial 1990: Resumen</display_title>
        <listing_relative_url>/research/1990/01/6499423/world-development-report-1990-poverty-publication-summary-vol-1of1-informe-sobre-el-desarrollo-mundial-1990-la-pobreza-resumen</listing_relative_url>
        <projn>1W-Wld Develop.Report -- P023990</projn>
        <docty>World Development Report</docty>
        <count>World</count>
        <authors>
            <author>World Bank</author>
        </authors>
        <entityids>
            <entityid>000011823_20051227151321</entityid>
        </entityids>
        <subsc>Macro/Non-Trade,(Historic)Non-sector specific</subsc>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <colti>World Development Report,World Development Indicators</colti>
        <lang>Spanish</lang>
        <prdln>World Development Report</prdln>
        <sectr>(Historic)Economic Policy</sectr>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Poverty; Urban poverty; Rural poverty; Low
            income households; Poverty mitigation
            Poverty; Urban poverty; Rural poverty; Low
            income households; Poverty mitigation,
        </keywd>
        <owner>World Development Report (DECWD)</owner>
        <EnvironmentalCategory>C</EnvironmentalCategory>
        <repnb>8852</repnb>
        <alt_title>
            Rapport sur le developement dans le
            monde 1990 : la pauvrete - resume
            Weltenwicklungsbericht 1990 : die armut
            - kennzahlen
            Informe sobre el desarrollo mundial 1990
            : la pobreza - resumen
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Rural Development</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Food Security</ml:concept><ml:concept>Economic Growth</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Green Growth and Sustainability</ml:concept><ml:concept>Sustainable Growth</ml:concept><ml:concept>Agricultural Growth and Rural Development</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Green Growth</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>