<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
Programa&#13;
de Agua y&#13;
Saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Sistemas&#13;
condominiales&#13;
de agua&#13;
y alcantarillado&#13;
&amp;#12;&#13;
Informe elaborado por: Vivien Foster, del Banco Mundial&#13;
&#13;
Contribuyeron en la preparación del documento, con&#13;
comentarios y sugerencias: Caroline van den Berg, Barbara&#13;
Evans, Agnieska Grudzinska y Carmen Arévalo del PAS, y Klaus&#13;
Neder de CAESB, Brasil.&#13;
&#13;
Se agradece la colaboración brindada a la autora por el equipo&#13;
del Proyecto Piloto El Alto: Luiz Lobo, Regina Arakaki, Mery&#13;
Quitón, y en especial Nelba Cannelli y Adela Martínez; y el&#13;
equipo del PAS-AND: Joseph Narkevic, Louise Herrmann y Ann-&#13;
Katrin Petersen. Un reconocimiento especial a Isabelle Vincent y&#13;
Luis Curridor de la empresa Aguas del Illimani, y a Pedro Arriola&#13;
y Claudio Parra, gerente general y gerente regional de Caja Los&#13;
Andes.&#13;
&#13;
Esta es una publicación del PAS-AND, que ha sido posible gracias&#13;
al financiamiento de la Agencia Sueca de Cooperación&#13;
InternacionalparaelDesarrollo,ASDI,yalapoyodelassiguientes&#13;
instituciones bolivianas: Viceministerio de Servicios Básicos,&#13;
Superintendencia de Saneamiento Básico y Prefectura de La Paz.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Para mayor información contactar a:&#13;
Programa de Agua y Saneamiento Región Andina (PAS-AND)&#13;
World Bank Office, Lima&#13;
Álvarez Calderón 185, piso 9&#13;
San Isidro, Lima-Perú&#13;
Telf.: (511) 215-0685&#13;
Fax: (511) 215-0689&#13;
E-mail: wspandean@worldbank.org&#13;
Website: http://www.wsp.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Diseño: Fabiola Pérez Albela&#13;
Edición: Santillana S.A.&#13;
&#13;
Impreso en Perú&#13;
ISBN-Nr.: 1501132001-3034&#13;
&amp;#12;&#13;
                                   Programa&#13;
                                   de Agua y&#13;
                                   Saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                  Sistemas&#13;
                                  condominiales&#13;
                                  de agua&#13;
   BOLIVIA-                       y alcantarillado&#13;
                                   Costos de implementación del modelo&#13;
&#13;
           OTAL&#13;
               EL&#13;
                 OTO&#13;
                    PIL&#13;
                       O&#13;
&#13;
                        YECT&#13;
&#13;
                            PRO&#13;
&#13;
EVALUACIÓN ECONÓMICA Y FINANCIERA&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                             Índice&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                               Resumen ejecutivo                                6&#13;
BOLIVIA-                       1. Introducción                                 10&#13;
&#13;
&#13;
                               2. Descripción del Proyecto Piloto El Alto      12&#13;
        OTAL                            Entorno del Proyecto Piloto&#13;
                                        Programación del Proyecto Piloto&#13;
                                        Servicios suministrados&#13;
                                        Método condominial&#13;
&#13;
&#13;
                               3. Metodología de evaluación                    18&#13;
            EL                          Sistema condominial versus&#13;
                                        sistema convencional&#13;
&#13;
              OTO                       Diferentes perspectivas analíticas&#13;
&#13;
&#13;
                               4. Diferenciales de costos                      26&#13;
                                        Costos financieros&#13;
                                        Costos económicos&#13;
&#13;
                 PIL           5. Diferenciales de consumo                     40&#13;
                                        Estimación del diferencial de consumo&#13;
&#13;
                    O                   Valoración del diferencial de consumo&#13;
&#13;
&#13;
                               6. Evaluación                                   48&#13;
                                        Perspectiva social&#13;
                                        Perspectiva de la empresa&#13;
&#13;
                     YECT               Perspectiva del usuario&#13;
&#13;
&#13;
                               7. Conclusiones                                 52&#13;
&#13;
&#13;
                         PRO   Anexo                                           60&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Resumen ejecutivo&#13;
&#13;
&#13;
En el presente documento se realiza una evalua-    Por esta razón, los resultados de la evaluación&#13;
ción económica y financiera del Proyecto Piloto    deben considerarse específicos para el contexto&#13;
El Alto (PPEA). Este proyecto ha sido diseñado     de El Alto, aun cuando en términos cualitativos&#13;
para transferir a Bolivia el sistema condominial   sean indicativos de lo que se puede lograr en&#13;
de agua y alcantarillado, usado en Brasil, y pro-  general a través del modelo condominial.&#13;
bar su aplicabilidad en el contexto de la partici-&#13;
pación del sector privado en el suministro de ser- El PPEA experimentó una serie de componentes,&#13;
vicios. Desde su inicio, en 1998, el PPEA ha       entre ellos:&#13;
suministrado conexiones condominiales de agua&#13;
a 1,977 familias en 8 vecindarios de El Alto y     -  un innovador diseño de ingeniería para las&#13;
conexiones condominiales de alcantarillado a          redes;&#13;
4,050 familias en 9 vecindarios. Según estadísti-  -  la participación de la comunidad en la&#13;
cas recientes, aproximadamente 60% de estas           construcción y el mantenimiento de los&#13;
familias viven por debajo de la línea de pobreza,     ramales condominiales;&#13;
con un ingreso per cápita diario de US$0.80 en     -  la educación sanitaria y ambiental para&#13;
promedio.                                             apoyar la instalación de las conexiones&#13;
    ¿En qué medida son relevantes los resulta-        familiares;&#13;
dos del Proyecto Piloto El Alto para otras locali- -  las líneas de microcrédito para financiar la&#13;
dades además de Bolivia? Las circunstancias fa-       construcción de baños.&#13;
miliares de El Alto en lo cultural, geográfico y&#13;
social hacen de este proyecto una prueba difícil,  Se puede llegar a las siguientes conclusiones ge-&#13;
por decir lo menos, para el modelo condominial.    nerales sobre cada uno de los componentes del&#13;
En particular, una serie de factores que han limi- Proyecto Piloto:&#13;
tado los beneficios del sistema condominial en&#13;
Bolivia no necesariamente tendrían que estar pre-     En el PPEA, estos componentes se refuerzan&#13;
sentes en otros contextos en la misma magnitud.    mutuamente y forman parte de un concepto in-&#13;
Tenemos, por ejemplo, el nivel excepcionalmente    tegral. No obstante, es posible aplicarlos de ma-&#13;
bajo de consumo de agua de las familias y las      nera independiente. Por tanto, con fines analíti-&#13;
dificultades experimentadas en inducirlas a cam-   cos, resulta conveniente ofrecer una evaluación&#13;
biarse a prácticas de higiene modernas.            independiente de cada uno de ellos.&#13;
&#13;
&#13;
6&#13;
&amp;#12;&#13;
RESUMEN EJECUTIVO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Diseño de ingeniería                                ligeramente de 50% a 40% para ambos servi-&#13;
El objetivo del innovador diseño de ingeniería      cios. Considerando el balance entre beneficios y&#13;
fue reducir la longitud, el diámetro y la profundi- costos marginales, la participación comunitaria&#13;
dad requeridos para la red llevando las tuberías    tiene una relación costo-beneficio de 2.2, en el&#13;
de recolección de aguas servidas y de distribu-     caso de servicios de alcantarillado, lo que su-&#13;
ción de agua potable, a través de las aceras y/o    giere que es muy beneficiosa. Sin embargo, en&#13;
patios traseros. El análisis de la experiencia del  el caso de los servicios de agua, la relación cos-&#13;
PPEA sugiere que el ahorro en la longitud y el      to-beneficio es de sólo 1.0; ya que, en este caso,&#13;
diámetro de las tuberías es del orden de 10% -      el ahorro en costos viene principalmente del di-&#13;
20%, mientras que el ahorro en el volumen de        seño de ingeniería.&#13;
excavación del suelo, como resultado de la me-          También existe evidencia que sugiere que la&#13;
nor profundidad de las zanjas, es del orden de      participación comunitaria incrementa la propor-&#13;
45% en el caso de las tuberías de agua y 75% en     ción de familias que se conecta a la red de al-&#13;
el de las alcantarillas. Estos ahorros físicos se   cantarillado una vez que está construida en un&#13;
traducen en un ahorro financiero general del        66% a 75%. Esto redunda en un incremento del&#13;
orden de 24% para los servicios de alcantarilla-    ahorro total en los costos del modelo de 40% a&#13;
do y 40% para los de agua, cuando el diseño de      45%, aproximadamente.&#13;
ingeniería condominial se implementa usando&#13;
contratistas convencionales. Esto es coherente con  Educación sanitaria y ambiental&#13;
la reciente experiencia de Brasilia que sugiere     El objetivo del componente educación sanitaria&#13;
ahorros de 20% en sistemas condominiales de         y ambiental fue brindar capacitación y apoyo téc-&#13;
alcantarillado sin participación de la comuni-      nico para que las familias adopten prácticas mo-&#13;
dad (Neder, 2001).                                  dernas de higiene, en particular, ayudándolas a&#13;
                                                    construir sus propios baños e instalaciones&#13;
Participación comunitaria                           conexas. Sin dichas inversiones dentro del ho-&#13;
La participación comunitaria ofrece una serie de    gar, una conexión al sistema de alcantarillado&#13;
ventajas, entre ellas, una mayor reducción de       brinda poco o ningún beneficio a las familias;&#13;
costos como resultado de la capacitación de los     asimismo se ha demostrado que prácticamente&#13;
residentes en la construcción y el mantenimiento    no tiene ningún impacto sobre el consumo de&#13;
de sus propios ramales condominiales. La parti-     agua. En los vecindarios donde se llevó a cabo&#13;
cipación de la comunidad redujo los costos de       actividades de educación sanitaria y ambiental,&#13;
las redes en un 26% adicional para los servicios    la probabilidad de que una familia construyera&#13;
de alcantarillado y 10% para los servicios de       un baño creció de 38% a 73% y la cantidad de&#13;
agua. Por lo tanto, el ahorro total que se puede    puntos de agua dentro del hogar (duchas, lava-        BOLIVIA-&#13;
conseguir implementando el diseño de ingenie-       dero, etc.) se incrementó marcadamente. Se en-&#13;
ría condominial con mano de obra de la comu-        contró que las familias con baños consumían&#13;
nidad promedia alrededor del 50% para cada          mensualmente en promedio dos metros cúbicos                   OTAL&#13;
uno de los dos servicios. Sin embargo, la partici-  más que las familias sin baños, es decir, un in-                  EL&#13;
pación comunitaria también introduce costos de      cremento de 30% respecto al consumo prome-&#13;
intermediación social que debe asumir la em-        dio en casas sin baño, que era de 5.4 metros&#13;
presa prestadora del servicio, por un monto de      cúbicos por mes. Además, se vio que las fami-                       OTO&#13;
unos US$8 por conexión y, además, requiere de       lias que recibían educación sanitaria y ambien-                        PIL&#13;
que cada familia participante destine alrededor     tal también mejoraban sus prácticas sanitarias                            O&#13;
de una semana de su tiempo, con un valor de         (Canelli, 2001). Por ejemplo, el porcentaje que&#13;
aproximado de US$20. Tomando en cuenta lo           tiraba aguas servidas a las calles tuvo un decre-                          YECT&#13;
anterior, la ventaja total en costos del diseño     cimiento, de 77% antes del proyecto, a 58% des-&#13;
condominial con participación comunitaria cae       pués del mismo, mientras que el porcentaje que                                 PRO&#13;
&#13;
                                                                                                    7&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                        PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
reciclaba agua en sus hogares se redujo de 36%            En general, estos resultados sugieren las si-&#13;
a 25%.                                                guientes conclusiones: El componente diseño&#13;
    El costo del componente educación sanita-         de ingeniería produjo por sí solo ahorros signi-&#13;
ria y ambiental que debe asumir la empresa            ficativos en el rango de 24% para alcantarillado&#13;
prestadora de servicios está alrededor de US$13       y 40% para agua. El componente participación&#13;
por familia, mientras que el de construcción de       comunitaria incrementó el ahorro disponible&#13;
un baño para la familia se estimó en US$443.          para los servicios de alcantarillado a 40%, pero&#13;
Dado el valor relativamente pequeño del incre-        no tuvo efecto neto alguno en la reducción de&#13;
mento en el consumo y el bajo nivel de las tarifas    costos disponibles para los servicios de agua. El&#13;
para los usuarios de menos consumo, como en           componente educación sanitaria y ambiental&#13;
el caso de El Alto, la educación sanitaria y am-      tuvo un efecto sustancial en el comportamiento&#13;
biental no resulta comercialmente atractiva para      familiar, pero la magnitud de los beneficios fue&#13;
&#13;
un concesionario privado. El surplus que el con-      más modesta de lo que podría esperarse debido&#13;
&#13;
sumo adicional genera en el usuario varía entre       a las peculiares prácticas, muy limitadas en cuan-&#13;
&#13;
US$253 y US$470, dependiendo de la tasa de            to al consumo de agua, que existen en El Alto.&#13;
&#13;
retorno usada. Ello sugiere que la construcción       Por último, la evidencia sobre la línea de&#13;
&#13;
de baños sólo es marginalmente atractiva para         microcrédito sugiere que probablemente no lle-&#13;
&#13;
las familias. Sin embargo, es importante enfati-      gó eficazmente a las familias más pobres.&#13;
&#13;
zar que estos modestos beneficios de la educa-            Los resultados reportados líneas arriba se dan&#13;
&#13;
ción sanitaria y ambiental son en gran medida         desde la perspectiva de un policy maker que toma&#13;
&#13;
producto de los niveles excepcionalmente bajos        en cuenta todos los costos financieros y econó-&#13;
&#13;
de consumo de agua en El Alto. Con los incre-         micos. Sin embargo, la aparente divergencia entre&#13;
&#13;
mentos mucho mayores en el consumo, que se            la estructura tarifaria y la estructura de costos&#13;
&#13;
podrían fácilmente anticipar en otros lugares, la     subyacente en el contrato de concesión suscrito&#13;
&#13;
propuesta empezaría a verse mucho más atracti-        por AISA parece distorsionar la manera en la&#13;
                                                      que la empresa y sus usuarios perciben las ven-&#13;
va, tanto desde el punto de vista de la empresa       tajas del sistema condominial.&#13;
como del cliente.&#13;
&#13;
                                                      l   Desde la perspectiva de la empresa, es difícil&#13;
Línea de microcrédito                                 hacer afirmaciones categóricas acerca de la ren-&#13;
El objetivo de la línea de microcrédito fue ayudar    tabilidad de realizar conexiones condominiales&#13;
a las familias a financiar los US$400 en materia-     respecto de las convencionales. Si bien los ac-&#13;
les necesarios para construir un baño completa-       tuales cargos por conexión determinados por el&#13;
mente equipado. En general, 25% de las fami-          contrato de concesión son esencialmente más&#13;
lias solicitaron el crédito y 19% recibieron la apro- bajos que el costo promedio estimado de una&#13;
bación de su solicitud. La evidencia disponible       conexión, se desconoce hasta qué punto parte&#13;
sugiere que las familias que solicitaron el crédito   de los costos de la expansión de la red han sido&#13;
tendían a ser aquellas con ingresos por encima        realmente incorporados en la aplicación de la&#13;
del promedio. Si bien el suministro de crédito        tarifa por el servicio. Un punto que resulta claro&#13;
indudablemente facilitó el pago de los costos por     es que no parece haber ningún incentivo para&#13;
parte de las familias beneficiarias, estadística-     que la empresa de servicios brinde educación&#13;
mente no existe evidencia alguna que sugiera          sanitaria y ambiental, en la medida en que los&#13;
que los niveles de construcción de baños hayan        costos adicionales no se recuperan a través del&#13;
sido significativamente mayores en aquellos ve-       cargo por conexión; y los consiguientes incre-&#13;
cindarios donde se ofreció el microcrédito. La        mentos en el consumo de agua, aunque signifi-&#13;
línea de microcrédito fue suspendida en una de        cativos, no son lo suficientemente elevados como&#13;
las etapas iniciales del proyecto.                    para pasar a los usuarios a un rango tarifario&#13;
&#13;
&#13;
8&#13;
&amp;#12;&#13;
RESUMEN EJECUTIVO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
mayor que no genere pérdidas a la empresa,          aparece en el caso de los servicios de agua; en&#13;
como en el caso actual de AISA en La Paz. Si los    tanto que en el de los servicios de alcantarillado&#13;
cargos reflejaran plenamente los costos, la em-     se reduce a US$58 (aproximadamente 50% del&#13;
presa vería indistintamente a los sistemas con-     ingreso familiar mensual). Si los cargos por co-&#13;
vencional y condominial, pero seguiría teniendo     nexión estuvieran más alineados con el costo sub-&#13;
un incentivo para encargarse de impartir educa-     yacente, las familias gastarían más en obtener&#13;
ción sanitaria y ambiental, en la medida en que     una conexión condominial que lo que gastan&#13;
el incremento del consumo fuera lo suficiente-      actualmente, pero los ahorros respecto al siste-&#13;
mente elevado como para justificar el costo de la   ma convencional también serían mayores. Ellos&#13;
inversión inicial.                                  aumentarían a US$109 en el caso del agua y a&#13;
                                                    US$126 en el caso del alcantarillado (equiva-&#13;
l   Desde el punto de vista de los usuarios, las    lentes en conjunto a casi 200% del ingreso fami-&#13;
familias que reciben servicios de agua y alcanta-   liar mensual).&#13;
rillado usando el método condominial ahorran            Sin embargo, como se vio anteriormente,&#13;
US$19 y US$80, respectivamente, en términos         cuando se toma en cuenta el costo de oportuni-&#13;
de cargos por conexión, lo que en total equivale    dad del tiempo, los ahorros se reducen a US$90&#13;
al 80% del ingreso familiar mensual. Cuando se      para el agua y US$104 para el alcantarillado&#13;
considera íntegramente el costo de oportunidad      (equivalentes en total a 160% del ingreso fami-&#13;
del tiempo invertido por la familia, el ahorro des- liar mensual).&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1. Introducción&#13;
&#13;
&#13;
El propósito del presente informe                      mantenimiento de las redes condominiales,&#13;
es realizar una evaluación                             se logra una reducción de costos aun mayor.&#13;
económica y financiera del                             Además, la interacción con la comunidad&#13;
Proyecto Piloto El Alto (PPEA) en                      durante la ejecución de las obras brinda opor-&#13;
&#13;
relación con la implementación                         tunidades para impartir educación sanitaria&#13;
&#13;
de sistemas condominiales de agua                      y ambiental y para influir en los hábitos de&#13;
                                                       consumo de agua de diversas maneras.&#13;
y alcantarillado en Bolivia.&#13;
El informe no considera directamente               En julio de 1997, el gobierno de Bolivia suscri-&#13;
el rendimiento técnico de los                      bió un contrato de concesión a 30 años del su-&#13;
sistemas ni los impactos sociales                  ministro de servicios de agua y alcantarillado para&#13;
de los proyectos, los cuales se                    las ciudades vecinas de La Paz y el Alto. La con-&#13;
tratan en evaluaciones paralelas.                  cesión fue otorgada a Aguas del Illimani S.A.&#13;
                                                   (AISA), un consorcio liderado por Lyonnaise des&#13;
Los sistemas condominiales fueron usados por       Eaux. Un objetivo importante del contrato de con-&#13;
primera vez en Brasil, durante la década de los    cesión era mejorar el acceso a los servicios de&#13;
80, como una manera de lograr que los servi-       agua y alcantarillado en El Alto. Las metas de&#13;
cios de saneamiento a través de redes de alcan-    expansión de los primeros cuatro años de con-&#13;
tarillado estuvieran al alcance de las familias    cesión incluían alcanzar una cobertura de 100%&#13;
pobres (Watson, 1995). El método condominial       en el abastecimiento de agua e instalar 38,000&#13;
tiene dos características básicas:                 nuevas conexiones de alcantarillado. Sin embar-&#13;
                                                   go, los altísimos niveles de pobreza en El Alto&#13;
&#13;
l   La primera es el uso de innovadoras técnicas   generaban preocupación en torno a la capaci-&#13;
    de ingeniería. Al tender las redes de agua y   dad de la población para pagar los nuevos ser-&#13;
    alcantarillado a lo largo de las aceras o ve-  vicios de agua y alcantarillado.&#13;
    redas y lotes, en lugar de implantarlas por el     Esto impulsó la búsqueda de maneras de&#13;
    centro de las calles, el método condominial    reducir el costo de los servicios para familias&#13;
    brinda ahorros sustanciales en cuanto a la     de bajos ingresos y llevó a las autoridades&#13;
    longitud, profundidad y diámetro de las tu-    bolivianas a considerar el uso potencial del mo-&#13;
    berías empleadas.                              delo condominial.&#13;
&#13;
l   La segunda es la integración del trabajo           Poco después de la suscripción del contrato&#13;
    social con el de ingeniería. Al involucrar a   de concesión, en julio de 1997, se llegó a un&#13;
    las comunidades en la construcción y el        acuerdo tripartito entre el gobierno de Bolivia, la&#13;
&#13;
&#13;
10&#13;
&amp;#12;&#13;
1. INTRODUCCIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
empresa privada Aguas del Illimani S.A. (AISA) y&#13;
el Programa de Agua y Saneamiento (PAS).&#13;
&#13;
-   El gobierno de Bolivia acordó flexibilizar su&#13;
    norma técnica que, tal cual estaba escrita,&#13;
    impediría legalmente el uso del modelo&#13;
    condominial.&#13;
-   Con el apoyo de la entidad reguladora, AISA&#13;
    acordó usar el modelo condominial para cum-&#13;
    plir con una parte de sus metas de expansión&#13;
    en El Alto.&#13;
-   Por su parte, el PAS, gracias al apoyo de la&#13;
    Agencia Sueca de Cooperación Internacio-&#13;
    nal para el Desarrollo (ASDI), acordó llevar&#13;
    a cabo las actividades de investigación y&#13;
    capacitación requeridas para transferir y&#13;
    adaptar el sistema condominial de Brasil a&#13;
    Bolivia.&#13;
&#13;
Si bien los sistemas condominiales han sido&#13;
exitosamente utilizados en una serie de ciudades&#13;
de Brasil, se considera que el PPEA representa el&#13;
primer intento de exportar el método a otro país&#13;
con condiciones socioeconómicas y sectoriales&#13;
muy diferentes. Además, la experiencia brasileña&#13;
con sistemas condominiales siempre ha estado&#13;
restringida al suministro de servicios por parte de&#13;
empresas del sector público. El PPEA aplica por&#13;
primera vez el modelo en el contexto de la parti-&#13;
cipación del sector privado y, por lo tanto, brin-&#13;
da la oportunidad de determinar si el compo-&#13;
nente trabajo social de la metodología es com-&#13;
patible con el modus operandi de una empresa&#13;
privada. Por ambas razones, la experiencia es&#13;
interesante no sólo para Bolivia sino también para&#13;
otros países que deseen experimentar con el sis-&#13;
tema condominial.                                            BOLIVIA-&#13;
&#13;
El presente informe está organizado de la siguiente&#13;
manera:                                                              OTAL&#13;
-   La sección 2 brinda una descripción más com-                         EL&#13;
    pleta del PPEA.&#13;
-   La sección 3 describe el marco metodológico&#13;
    para la evaluación.                                                    OTO&#13;
-   La sección 4 presenta estimados de las dife-                              PIL&#13;
    rencias de costo entre los sistemas conven-&#13;
    cional y condominial.                                                        O&#13;
-   La sección 5 examina cómo afecta el método&#13;
    condominial al consumo de agua familiar.                                      YECT&#13;
-   La sección 6 establece las principales con-&#13;
    clusiones de la evaluación.                                                       PRO&#13;
&#13;
                                                       11&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
2. Descripción del Proyecto Piloto El Alto&#13;
&#13;
&#13;
En esta sección se brinda una                     población, El Alto representa una manera de com-&#13;
descripción detallada del PPEA,                   binar su vida urbana y su vida rural. En la ciu-&#13;
incluyendo la ubicación del proyecto,             dad, la mayoría de pobladores se gana el sus-&#13;
la naturaleza de los vecindarios                  tento vendiendo en las calles o trabajando en&#13;
beneficiados con él y el cronograma               empresas informales, ya que la industria organi-&#13;
de implementación en dichos                       zada a gran escala es muy escasa. Muchos po-&#13;
vecindarios; asimismo, el alcance de              bladores de El Alto pasan la mayor parte del día&#13;
las intervenciones asociadas. Para                en La Paz, donde están casi todas las oportuni-&#13;
terminar, ofrece una definición más               dades económicas, por lo que El Alto es una&#13;
puntual de lo que se entiende por el              especie de ciudad dormitorio.&#13;
sistema condominial.                                  La reciente creación y el rápido crecimiento&#13;
                                                  de la ciudad han generado un déficit de cober-&#13;
Entorno del Proyecto Piloto                       tura, particularmente en saneamiento. La del al-&#13;
El PPEA se ubica en la ciudad de El Alto a 4,100  cantarillado en El Alto, estimada entre 30% y&#13;
metros sobre el nivel del mar en el altiplano bo- 45% está muy por debajo de la existente en La&#13;
liviano1 adyacente a La Paz, con una población    Paz, estimada en 66%. Por esto, los altos niveles&#13;
aproximada de 600,000 habitantes. El Alto ha      de pobreza hacen que la expansión de los servi-&#13;
sido denominada La capital aymara del mun-        cios sea un verdadero reto: el ingreso promedio&#13;
do en reconocimiento al hecho de que 80% de       en El Alto es menos de la mitad que el de La Paz,&#13;
su población pertenece al grupo étnico aymara y   y 60% de la población vive por debajo de la&#13;
a que las creencias y costumbres aymaras se man-  línea de pobreza (cuadro 2-1).&#13;
tienen rigurosamente.&#13;
    La ciudad creció de la nada a lo largo de los   Cuadro 2-1 Estadísticas de pobreza en&#13;
últimos treinta años (especialmente durante los                     La Paz y El Alto&#13;
últimos diez) como resultado de una migración                                   La Paz    El Alto&#13;
rural-urbana a gran escala. Sin embargo, mu-        Ingreso (US$/mes)&#13;
&#13;
chos de sus habitantes mantienen fuertes víncu-     Per cápita                   51.32      24.36&#13;
                                                    Por familia                 256.60     121.79&#13;
los con el campo, volviendo a sus pueblos pe-&#13;
riódicamente para tomar parte de las activida-      Líneas de pobreza&#13;
                                                    (US$/per cápita/mes)&#13;
des agrícolas. Para una considerable parte de la    Extrema pobreza                   26.05&#13;
                                                    Pobreza                           42.92&#13;
&#13;
12                                                  Índices de pobreza (%)&#13;
                                                    Extrema pobreza              27.53      41.16&#13;
                                                    Pobreza                      48.37      59.47&#13;
&amp;#12;&#13;
2. DESCRIPCIÓN DEL PPEA&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Todas estas características se combinan para         Cuadro 2-2 Aspectos locales relevantes para el PPEA&#13;
hacer de El Alto un lugar bastante singular y&#13;
plantean una serie de temas críticos para la ex-      Aspecto      Características locales            Implicancias para los&#13;
pansión de los servicios de agua y saneamiento                                                         servicios de agua y&#13;
(cuadro 2-2).                                                                                             saneamiento&#13;
&#13;
                                                      Cultural  - 80% de la población de El Alto - Lasletrinasytanquessépticos&#13;
l   En primer lugar, las creencias religiosas de la               pertenece al grupo étnico          no constituyen una opción&#13;
    población aymara impiden ciertas formas de                    aymara con fuertes convic-         culturalmente viable para el&#13;
                                                                  ciones religiosas tradicionales.   saneamiento.&#13;
    higiene moderna. Por ejemplo, las letrinas y&#13;
    los tanques sépticos serían considerados                    - La madre tierra (pachamama) - Enterrar heces en la tierra es&#13;
    inaceptables para muchos, pues implica ha-                    es venerada como importante        considerado un acto sacrí-&#13;
                                                                  deidad.                            lego.&#13;
    cer un hoyo en la madre tierra y que las&#13;
    heces sean enterradas en ella, lo que es con-               - Los espíritus del mal residen en - Excavar agujeros en el suelo&#13;
    siderado peligroso y sacrílego. Sin embargo,                  la profundidad de la tierra y      para la deposición de heces&#13;
                                                                  pueden escapar a través de         es considerado peligroso.&#13;
    el alcantarillado no crearía conflictos con las               agujeros en el suelo.&#13;
    creencias tradicionales, básicamente porque&#13;
    lleva las heces a los cursos de aguas superfi-              - Laposesióndelashecesdeotra - Existe una preferencia por la&#13;
                                                                  persona otorga poderes de          deposición anónima de las&#13;
    ciales.                                                       brujería sobre dicha persona.      heces en lugares dispersos.&#13;
l   En segundo lugar, la ubicación geográfica a&#13;
    más de 4,000 msnm, hace que las tempera-&#13;
    turas sean inusualmente bajas. Esto lleva a      Geográfico ElAltoestáubicadoaunaaltitud&#13;
                                                                de 4,100 msnm, lo que implica&#13;
    que el uso del agua, particularmente para el                que:&#13;
    aseo personal, sea poquísimo; en promedio,&#13;
    se consume algo menos de seis metros cúbi-                  - Las temperaturas nocturnas - Se necesita agua caliente&#13;
                                                                  caen a niveles muy bajos todo      para ducharse.&#13;
    cos por familia al mes o unos 40 litros per                   el año.&#13;
    cápita al día. Además del clima, los bajos                                                     - La salud es menos sensible a&#13;
&#13;
    niveles de oxígeno y los altos niveles de                                                        las prácticas de higiene en&#13;
                                                                                                     comparación con climas&#13;
    radiación ultravioleta crean un ambiente ex-                                                     más cálidos.&#13;
    cepcionalmente estéril, por lo que, para la&#13;
    población no resulta tan clara la relación entre                                               - El uso del agua en general&#13;
                                                                                                     tiende a ser menor que en&#13;
    higiene y salud, como suele serlo en los lu-                                                     climas más cálidos.&#13;
    gares tropicales.&#13;
                                                                - Las bajas temperaturas, los&#13;
l   En tercer lugar, los orígenes mayormente                      bajos niveles de oxígeno y los&#13;
    rurales de la población y sus vínculos per-                   altos niveles de radiación&#13;
    manentes con el campo hacen que muchas                        ultravioleta se combinan para&#13;
&#13;
    personas sean reticentes a adaptarse a los                    reducir la actividad bacteriana&#13;
                                                                  en el ambiente local.&#13;
    estilos de vida urbanos modernos. Las perso-&#13;
    nas están acostumbradas a obtener el agua          Social   El Alto es una ciudad creada en&#13;
    directamente de la naturaleza y a deponer                   los últimos 10 años como&#13;
                                                                resultado de la migración rural-&#13;
    las heces directamente en la naturaleza. Ellas              urbana, por lo tanto:&#13;
    no están acostumbradas a vivir con agua su-&#13;
    ministrada por tuberías ni con la evacuación                - La mayoría de pobladores - Los pobladores tienen&#13;
                                                                  recién ha llegado de áreas         limitada experiencia en&#13;
    de heces por alcantarillas. Las personas de                   rurales.                           prácticas modernas de&#13;
    edad avanzada son particularmente reticen-                                                       saneamiento.&#13;
    tes a hacerlo.                                              - Muchos de los pobladores - Dificultad para coordinar&#13;
                                                                  mantienen fuertes vínculos con     proyectos que requieran&#13;
                                                                  las áreas rurales, dividiendo su   acuerdos entre los vecinos,&#13;
                                                                  tiempo entre actividades           dadas las migraciones esta-&#13;
                                                                  agrícolas en el campo y            cionalesyelgranausentismo&#13;
                                                                  actividades comerciales en la      entrelosdueñosdelascasas.&#13;
                                                                  ciudad.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Las peculiares circunstancias de El Alto, en los    1998 y febrero del 2000, y comprendió seis ve-&#13;
ámbitos cultural, geográfico y social, hacen de     cindarios: Huayna Potosí, Villa Ingenio, Caja Fe-&#13;
este proyecto una prueba difícil, por decir lo      rroviaria, San Juan de Río Seco, Oro Negro y&#13;
menos, para el modelo condominial. En parti-        Jishusirca. Durante esta fase, un equipo de con-&#13;
cular, una serie de factores que han servido para   sultores del PAS combinación de expertos bra-&#13;
limitar los beneficios del sistema condominial en   sileños en sistemas condominiales y sus contra-&#13;
Bolivia no necesariamente tendrían que estar pre-   partes bolivianos, realizó el diseño de las redes&#13;
sentes en otros contextos en la misma magnitud.     condominiales y la capacitación de los trabaja-&#13;
     Tenemos, por ejemplo, el nivel excepcional-    dores sociales e ingenieros locales de AISA, así&#13;
mente bajo de consumo de agua de las familias       como la supervisión general de todo el proceso.&#13;
y las dificultades experimentadas en inducir cam-       Los vecindarios de la Fase Uno fueron inter-&#13;
bios en cuanto a prácticas de higiene modernas,     venidos en dos etapas. En la primera etapa,&#13;
por razones de tipo cultural. Se trata por lo tanto Huayna Potosí y Villa Ingenio, proporcionaron&#13;
de una experiencia que debe ser tomada con          la experiencia básica de aprendizaje. Esto se re-&#13;
ciertas reservas antes de promover su transferen-   flejó en la duración relativamente más prolon-&#13;
cia a otros entornos, sobre todo geográficos,       gada de estos proyectos: en promedio ocho me-&#13;
donde los beneficios pueden ser mucho más           ses desde el inicio hasta el final. Por otro lado,&#13;
amplios y atractivos.                               los cuatro vecindarios intervenidos en la segun-&#13;
                                                    da etapa fueron ejecutados mucho más rápido,&#13;
Programación del Proyecto Piloto                    requiriéndose en promedio menos de cuatro&#13;
El PPEA comprende una serie de vecindarios de       meses para completarlos.&#13;
El Alto, al igual que algunos de los vecindarios&#13;
más pobres de La Paz (Caja Ferroviaria, El Rosal    La Fase Dos, que se llevó a cabo entre octubre&#13;
Lloreta y Kupini).                                  de 1999 y noviembre del 2000, fue la primera&#13;
La implementación del proyecto puede dividirse      expansión del PPEA. Un cambio clave entre la&#13;
en dos fases que se superponen parcialmente         Fase Uno y la Fase Dos fue que AISA empezó a&#13;
(cuadro 2-3).                                       asumir la responsabilidad general de la imple-&#13;
                                                    mentación del modelo condominial, mientras que&#13;
La Fase Uno, que era el Proyecto Piloto propia-     el equipo del PAS desempeñaba un rol de&#13;
mente dicho, se llevó a cabo entre noviembre de     asesoría mucho más limitado.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 2-3 Programación del Proyecto Piloto por vecindario&#13;
&#13;
                           1998                 1999                             2000&#13;
                          o n d e f m a m j j a s o n d e f m a m j j a s o n d&#13;
&#13;
  Fase Uno&#13;
  Huayna Potosí                  199 días&#13;
  Villa Ingenio (D-II)               279 días&#13;
  Caja Ferroviaria                                            168 días&#13;
  San Juan de Río Seco                                        105 días&#13;
  OroNegro                                                    119 días&#13;
  Jichusirca                                                  74 días&#13;
&#13;
  Fase Dos&#13;
  Villa Ingenio (UV-4)                                      113 días&#13;
  El Ingenio                                                    203 días&#13;
  Germán Busch                                                                     160 días&#13;
  El Rosal Lloreta                                                                 175 días&#13;
  Kupini II                                                                             130 días&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
14&#13;
&amp;#12;&#13;
2. DESCRIPCIÓN DEL PPEA&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Otros cinco vecindarios se sumaron en esta fase:                        ofrecer una evaluación individual de cada uno&#13;
Villa Ingenio (una parte diferente del vecindario                       de ellos.&#13;
de la Fase Uno), El Ingenio, Germán Busch, El&#13;
Rosal Lloreta y Kupini. Estas implementaciones                          Componente diseño de ingeniería: Se re-&#13;
tomaron, en promedio, algo más de cinco meses                           fiere a una modificación del diseño convencio-&#13;
cada una.                                                               nal, de manera que las redes o ramales&#13;
                                                                        condominiales sean tendidos a lo largo de las&#13;
Servicios suministrados                                                 veredas / aceras o al interior de los lotes en lu-&#13;
La naturaleza de los servicios suministrados di-                        gar de hacerlo en medio de las pistas / calles.&#13;
fiere según el vecindario (cuadro 2-4), depen-                          Esto permite ahorrar en la longitud, la profundi-&#13;
diendo de su dotación original de servicios. Al-                        dad y el diámetro de las tuberías. Cuando este&#13;
gunos de los vecindarios, Huayna Potosí, Oro                            modelo es implementado directamente por la&#13;
Negro y Kupini, ya contaban con un sistema con-                         empresa, sin participación comunitaria, los ra-&#13;
vencional de abastecimiento de agua. Por lo tan-                        males condominiales, generalmente, están con-&#13;
to, el PPEA se limitó a añadir el servicio                              finados a las veredas para facilitar su construc-&#13;
condominial de alcantarillado. En otros lugares                         ción y su posterior acceso para tareas de mante-&#13;
se suministraron simultáneamente servicios                              nimiento. Sin embargo, por razones topográficas,&#13;
condominiales de agua y alcantarillado. La úni-                         puede que no siempre sea factible confinar las&#13;
ca excepción fue Jichusirca, donde sólo se sumi-                        redes en las veredas. En la medida que la red&#13;
nistró agua.                                                            tenga que cruzar patios privados, la participa-&#13;
                                                                        ción de la comunidad se torna indispensable&#13;
Modelo condominial                                                      debido a los problemas de acceso.&#13;
El PPEA incorporó una serie de componentes&#13;
innovadores en el diseño e implementación del                           Componente participación comunitaria:&#13;
modelo condominial. Muchos de estos compo-                              Este implica que la responsabilidad de la cons-&#13;
nentes se refuerzan mutuamente y forman parte                           trucción y mantenimiento de los ramales de la&#13;
de un concepto integrado en el proyecto de El                           red condominial es delegada enteramente a la&#13;
Alto. Sin embargo, es posible aplicar estos com-                        comunidad. El operador emplea un equipo de&#13;
ponentes de manera independiente entre sí. Por                          trabajadores sociales para motivar e involucrar&#13;
tanto, con fines analíticos, resulta conveniente                        a la comunidad y para capacitar a los vecinos&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 2-4 Características del Proyecto Piloto por vecindario                                                               BOLIVIA-&#13;
                                                Servicio de agua                             Servicio de alcantarillado&#13;
                                        Antes                     Después                   Antes          Después&#13;
&#13;
  Fase Uno                                                                                                                            OTAL&#13;
  Huayna Potosí                                    Convencional                             Ninguno        Condominial                    EL&#13;
  Villa Ingenio (D-II)                  Ninguno                  Condominial                Ninguno        Condominial&#13;
  Caja Ferroviaria                       Ninguno                 Condominial                Ninguno        Condominial&#13;
  San Juan de Río Seco                  Mixto*                   Mixto**                    Ninguno        Condominial&#13;
  OroNegro                                         Convencional                             Ninguno        Condominial                      OTO&#13;
  Jichusirca                             Ninguno                 Condominial                          Ninguno                                  PIL&#13;
  Fase Dos                                                                                                                                        O&#13;
  Villa Ingenio (UV-4)                  Ninguno                  Condominial                Ninguno        Condominial&#13;
  El Ingenio                            Ninguno                  Condominial                Ninguno        Condominial&#13;
  Germán Busch                           Ninguno                 Condominial                Ninguno        Condominial                             YECT&#13;
  El Rosal Lloejeta                     Ninguno                  Condominial                Ninguno        Condominial&#13;
  Kupini II                                        Convencional                             Ninguno        Condominial                                 PRO&#13;
  *Algunas casas no tienen agua y otras tienen conexiones convencionales de agua.&#13;
  **Aquellas con conexiones convencionales las mantienen y el resto obtiene conexiones condominiales.                   15&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                en estas actividades. La participación comunita-   usarse para iniciar un diálogo más amplio sobre&#13;
                ria contribuye a mejorar el grado de aceptación    el uso del agua. La naturaleza de este diálogo&#13;
                de la infraestructura, promoviendo conexiones a    probablemente varíe según el contexto. En el caso&#13;
                la red y ofreciendo un punto de partida para       de El Alto, un aspecto clave fue el escaso&#13;
                impartir educación sanitaria y ambiental. Asimis-  conocimiento de la población sobre nociones&#13;
                mo, dado que la mano de obra de la comuni-         básicas de higiene y su limitado conocimiento&#13;
                dad se brinda gratuitamente, el costo financiero   de las instalaciones modernas de saneamiento.&#13;
                de las obras se reduce. Sin embargo, a los cos-    Por lo tanto, se dio un énfasis considerable a&#13;
                tos financieros debe añadirse el costo del trabajo enseñar a las familias sobre la relación entre el&#13;
                social requerido para facilitar este proceso. To-  agua y la salud, suministrándoles capacitación&#13;
                mando en cuenta las limitantes de la topografía,   y asistencia técnica para la construcción de sus&#13;
                la comunidad decide si el ramal condominial        propios baños y otras instalaciones dedicadas al&#13;
                debe pasar por la vereda o a través de los lotes   aseo y a la limpieza como lavaderos y fregaderos&#13;
                privados. Es importante señalar que la partici-    de ropa. La educación también pretendía&#13;
                pación de la comunidad no implica necesaria-       desalentar prácticas insalubres como arrojar&#13;
                mente que el ramal deba pasar por el interior de   aguas servidas en las calles o reciclarlas dentro&#13;
                los lotes; sin embargo, para pasar el ramal por    de la casa.&#13;
                áreas privadas es necesario contar con la apro-&#13;
                bación y/o participación de la comunidad (cua-     Línea de microcrédito: Este componente hace&#13;
                dro 2-5). En el caso del PPEA, sólo en los vecin-  referencia a la incorporación de una línea de&#13;
                darios de Huayna Potosí y Villa Ingenio (y par-    microcrédito para la construcción de baños. El&#13;
                cialmente Caja Ferroviaria) se pasaron los ra-     microcrédito fue visto como un complemento&#13;
                males condominiales por los lotes de los veci-     valioso de la educación sanitaria y ambiental,&#13;
                nos. En todos los demás vecindarios, los rama-     pues tiene poco sentido incentivar a las familias&#13;
                les fueron tendidos por la veredas.                a construir baños si no tienen la capacidad&#13;
                                                                   económica para hacerlo.&#13;
                Componente educación sanitaria y am-&#13;
                biental: El proceso de lograr el compromiso de     Estos cuatro componentes son conceptualmente&#13;
                la comunidad para participar en la construcción    distintos y pueden ser combinados de distintas&#13;
                de los ramales condominiales también puede         formas. Lo que comúnmente se denomina en la&#13;
                                                                   literatura especializada modelo condominial&#13;
                                                                   combina el componente ingeniería con el com-&#13;
Cuadro 2-5 Alternativas de implantación                            ponente participación comunitaria. Sin embar-&#13;
                                                                   go, también es posible aplicar el método de&#13;
Trazado de la red       Con participación     Sin participación&#13;
                           comunitaria           comunitaria       ingeniería aislado de las otras intervenciones.&#13;
                                                                       Como parte del PPEA, se probaron diferen-&#13;
Veredas públicas               posible              posible        tes combinaciones de estos cuatro componentes&#13;
&#13;
Lotes privados                 posible             imposible       en los diferentes vecindarios integrados al pro-&#13;
                                                                   yecto (cuadro 2-6).&#13;
                                                                       Durante la Fase Uno, se tomó un enfoque&#13;
                                                                   integral. Todas las localidades del proyecto&#13;
                                                                   incluían un componente de participación comu-&#13;
                                                                   nitaria2. Igualmente, se realizaron actividades&#13;
                                                                   educativas como apoyo a la construcción de&#13;
                                                                   baños en todos los vecindarios, excepto en&#13;
                                                                   Jichusirca. Aquí no eran relevantes debido a la&#13;
                                                                   ausencia de servicios de alcantarillado.&#13;
&#13;
&#13;
                16&#13;
&amp;#12;&#13;
2. DESCRIPCIÓN DEL PPEA&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Además, se puso a disposición de las familias       Cuadro 2-6 Permutaciones del método condominial por&#13;
participantes una línea de microcrédito para la                      vecindario&#13;
construcción de los módulos sanitarios en los                              Ingeniería Participación Educación Crédito&#13;
dos primeros vecindarios pilotos: Huayna Potosí&#13;
y Villa Ingenio.                                     Fase Uno&#13;
    En la Fase Dos, el enfoque cambió conside-       Huayna Potosí            ü            ü           ü        ü&#13;
                                                     Villa Ingenio (D-II)     ü            ü           ü        ü&#13;
rablemente. En la mayoría de los vecindarios in-     Caja Ferroviaria         ü            ü           ü&#13;
cluidos en esta fase, el PPEA se limitó únicamen-    San Juan de Río Seco     ü            ü           ü&#13;
te al componente ingeniería3. Sólo en El Ingenio     OroNegro                 ü            ü           ü&#13;
                                                     Jichusirca               ü            ü&#13;
y Germán Busch se aplicó la participación co-&#13;
munitaria. El componente educativo también fue       Fase Dos&#13;
reducido en gran medida. La razón para esto fue      Villa Ingenio (UV-4)     ü&#13;
                                                     El Ingenio               ü            ü&#13;
que el propio fondo de inversión social del go-      Germán Busch             ü            ü&#13;
bierno (FNDR) estaba introduciendo un progra-        El Rosal Lloreta         ü&#13;
ma que suministraba gratuitamente los baños a        Kupini II                ü&#13;
&#13;
las familias del El Alto, lo cual convertía el com-&#13;
ponente educativo tal como estaba concebido&#13;
en la Fase Uno, en algo redundante.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
3. Metodología de evaluación&#13;
&#13;
&#13;
En esta sección se describe la                    tecnología convencional para el suministro de&#13;
metodología de evaluación empleada                servicios de agua y alcantarillado. La implicancia&#13;
en el presente estudio. Establece el              de esto es que sólo es necesario centrarse en&#13;
sistema convencional como punto de                aquellos costos y beneficios que difieran entre&#13;
referencia frente al cual se miden los            los dos sistemas. Con este fin, el cuadro 3-1&#13;
costos y beneficios relativos del                 resalta aquellas áreas en las que surgen&#13;
sistema condominial, define las                   diferencias entre los dos sistemas, y también in-&#13;
diversas perspectivas desde las cuales            dica cómo varían estas diferencias de acuerdo&#13;
se puede realizar la evaluación y                 con los cuatro componentes del enfoque&#13;
explica la relevancia de cada una                 condominial identificados en la sección&#13;
para este ejercicio.                              precedente.&#13;
                                                      Los dos sistemas son muy similares en mu-&#13;
Sistema condominial versus                        chos aspectos. Por ejemplo, los costos del trata-&#13;
sistema convencional                              miento del agua potable y de las aguas residuales&#13;
Para evaluar una intervención como la del PPEA,   así como los costos de facturación y administra-&#13;
es necesario tener un claro elemento de           ción son esencialmente iguales en los dos siste-&#13;
comparación, es decir, establecer con qué         mas y, por lo tanto, no se deben considerar en la&#13;
situación alternativa se está comparando el       evaluación. De manera similar, por parte de los&#13;
sistema condominial. En el contexto de El Alto,   beneficios, el impacto de los dos sistemas es muy&#13;
el elemento de contraste relevante es evi-        similar pues ello depende del nivel de tratamien-&#13;
dentemente el sistema convencional de agua y      to de aguas residuales aplicado, que no es in-&#13;
alcantarillado, ya que AISA estaba con-           herente a la naturaleza de la red de distribución.&#13;
tractualmente obligada a conectar a los usuarios      Se puede notar diferencias claves en tres áreas:&#13;
con red pública en el área del proyecto y tendría l   La primera es el costo de las redes de distri-&#13;
que haberlo hecho usando tecnologías                  bución o recolección de agua y alcantarilla-&#13;
convencionales si no se hubiera llevado a cabo        do. Respecto al método convencional, los&#13;
el PPEA.                                              costos se reducen al aplicar el diseño de in-&#13;
    Por lo anterior, la evaluación se concentrará     geniería condominial a las redes. Asimismo,&#13;
en una comparación de los costos y beneficios         se logran reducciones adicionales en los cos-&#13;
de la tecnología condominial versus los de la         tos mediante la participación comunitaria,&#13;
&#13;
&#13;
18&#13;
&amp;#12;&#13;
3. METODOLOGÍA DE EVALUACIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro 3-1 Comparación entre proyectos con sistema convencional y el PPEA&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       PPEA                              Convencional&#13;
  Costos y beneficios                             Ingeniería Participación Educación          Crédito&#13;
&#13;
  Costos&#13;
  Gastos de capital&#13;
  (a) Tratamiento de agua / aguas residuales                                  no hay diferencia&#13;
  (b) Red de servicios de agua / alcantarillado     medios          bajos         bajos        bajos         altos&#13;
&#13;
  De operación y mantenimiento&#13;
  (a) Facturación y administración                                            no hay diferencia&#13;
  (b) Tratamiento de agua / aguas residuales                                  no hay diferencia&#13;
  (c) Red de servicios de agua / alcantarillado     altos           bajos         bajos        bajos         alto&#13;
&#13;
  Intermediación social                             bajos          medios         altos        altos         bajos&#13;
&#13;
  Beneficios&#13;
  Impacto en el consumo                             bajos           bajos          altos       altos         bajos&#13;
  Impacto ambiental                                                           no hay diferencia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    pues los beneficiarios brindan la mano de        l   La tercera diferencia clave entre los dos siste-&#13;
    obra para la construcción de los ramales             mas es el impacto en el consumo doméstico&#13;
    condominiales. Además, el sistema                    de agua. Cuando se introduce el componente&#13;
    condominial permite una reducción en los             de educación sanitaria y ambiental (y posi-&#13;
    costos de operación de las redes, en la medi-        blemente las líneas de microcrédito) en el&#13;
    da en que la comunidad participa en el man-          paquete condominial, es posible tener un&#13;
    tenimiento de los ramales condominiales.             impacto en la construcción de baños y otras&#13;
                                                         instalaciones domésticas que, a su vez, inci-&#13;
l   La segunda área en la que difieren los dos           den en el consumo doméstico de agua. Esto&#13;
    sistemas es el costo de la intermediación so-        tiene ventajas sociales en la medida que me-&#13;
    cial. Sólo se empieza a incurrir en costos sig-      jora las prácticas de higiene personal, y ven-&#13;
    nificativos de intermediación social cuando          tajas financieras para la empresa operadora&#13;
    se introduce la participación comunitaria.           del servicio, representadas en mayores ingre-&#13;
    Estos costos se incrementarán si se introduce        sos. Sin embargo, este mayor impacto en el                  BOLIVIA-&#13;
    un componente de educación sanitaria y am-           consumo conlleva igualmente mayores cos-&#13;
    biental (y, posiblemente, la oferta de un            tos de intermediación social. Nuevamente,&#13;
    microcrédito). El punto importante que se debe       se introduce un importante factor de com-                           OTAL&#13;
    tener en cuenta es que las alternativas con          pensación; es decir, es necesario determinar                            EL&#13;
    menor costo de ingeniería también tienden a          si los mayores costos de intervención social&#13;
    ser las que tienen el mayor costo de                 se justifican en términos del consiguiente in-&#13;
    intermediación social. Por lo tanto, se intro-       cremento en el nivel de consumo de agua.                                  OTO&#13;
    duce un elemento de compensación y la in-                                                                                         PIL&#13;
    terrogante clave es si la intermediación so-     Por lo tanto, el ejercicio de evaluación se centra-                                 O&#13;
    cial adicional, requerida para organizar la      rá en dos aspectos:&#13;
    participación de la comunidad, se justifica                                                                                           YECT&#13;
    por la correspondiente reducción en los cos-     -   Las diferencias de costos que surgen entre&#13;
    tos de construcción y operación de la red.           los sistemas convencional y condominial en                                           PRO&#13;
&#13;
                                                                                                     19&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   términos de expansión e intermediación         La perspectiva de la empresa&#13;
   social.                                        Para simplificar, se asume que el operador&#13;
-  El diferencial de consumo que existe entre     privado está interesado principalmente en&#13;
   los sistemas convencional y condominial        maximizar las utilidades o, por lo menos, en&#13;
   como resultado de las actividades de educa-    alcanzar el punto de equilibrio sujeto a las&#13;
   ción sanitaria y ambiental.                    restricciones derivadas de sus obligaciones&#13;
                                                  contractuales. Desde este punto de vista, el tema&#13;
En la medida de lo posible, los impactos a nivel  clave es la rentabilidad relativa de los sistemas&#13;
de costo y consumo de cada uno de los cuatro      convencional y condominial y, por lo tanto, los&#13;
componentes del modelo condominial utilizados     diferentes flujos de costos e ingresos que ellos&#13;
en el PPEA diseño de ingeniería, participación    generan.&#13;
comunitaria, educación sanitaria y ambiental y         Teóricamente, si la estructura de tarifas reflejara&#13;
microcrédito se identificarán por separado.       perfectamente los diferentes costos del suministro&#13;
Todos los costos y beneficios se medirán con res- de servicios en los dos sistemas, el margen de&#13;
pecto a la línea de base condominial.             utilidad sobre la base del agua consumida con&#13;
                                                  cualquier tipo de conexión sería idéntico. En tal&#13;
Diferentes perspectivas analíticas                sentido, a la empresa le sería indiferente&#13;
Los costos y beneficios del sistema condominial   cualquiera de las dos tecnologías, excepto&#13;
pueden ser evaluados desde varias perspectivas:   cuando el nivel global de consumo de agua fuera&#13;
la de la empresa, la del usuario del servicio de  mayor en uno de los sistemas, como en el caso&#13;
agua y, finalmente, la perspectiva social.        del PPEA. Entonces, la rentabilidad resultante de&#13;
&amp;#12;&#13;
3. METODOLOGÍA DE EVALUACIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
utilizar el sistema condominial, sería simplemente    Cuadro 3-2 Estructura de tarifas de AISA&#13;
igual al margen de utilidad de cada unidad de&#13;
agua vendida, multiplicado por el diferencial de            Categoría de consumo (m3/mes)               Tarifa (US$/m3)&#13;
                                                       Doméstico       Comercial        Industrial&#13;
consumo.&#13;
     Aunque un análisis definitivo de los costos y        1-30                                                0.22&#13;
tarifas de la empresa supera los alcances del            31-150                                               0.44&#13;
                                                        151-300           1-20                                0.66&#13;
presente estudio, existe una serie de razones para        &gt;301            &gt;21               &gt;1                1.18&#13;
pensar que la actual estructura tarifaria podría&#13;
no estar muy estrechamente alineada con los&#13;
costos reales, ni siquiera en el caso de sistemas   rango de consumo doméstico, que actualmente&#13;
convencionales.                                     es de US$0.22. Por ejemplo, el estudio de tarifas&#13;
                                                    realizado inmediatamente antes de la priva-&#13;
l    En primer lugar, no queda claro cuál es la     tización, registraba un costo promedio para el&#13;
relación entre los actuales cargos por conexión     servicio de agua de US$0.56 (Uzin, 1996). Si&#13;
estipulados por el contrato de concesión y el costo este fuera el verdadero costo promedio del agua,&#13;
real de realizar conexiones. Los cargos             un usuario doméstico tendría que consumir más&#13;
establecidos en el contrato de conexión, US$155     de 35 metros cúbicos de agua al mes para que&#13;
para agua y US$180 para alcantarillado, están       el ingreso generado cubriera el costo de&#13;
muy por debajo de los costos de conexión            suministrar el servicio. Claramente, se podría&#13;
promedio, US$229 y US$276, reportados por la        esperar que el costo promedio del agua (y por lo&#13;
empresa. Sin embargo, esto no significa             tanto el punto de equilibrio del consumo) hubiera&#13;
necesariamente que la empresa no está cubriendo     descendido como resultado de las mejoras en la&#13;
los costos de expansión de la red, ya que estos     eficiencia producidas por el proceso de&#13;
se pueden recuperar parcialmente a partir de la     privatización. Sin embargo, la magnitud exacta&#13;
aplicación general de la tarifa por el servicio.    de este incremento en la eficiencia no se conoce&#13;
                                                    en este momento.&#13;
l    En segundo lugar, la estructura de tarifas no&#13;
incorpora un cargo fijo para cubrir los costos      l   En cuarto lugar, no existe una tarifa separada&#13;
administrativos de lectura de medidores y           para el servicio de alcantarillado. Es decir, existe&#13;
facturación. Según AISA, estos costos ascienden     una tarifa unificada que se supone cubre los&#13;
aproximadamente a US$1 mensual. Dado que            costos de ambos servicios y es pagada por todos&#13;
el cargo por los primeros metros cúbicos de         los usuarios, al margen de si reciben o no el&#13;
consumo de agua es US$0.22, la implicancia es       servicio de alcantarillado. La implicancia de esto&#13;
que las familias que consumen menos de cinco        es que a medida que el número de conexiones                        BOLIVIA-&#13;
metros cúbicos mensuales no generan suficientes     de alcantarillado se incremente también se&#13;
ingresos ni siquiera para cubrir los costos de      incrementarán los costos de la empresa, sin el&#13;
facturación (cuadro 3-2).                           consiguiente crecimiento en los ingresos. El costo                         OTAL&#13;
                                                    promedio del agua de US$0.56 que se reporta                                    EL&#13;
l    En tercer lugar, la estructura de tarifas      líneas arriba se refiere únicamente al servicio de&#13;
crecientes por rangos de consumo es tal, que no     suministro de agua. Si se añadieran los costos&#13;
resulta rentable atender a las familias con bajos                                                                                    OTO&#13;
                                                    del servicio de alcantarillado, el punto de&#13;
niveles de consumo de agua. El punto de             equilibrio del consumo de agua se incrementaría                                     PIL&#13;
equilibrio del consumo depende del costo real       aún más.                                                                               O&#13;
por metro cúbico en los servicios de agua y&#13;
alcantarillado; una cifra que actualmente se            Dado que el sistema condominial no fue                                              YECT&#13;
desconoce. Sin embargo, no hay duda de que          contemplado en el contrato de concesión origi-&#13;
esta debe ser mayor que la tarifa para el primer    nal, su existencia no está reflejada en la estructura                                       PRO&#13;
&#13;
                                                                                                      21&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                      PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
tarifaria también original. Actualmente se ha        estructuras tarifarias no están perfectamente&#13;
introducido un cargo por conexión diferenciado,      alineadas con la estructura de costos, tal como&#13;
de tal manera que los usuarios conectados            se señaló anteriormente, la percepción que el&#13;
mediante el sistema condominial disfruten de una     usuario tenga de tales costos puede diferir de la&#13;
reducción en el precio para reflejar los menores     que tiene la empresa. Dadas las dificultades con&#13;
costos del sistema. Hasta la realización de este     la actual estructura tarifaria, identificadas líneas&#13;
informe no existía diferenciación alguna en la       arriba, la evaluación se realizará usando dos&#13;
tarifa, por el uso de los servicios, pagada por los  escenarios paralelos. El primero reflejará la&#13;
clientes del sistema condominial que asumen la       realidad actual y asumirá la estructura tarifaria&#13;
responsabilidad de brindar mantenimiento a sus       existente; el segundo reflejará un caso ideal y&#13;
propios ramales de la red.                           asumirá que las tarifas traslucen perfectamente&#13;
                                                     los costos.&#13;
Por las razones anteriores, los márgenes de&#13;
utilidad en los dos tipos de conexiones no son       Segundo, el método condominial hace uso&#13;
necesariamente iguales, e incluso pueden no ser      intensivo del tiempo de la familia. Las familias&#13;
positivos. Por lo tanto, para evaluar el impacto     contribuyen con su tiempo y mano de obra no&#13;
de la tecnología elegida en las utilidades será      sólo en la construcción de los ramales&#13;
necesario tomar en cuenta el total de costos e       condominiales sino que también asisten a los&#13;
ingresos.                                            talleres y reuniones comunales necesarios para&#13;
     Para resumir, los beneficios netos para la      la implementación del proceso condominial. No&#13;
empresa (NBU) del sistema condominial (D)            se incurre en costos financieros dado que la&#13;
equivalen a la diferencia en el margen de utilidad   empresa no paga a las familias por su&#13;
de las dos tecnologías donde el margen de            participación. Sin embargo, a menos que los&#13;
utilidad se define como la diferencia entre el cargo miembros de las familias estén completamente&#13;
por conexión (CC) y los correspondientes costos      ociosos, es probable que su tiempo tenga un&#13;
de conexión (C) más el margen de utilidad sobre      costo de oportunidad que debe ser tomado en&#13;
los ingresos adicionales (P) generados como          cuenta desde una perspectiva económica.&#13;
resultado del mayor consumo en el sistema                 La pregunta sobre qué índice usar para&#13;
condominial. Los costos e ingresos exactos gene-     valorizar el tiempo dedicado por la familia es&#13;
rados por el sistema condominial dependerán,         difícil y controvertida. Un método consiste en&#13;
por supuesto, de la variante exacta del método       valorizar el tiempo de las familias según el costo&#13;
que se utilice. En particular, los componentes       de mercado para contratar a alguien con el&#13;
participación comunitaria y educación sani-          objeto de realizar la misma actividad. Por&#13;
taria y ambiental tendrán mayores costos             ejemplo, valorizar el costo del tiempo empleado&#13;
asociados, pero se podría esperar también que        por una familia para construir los ramales&#13;
conduzcan a mayores ingresos por servicios.          condominiales según el salario pagado a un&#13;
                                                     obrero de construcción, es decir, un índice de&#13;
 NBUD= (CCD  CD)  (CCV  CV) + (PD  PV)               US$6 diarios. Sin embargo, este probablemente&#13;
                                                     no sea el método más correcto en este contexto.&#13;
                                                     La razón es que el índice usado debe reflejar el&#13;
La perspectiva del usuario                           valor que tiene el tiempo de la familia para la&#13;
La perspectiva del usuario difiere de la perspectiva familia misma. Por lo tanto, este índice sería&#13;
de la empresa en tres aspectos claves:               apropiado sólo si la familia hubiera podido usar&#13;
                                                     el tiempo dedicado al proyecto condominial para&#13;
Primero, el usuario percibe el costo financiero de   realizar actividades que generen US$6 diarios.&#13;
los materiales y de la mano de obra a través de           Por una serie de razones, parece improbable&#13;
los cargos por servicio. En la medida que las        que este sea el caso. Primero, el salario mínimo&#13;
&#13;
&#13;
22&#13;
&amp;#12;&#13;
3. METODOLOGÍA DE EVALUACIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
en Bolivia es de US$2.50 diarios. Segundo, el          Gráfico 3-1 Diferencia entre beneficios económicos&#13;
ingreso per cápita promedio para los obreros que                      y financieros&#13;
viven en El Alto es US$4.14 diarios4. Tercero, los&#13;
miembros de la familia que participan en el&#13;
proyecto condominial no necesariamente son&#13;
quienes generan los ingresos familiares. La&#13;
evidencia anecdótica, recopilada a partir de&#13;
visitas a los lugares de ejecución del PPEA, sugiere&#13;
que las mujeres desempeñaron un rol importante&#13;
en los trabajos de construcción. Una serie de&#13;
mujeres señalaron que ellas participaban porque&#13;
sus esposos hubieran tenido que sacrificar sus&#13;
salarios si faltaban al trabajo.&#13;
    El costo de oportunidad del tiempo de quienes&#13;
no están trabajando es mucho más difícil de&#13;
medir, pues depende de la naturaleza de las&#13;
actividades domésticas que realizan. Para efectos&#13;
del análisis, se utilizará el salario mínimo de&#13;
US$2.50 diarios como índice para el tiempo           parámetros específicos de la curva de la de-&#13;
dedicado por la familia.                             manda. Es improbable que ambos sean iguales.&#13;
                                                     Resumiendo. Los beneficios netos del usuario&#13;
Tercero, el impacto del incremento en el consumo     (NBC) del sistema condominial (D) son iguales&#13;
de agua no se mide a través de un mayor ingreso      a los correspondientes ahorros en los cargos por&#13;
para la empresa, sino más bien por el surplus        conexión (CC), menos el costo de oportunidad&#13;
que representa para el usuario el bienestar          (OC) del tiempo dedicado al proceso condo/&#13;
resultante de consumir más agua.                     minial más el incremento en la plusvalía como&#13;
    La diferencia entre estos dos conceptos se       usuario (CS) resultante de los mayores niveles de&#13;
puede ilustrar gráficamente como lo muestra el       consumo. Nuevamente, es importante señalar&#13;
gráfico 3-1, en el cual la línea DV representa la    que la magnitud de estos beneficios dependerá&#13;
demanda doméstica de agua en el sistema              de la forma exacta del método condominial que&#13;
condominial. Un enfoque condominial que              se adopte. Por ejemplo, cuando se aplica sólo el&#13;
incorpore educación sanitaria y ambiental o que      componente ingeniería, el único impacto será la&#13;
promueva la construcción de baños aumentará          reducción en el cargo por conexión. Cuando se&#13;
las preferencias familiares por el consumo de        aplique el componente participación comunita-        BOLIVIA-&#13;
agua, incrementando este a cualquier precio y        ria, el diferencial en el cargo por conexión se&#13;
un desplazamiento hacia fuera de la curva de la      incrementará pero también deberá tomarse en&#13;
demanda, hacia la línea superior DD. Dentro de       cuenta el costo de oportunidad del tiempo. Fi-               OTAL&#13;
este marco, el área cuadrada rayada representa       nalmente, cuando se realicen actividades de edu-                 EL&#13;
el incremento en los ingresos de la empresa de       cación sanitaria y ambiental, puede esperarse&#13;
agua, del cual un pequeño componente será el         un cambio en la plusvalía como usuario.&#13;
margen de utilidad.                                                                                                     OTO&#13;
     Por otro lado, el área trapezoidal de color       NBCD= (CCV  CCD)  OCD + (CSD  CSV)                                  PIL&#13;
entero representa el surplus como usuario                                                                                     O&#13;
obtenida por la familia. Es importante señalar&#13;
que la variación en el excedente para el usuario                                                                               YECT&#13;
puede ser mayor o menor que el incremento en&#13;
los ingresos de la empresa, dependiendo de los                                                                                     PRO&#13;
&#13;
                                                                                                   23&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                     PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  Perspectiva social                                 consumo de agua y el surplus (CS) que percibe&#13;
                  La perspectiva social es holística ya que toma en  el usuario por dicho incremento.&#13;
                  cuenta el conjunto de costos y beneficios tanto&#13;
                  para la empresa como para el usuario. Por lo        NBSD= (CV CD  OCD) + (RD RV) + (CSD CSV)&#13;
&#13;
                  tanto, los beneficios netos para la sociedad (NBS)&#13;
                  del sistema condominial (D) equivalen simple-      Comparación&#13;
                  mente a la suma de los beneficios netos para la    Finalmente, para efectos de aclarar las ideas, se&#13;
&#13;
                  empresa y para el usuario. El cargo por conexión   resumen en el cuadro 3-3 las diferencias claves&#13;
&#13;
                  sale de esta ecuación, pues lo que es un costo     entre la metodología de evaluación de las tres&#13;
&#13;
                  para el usuario es un beneficio para la empresa.   perspectivas. En esencia, la perspectiva de la em-&#13;
&#13;
                  Por lo tanto, desde una perspectiva social, lo     presa considera los costos financieros, los car-&#13;
                                                                     gos por conexión y las utilidades generadas por&#13;
                  que importa es el diferencial del costo de inver-  mayores ingresos. La perspectiva del usuario con-&#13;
                  sión subyacente entre los dos sistemas (C), to-    sidera los cargos por conexión, el costo de opor-&#13;
                  mando en cuenta el costo de oportunidad del        tunidad del tiempo y el surplus como usuario.&#13;
                  tiempo absorbido por la participación comuni-          La perspectiva social considera los costos fi-&#13;
                  taria (OC).                                        nancieros y de oportunidad, así como las utili-&#13;
                       A esto se deben añadir las utilidades adicio- dades adicionales y el incremento en la plusvalía&#13;
                  nales (R) de la empresa por el incremento en el    como usuario.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Cuadro 3-3 Comparación entre perspectivas analíticas&#13;
&#13;
                                                                     Perspectivas      Perspectivas     Perspectiva&#13;
                                                                     de la empresa     del usuario          social&#13;
&#13;
Costo de los ramales condominiales&#13;
Costos financieros de material y mano de obra                              ü                 û                ü&#13;
Cargos por conexión y servicios de la empresa                              ü                 ü                û&#13;
Costo de oportunidad del tiempo dedicado por la familia                    û                 ü                ü&#13;
a las obras de construcción&#13;
&#13;
Beneficios del consumo de agua&#13;
Utilidades obtenidas por la empresa por el uso adicional de agua           ü                 û                ü&#13;
Surplus del usuario por el consumo adicional de agua                       û                 ü                ü&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  24&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
4. Diferenciales de costos&#13;
&#13;
&#13;
En esta sección se presenta un                    l   Segundo. Los materiales se utilizan tanto para&#13;
estimado del ahorro en los costos                 completar los ramales condominiales como para&#13;
de los sistemas condominiales                     las ampliaciones o instalación de la red pública&#13;
en comparación con los sistemas                   original. En ambos casos, los materiales provie-&#13;
convencionales, tomando en                        nen de los almacenes de la empresa. La salida&#13;
consideración costos financieros                  de materiales queda registrada en la hoja de saldo&#13;
y económicos (como el valor del                   de materiales correspondiente. Sin embargo, esta&#13;
tiempo). Se da un tratamiento                     documentación no siempre está completa. Ade-&#13;
separado a los costos de la red                   más, el costo unitario de los materiales depen-&#13;
y los costos de intermediación social.            derá de cuándo fueron comprados por la em-&#13;
Cada punto considera también por                  presa, (puede haber sido algún tiempo antes de&#13;
separado las perspectivas&#13;
financiera y económica.                           la realización de las obras de construcción). Por&#13;
                                                  estas razones, los valores asumidos para los cos-&#13;
                                                  tos de materiales se basan en gran medida en&#13;
Costos financieros                                estimados que fueron realizados por personal de&#13;
&#13;
Costos de la red                                  la empresa de agua y miembros del equipo de&#13;
&#13;
Costos de inversión                               consultores del PAS. Dado que estos estimados&#13;
&#13;
Los costos financieros de la expansión de la red  fueron realizados independientemente, no son&#13;
&#13;
de agua y alcantarillado se pueden desagregar     idénticos; sin embargo, en líneas generales son&#13;
&#13;
en dos componentes: mano de obra y materiales.    coherentes para la mayoría de casos.&#13;
&#13;
&#13;
l   Primero. Incluso cuando los ramales condo-        En los gráficos 4-1 y 4-2 se presentan los&#13;
miniales son construidos por la comunidad, debe   costos financieros promedio por conexión de agua&#13;
contratarse mano de obra para llevar a cabo la    y alcantarillado para cada localidad piloto (estos&#13;
ampliación y refuerzo de la red pública original. gráficos se basan en los cuadros A1 y A2 del&#13;
El costo de este componente es claro ya que las   anexo). En el caso de la Fase Uno, cuando se&#13;
cifras se pueden tomar directamente de las fac-   contaba con dos grupos de costos estimados, el&#13;
turas de los contratos y los correspondientes     rango de incertidumbre entre los dos estimados&#13;
registros de pago en la base de datos de la       se muestra como un área sombreada en las&#13;
empresa.                                          figuras. En el caso de la Fase Dos, sólo se&#13;
&#13;
&#13;
26&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Gráfico 4-1 Comparación de costos financieros para servicios de alcantarillado&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Gráfico 4-2 Comparación de costos financieros para servicios de agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                        BOLIVIA-&#13;
&#13;
contaba con los costos estimados de la empresa    el Proyecto Piloto en Germán Busch todavía&#13;
y por lo tanto, se daba un solo estimado puntual. estaba en proceso cuando se llevó a cabo la                   OTAL&#13;
    Lamentablemente, no se cuenta con costos      investigación para el presente estudio, por lo que                EL&#13;
estimados para todas las localidades de la Fase   las cifras presentadas son estimados&#13;
Dos, en particular para aquellos vecindarios      presupuestarios y no costos reales.&#13;
donde se aplicó el método condominial sin            Es importante señalar que todas las cifras                       OTO&#13;
participación comunitaria. La razón es que estos  están expresadas como costo por conexión en                            PIL&#13;
proyectos incorporaron tuberías de descarga de    contraposición con costo por lote. En todos los                           O&#13;
aguas residuales red pública- cuyos costos no     vecindarios del proyecto la tasa por conexión fue&#13;
pudieron ser separados completamente para         inferior al 100%. Esto se debe, en gran medida,                            YECT&#13;
producir estimados comparables con los            al hecho de que en promedio sólo el 80% de los&#13;
presentados para otras localidades5. Finalmente,  lotes en un vecindario determinado estaban                                     PRO&#13;
&#13;
                                                                                                 27&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                   en los vecindarios condominiales. En la medida&#13;
                                                   que exista dicha diferencia, los costos por&#13;
                                                   conexión dados para el alcantarillado&#13;
                                                   convencional podrían estar subestimados y por&#13;
                                                   lo tanto el ahorro en costos de implantación del&#13;
                                                   método condominial estarían igualmente por&#13;
                                                   debajo de su valor real.&#13;
                                                       No fue fácil obtener cifras de costos unitarios&#13;
                                                   de implantación para el alcantarillado conven-&#13;
                                                   cional contra las cuales comparar los costos de&#13;
                                                   los sistemas condominiales. Sólo ha existido un&#13;
                                                   proyecto de alcantarillado convencional en El&#13;
                                                   Alto, en un vecindario conocido como Brasil.&#13;
                                                   Este proyecto tuvo un costo por conexión de&#13;
                                                   US$240. Sin embargo, se basó en el uso de tu-&#13;
                                                   berías de cemento que son considerablemente&#13;
ocupados. El restante 20% consistía en lotes de    más baratas que las tuberías de PVC usadas en&#13;
terreno no construidos o que sólo eran ocupados    las localidades del PPEA y, por lo tanto, el punto&#13;
parte del año. La tarifa general por conexión al   de comparación es demasiado bajo. El hecho&#13;
sistema era de 75% de la tarifa convencional.      de utilizar el costo estimado para un solo lugar&#13;
Entre aquellos lotes ocupados, esta tasa de        en vez de un promedio entre varios lugares no lo&#13;
conexión sube a 97%. Asimismo, la tasa por         hace un punto de referencia ideal, pues puede&#13;
conexión del PPEA para el servicio de agua         estar distorsionado por las características del&#13;
(35%-80%) tendió a ser menor que la cobrada        lugar. AISA también ha ejecutado cinco proyec-&#13;
por alcantarillado (70%-100%) reflejando el        tos de alcantarillado convencional en vecinda-&#13;
hecho de que algunas viviendas ya tenían acceso    rios de bajos ingresos de La Paz, ubicados en las&#13;
a la red de agua. Los lotes no conectados, si      escarpadas laderas que rodean la ciudad. El&#13;
bien representaban un costo por la expansión       costo promedio por conexión de alcantarillado&#13;
de la red, no se conectaban de forma inmediata.    convencional para estos vecindarios estuvo en&#13;
El costo por lote de terreno sigue el mismo patrón el rango de US$265  US$410 con un promedio&#13;
general que el costo por conexión, pero en         de US$3106. Además, las condiciones topográ-&#13;
promedio es 33% mayor dado que 75% de las          ficas de las laderas son muy diferentes a las en-&#13;
familias están conectadas.                         contradas en El Alto y, por lo tanto, estos lugares&#13;
    Los costos que se presentan más adelante se    no brindan un apropiado punto de compara-&#13;
basan en el supuesto de que la proporción de       ción con las localidades del PPEA.&#13;
familias que se conectará a la red será la misma,      En conclusión, la experiencia histórica con&#13;
al margen de si el sistema suministrado es         proyectos de alcantarillado convencional en La&#13;
convencional o condominial. Sin embargo, existe    Paz y El Alto no parece brindar la necesaria com-&#13;
cierta evidencia de que los índices de conexión    paración de costos para las localidades del PPEA.&#13;
pueden ser mayores en los sistemas                 Todo lo que se puede deducir de esta experien-&#13;
condominiales; quizás, debido a la mayor           cia es que el costo por conexión de alcantarilla-&#13;
participación y sentido de propiedad que           do convencional en El Alto probablemente esta-&#13;
experimenta la comunidad. Por ejemplo, en Tres     ría en algún punto dentro del rango de US$240&#13;
de Mayo (un vecindario de control conectado a      a US$310. Por lo tanto, el método adoptado&#13;
la red de alcantarillado convencional) sólo el     consistió en tomar como punto de referencia el&#13;
66% de las familias se conectaron (Cannelli,       costo promedio estimado de la conexión al&#13;
2001), en comparación con un promedio de 75%       alcantarillado convencional en aquellos&#13;
&#13;
&#13;
28&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
vecindarios donde se habían realizado estima-        En resumen, el patrón general de resultados&#13;
ciones detalladas de los costos. Esto llevó a un     revela que el modelo condominial reduce&#13;
costo estimado por la conexión de alcantarillado     aproximadamente a la mitad los costos financie-&#13;
convencional de US$276, lo que de hecho es           ros de la expansión de redes, tanto para siste-&#13;
coherente con el rango definido líneas arriba.       mas de agua como de alcantarillado, cuando la&#13;
    En el caso del agua, tres vecindarios de El      comunidad participa en el proceso de construc-&#13;
Alto cuentan con servicios convencionales con        ción. Estos ahorros son en líneas generales con-&#13;
costos de conexión de US$140 a US$216 y un           sistentes con los reportados por los sistemas&#13;
promedio general de US$194. Este promedio es         condominiales en Brasil. Por ejemplo, Bakalian&#13;
similar, pero ligeramente menor, al promedio de      et al (1988) encontraron ahorros de costos de&#13;
US$229, obtenido en los vecindarios de la Fase       alrededor de 40% en sistemas de alcantarillado&#13;
Uno del PPEA, donde se realizaron estimaciones       en Brasil. Por otro lado, un estudio reciente so-&#13;
&#13;
de los costos de servicios convencionales de         bre 10 años de experiencia con este sistema en&#13;
&#13;
agua. Para mantener consistencia con el méto-        Brasilia concluyó que los ahorros de costos ha-&#13;
&#13;
do usado para el servicio de alcantarillado, se      bían sido del orden de 40%-50% (Luduvice et&#13;
&#13;
usó esta segunda cifra para las comparaciones        al, 2001). Se han reportado ahorros mayores,&#13;
&#13;
de costos que aparecen en los gráficos 4-1           de 60%-80%, en casos similares al dela ciudad&#13;
&#13;
y 4-2.                                               de Petrolina (Watson, 1994).&#13;
&#13;
    A continuación se presentan los principales&#13;
resultados:                                          Desagregado de ahorro en los costos&#13;
                                                     El ahorro de los costos observado en la aplica-&#13;
&#13;
En el caso de los servicios de alcantarillado, el    ción del modelo condominial proviene de tres&#13;
&#13;
costo promedio por conexión con participación        fuentes diferentes: La primera, el ahorro en cos-&#13;
&#13;
comunitaria es US$142 en un rango de US$107          tos de materiales como resultado de la menor&#13;
&#13;
a US$176, dependiendo del vecindario. El ran-        longitud y diámetro de las tuberías; la segunda,&#13;
                                                     el ahorro en mano de obra como resultado de&#13;
go de incertidumbre sobre los costos estimados       que las zanjas pueden ser más cortas y menos&#13;
de la Fase Uno es pequeño en relación con las        profundas en servicios condominiales; la terce-&#13;
variaciones en los costos unitarios de las dife-     ra, el ahorro en costos de mano de obra como&#13;
rentes localidades del PPEA. En general, esto re-    resultado de la participación comunitaria. Los&#13;
presenta un ahorro promedio en costos de             dos primeros tipos de ahorro se dan cuando se&#13;
US$134 (o 48%) respecto al costo de una co-          aplica el método condominial sin participación&#13;
nexión de alcantarillado convencional que está       comunitaria, mientras que el tercero es directa-&#13;
a US$276.                                            mente atribuible a la mano de obra voluntaria          BOLIVIA-&#13;
                                                     de la comunidad.&#13;
En el caso de los servicios de agua, el patrón           Al desagregar el ahorro logrado en los&#13;
general de los resultados es muy similar. El costo   vecindarios del PPEA, es posible cuantificar la                OTAL&#13;
promedio por conexión es US$112, en un rango         importancia relativa de estos tres factores (gráfi-                EL&#13;
de US$93 a US$149, dependiendo del vecinda-          cos 4-3 y 4-4). Los principales resultados son los&#13;
rio. Nuevamente, el rango de incertidumbre en        siguientes:&#13;
los estimados de la Fase Uno es pequeño en                                                                                OTO&#13;
relación con las variaciones en los costos unita-                                                                            PIL&#13;
                                                     l   El ahorro de materiales es relativamente mo-&#13;
rios de los diferentes vecindarios piloto. Estos re- desto, y representa sólo el 10% de la reducción                            O&#13;
sultados sugieren una reducción promedio de          total de costos. Existen dos explicaciones para&#13;
US$117, equivalente a 51% del costo de una           esto. Primero, los materiales representan menos                             YECT&#13;
conexión de agua convencional, cuyo precio es        de la mitad de los costos totales de los sistemas&#13;
de US$229.                                           convencionales (36% para alcantarillado y 47%                                   PRO&#13;
&#13;
                                                                                                    29&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                  PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Gráfico 4-3 Desagregado del ahorro en los costos                los servicios. El ahorro en costo de mano de obra&#13;
            del servicio de alcantarillado                      es mayor en el servicio de alcantarillado, mien-&#13;
                                                                tras que el ahorro en esfuerzo de mano de obra&#13;
                                                                es mayor en el servicio de agua.&#13;
                                                                A partir de estos resultados, es posible inferir que&#13;
                                                                el diseño condominial, aplicado sin participa-&#13;
                                                                ción comunitaria, habría producido ahorros de&#13;
                                                                costos de 24% para el servicio de alcantarillado&#13;
                                                                y 40% para el servicio de agua. Estos resultados&#13;
                                                                son consistentes con recientes estimados repor-&#13;
                                                                tados por Aguas de Illimani para una nueva lo-&#13;
                                                                calidad del proyecto en El Alto llamada Mallasilla.&#13;
                                                                Los costos estimados de Mallasilla sugieren aho-&#13;
                                                                rros de 22% para el método condominial sin&#13;
                                                                participación comunitaria, en comparación con&#13;
Gráfico 4-4 Desagregado del ahorro en los costos&#13;
            del servicio de agua                                42% con dicha participación. Estas cifras son&#13;
                                                                consistentes con los resultados proporcionados&#13;
                                                                por la empresa de agua CAESB de Brasilia, que&#13;
                                                                reporta ahorros de costos del orden de 20% para&#13;
                                                                sistemas de alcantarillado sin participación&#13;
                                                                comunitaria (Neder, 2001).&#13;
&#13;
&#13;
                                                                Impacto en los niveles de conexión&#13;
                                                                El ahorro en costos estimado aquí se basa en el&#13;
                                                                supuesto de que la proporción de viviendas&#13;
                                                                conectadas a una red de alcantarillado será la&#13;
                                                                misma al margen del sistema adoptado, con-&#13;
                                                                vencional o condominial. Existe cierta evidencia&#13;
                                                                que sugiere que esto puede no ser exacto. Los&#13;
                                                                vecindarios que formaron parte del PPEA logra-&#13;
             para agua); segundo, el ahorro material obteni-    ron un nivel promedio de conexión al sistema de&#13;
             do en la longitud y el diámetro de las tuberías es alcantarillado de 75%, en tanto que en el vecin-&#13;
             relativamente pequeño, entre 10% y 20%.            dario de control (Tres de Mayo) el nivel de co-&#13;
                                                                nexión al sistema de alcantarillado fue de 66%.&#13;
&#13;
             l   Por el contrario, el ahorro en mano de obra    El hecho de que sólo haya existido un único ve-&#13;
             representa alrededor del 90% de la reducción       cindario de control hace difícil saber cuánto peso&#13;
             total de costos. Esto refleja el hecho de que la   darle a este resultado. Sin embargo, si el efecto&#13;
             mano de obra tiene una participación mayor en      de este diferencial en los niveles de conexión se&#13;
             el costo total de los sistemas convencionales (64% divide en el cálculo del ahorro en costos, el aho-&#13;
             para alcantarillado y 53% para agua). Además,      rro general en costos del alcantarillado condo-&#13;
             el ahorro en el volumen de tierra a ser excavada   minial se incrementa en aproximadamente&#13;
             es sustancial, 45% para agua y 75% para al-        40% a 45%.&#13;
             cantarillado, en relación con sistema conven-&#13;
             cional.                                            Costos de operación y mantenimiento&#13;
                                                                En teoría, el sistema condominial con participa-&#13;
             l   El desagregado del ahorro en esfuerzo y cos-   ción comunitaria debía tener también el efecto&#13;
             to de la mano de obra varía sustancialmente en     de reducir los costos de operación y manteni-&#13;
&#13;
&#13;
             30&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
miento de la red de alcantarillado. Sin embargo,     Cuadro 4-1 Contratación del trabajo social&#13;
en la práctica, esto es muy difícil de cuantificar.&#13;
Una razón para ello es la dificultad de desagre-          Contratista             Valor           Proyectos cubiertos&#13;
gar datos de costos de la empresa a un nivel que&#13;
permita identificar diferencias en los costos de     CIEC                        US$65,072        Huayna Potosí&#13;
&#13;
mantenimiento en segmentos pequeños de la red.                                                    Villa Ingenio D-II&#13;
&#13;
Una segunda razón es la naturaleza de las acti-      ESUE                        US$71,000        Caja Ferroviaria&#13;
vidades de mantenimiento. Particularmente, en                                                     San Juan de Río Seco&#13;
&#13;
el caso del alcantarillado, el mantenimiento de                                                   OroNegro&#13;
                                                                                                  Jichusirca&#13;
los ramales de menor diámetro de la red de co-&#13;
lectores tiende a ser reactivo y por consiguiente    ESUE                        US$21,000        El Ingenio&#13;
infrecuente. Por lo tanto, sería necesario hacer     Individual                   US$7,897        Germán Busch&#13;
un análisis de costos altamente desagregado en&#13;
períodos lo suficientemente largos como para&#13;
poder identificar las diferencias reales.&#13;
    En el caso de El Alto, ambas observaciones      es similar entre sistemas condominiales y&#13;
son pertinentes. Por un lado, históricamente, no    convencionales, pero que el costo por visita de&#13;
ha existido una contabilidad separada para los      mantenimiento es sustancialmente mayor en el&#13;
sistemas de agua y alcantarillado en La Paz y El    caso de sistemas convencionales. En general,&#13;
Alto; menos aún, información desagregada so-        ellos concluyen que los costos de mantenimiento&#13;
bre el servicio de alcantarillado. Según las con-   son aproximadamente 70% menores en el caso&#13;
diciones de la concesión, AISA debe llevar por      de sistemas condominiales. La práctica actual&#13;
separado la contabilidad para agua y alcantari-     en Brasilia revela que los usuarios de sistemas&#13;
llado. Sin embargo, todavía no hay disponible       condominiales reciben un descuento de aproxi-&#13;
información desagregada. Por otro lado, la re-      madamente 40% en sus recibos de alcantarilla-&#13;
ciente implantación del sistema condominial en      do en comparación a los usuarios de sistemas&#13;
El Alto implica que el tiempo todavía es insufi-    convencionales.&#13;
ciente para establecer los costos anuales prome-&#13;
dio de mantenimiento a largo plazo.                 Costos de intermediación social&#13;
    Lamentablemente, la literatura sobre la expe-   El análisis precedente considera sólo el costo de&#13;
riencia brasileña no es muy concluyente a este      la expansión de la red. Sin embargo, el sistema&#13;
respecto. Bakalian et al (1988) no pudieron         condominial también implica costos significati-&#13;
obtener datos para documentar el diferencial en     vos en intermediación social que se deben&#13;
costos de mantenimiento. Watson (1994) repor-       tomar en cuenta al estimar el costo financiero                     BOLIVIA-&#13;
ta algunos datos sobre mantenimiento para la        total.&#13;
ciudad de Petrolina, que demuestran que el aho-         El trabajo social requerido para el método&#13;
rro en costos de mantenimiento de la empresa,       condominial fue contratado durante las Fases                               OTAL&#13;
cuando los usuarios mantienen sus propias           Uno y Dos del proyecto (cuadro 4-1). El primer                                 EL&#13;
alcantarillas, está por debajo del 10%. Watson      contrato, relacionado con los vecindarios de&#13;
también reporta que, si bien las reducciones        Huayna Potosí y Villa Ingenio, fue otorgado a&#13;
tarifarias de alrededor de 50% son típicas para     una ONG denominada CIEC. Debido a los al-                                        OTO&#13;
los vecindarios condominiales en Brasil, esta es    tos costos de los servicios suministrados por CIEC,                                 PIL&#13;
una reducción ad hoc que no se basa en una          para el resto de los vecindarios de la Fase Uno,                                       O&#13;
comparación científica de los costos de mante-      se contrató a ESUE, una compañía privada for-&#13;
nimiento. En el caso de Brasilia, Luduvice et al    mada por trabajadores sociales del CIEC y que                                           YECT&#13;
(2001) señalan que el número de visitas de man-     ya habían participado en el PPEA desde su ini-&#13;
tenimiento por kilómetro de alcantarilla por mes    cio. También se otorgó a ESUE el contrato para                                              PRO&#13;
&#13;
                                                                                                     31&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                          PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    el vecindario de la Fase Dos El Ingenio. Sin em-         acuerdo a si se trata de implementar servi-&#13;
                    bargo, en el caso de Germán Busch, AISA prefi-           cios de agua, alcantarillado o ambos en la&#13;
                    rió suscribir contratos individuales con cuatro tra-     comunidad.&#13;
                    bajadores sociales que anteriormente trabajaran&#13;
                    para ESUE y que por lo tanto habían tenido ex-       l   Tercero. El costo por día-hombre en el primer&#13;
                    periencia en los anteriores vecindarios del pilo-        contrato (adjudicado a CIEC para Huayna&#13;
                    to. AISA ha decido que en adelante usará su              Potosí y Villa Ingenio D-II) es de US$28,&#13;
                    propio personal para las actividades de                  sustancialmente mayor que el de US$19 pa-&#13;
                    intermediación social.                                   gado en los contratos posteriores.&#13;
                    Los costos de intermediación social son de dos&#13;
                    tipos. Por un lado está el costo de los trabajado-   l   Cuarto. La intermediación social realizada&#13;
                    res sociales contratados, y, por el otro, el del         durante la Fase Uno tuvo un fuerte compo-&#13;
                    personal del PAS (Fase Uno) o de AISA (Fase              nente de educación sanitaria y ambiental. La&#13;
                    Dos) responsables de supervisar el trabajo de los        magnitud de esta actividad fue posteriormente&#13;
                    contratistas.                                            reducida en la Fase Dos, debido a que el&#13;
                        El cuadro 4-2 resume la información sobre            Gobierno boliviano empezó a brindar subsi-&#13;
                    los costos de los trabajadores sociales contrata-        dios a las familias de El Alto para que cons-&#13;
                    dos. La comparación entre vecindarios es com-            truyan sus propios baños.&#13;
                    plicada debido a varios factores.&#13;
                                                                         Si consideramos todos estos factores, se despren-&#13;
                    l   Primero. Existe un periodo de aprendizaje que    den del cuadro 4-2 las siguientes conclusiones.&#13;
                        hace que el primer vecindario en el que se       En la Fase Uno, el número promedio de días-&#13;
                        aplica un proyecto (Huayna Potosí) tenga un      hombre por conexión, después de la experiencia&#13;
                        número muy alto de días-hombre de                de aprendizaje de Huayna Potosí, es 2.3. Toman-&#13;
                        intermediación social por conexión (11.9).       do la tarifa más baja, US$19, como el costo por&#13;
                                                                         día-hombre, tendremos un costo de US$44 por&#13;
                    l   Segundo. Los días-hombre de intermediación       familia conectada a ambos servicios. El costo&#13;
                        social por conexión también varían de            por conexión a un solo servicio es&#13;
                                                                         sustancialmente menor: US$13 por el servicio de&#13;
                                                                         agua (tomando como base Jichusirca) y US$26&#13;
&#13;
Cuadro 4-2 Costo de la intermediación social                             por conexión al alcantarillado (tomando como&#13;
                                                                         base Oro Negro).&#13;
                             Días-hombre       Costo por    Costo por        El costo por conexión de alcantarillado es el&#13;
                             por conexión día-hombre conexión            doble que el de la conexión de agua. Esta&#13;
                                                  US$          US$       diferencia de costos es atribuible en gran medi-&#13;
Fase Uno                                                                 da al hecho de que las familias que se conecta-&#13;
Sólo agua                                                                ron al servicio de alcantarillado recibieron apo-&#13;
- Jichusirca                       0.7             19           14&#13;
Sólo alcantarillado                                                      yo adicional de los trabajadores sociales para&#13;
- Huayna Potosí                    11.9            28          334       ayudarlos a construir sus baños. De esto se pue-&#13;
- Oro Negro                        1.4             19           28       de inferir que el costo del componente apoyo a&#13;
- Agua y alcantarillado&#13;
- Villa Ingenio D-II               2.4             28           68       la construcción de baños fue alrededor de&#13;
- Caja Ferroviaria                 2.9             19           55       US$13 por familia.&#13;
- San Juan de Río Seco             1.6             19           32           El costo de la intermediación social en la Fase&#13;
&#13;
Fase Dos                                                                 Dos, con un promedio de US$15 por familia co-&#13;
Agua y alcantarillado                                                    nectada a servicios de agua y de alcantarillado,&#13;
- El Ingenio U-IV                  0.9             19           17       es casi un tercio del costo registrado en la Fase&#13;
- Germán Busch                     0.6             19           12       Uno. Esta diferencia se debe a una serie de&#13;
&#13;
&#13;
                    32&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
factores e incluye los efectos de aprendizaje, una Resumen de costos financieros&#13;
supervisión más consciente por parte de AISA y     El cuadro 4-3 resume los costos financieros de&#13;
una reducción sustancial en los alcances del tra-  servicios condominiales versus servicios conven-&#13;
bajo social, debido a la exclusión del compo-      cionales de agua y alcantarillado. Los sistemas&#13;
nente apoyo a la construcción de baños.            condominiales generan ahorros de aproximada-&#13;
    Para esta evaluación, se usará el costo de     mente 50% en los costos de expansión de redes,&#13;
US$15, pues incorpora todos los efectos de         tanto de agua como de alcantarillado. Los&#13;
aprendizaje acumulados durante el PPEA. Este       costos de intermediación social requeridos para&#13;
valor, promediado entre los dos servicios, es de   lograr la participación de la comunidad resulta-&#13;
aproximadamente US$8 por familia por servicio.     ron ser modestos en relación con el correspon-&#13;
Dada la ausencia de una experiencia con edu-       diente ahorro de costos. La ventaja general de&#13;
cación sanitaria y ambiental durante la Fase Dos,  los sistemas condominiales en cuanto a costos&#13;
&#13;
se tendrá que usar el estimado de US$13 por        se reduce a 45% cuando se toma en cuenta la&#13;
&#13;
familia de la Fase Uno, aun cuando es probable     intermediación social.&#13;
&#13;
que este costo se hubiera reducido en algo en la&#13;
Fase Dos al mejorarse los niveles de eficiencia.&#13;
    Es importante señalar que estos costos de        Cuadro 4-3 Resumen de costos financieros (US$)&#13;
intervención social no toman en cuenta los cos-&#13;
tos de los consultores del PAS involucrados en el                               Agua                    Alcantarillado&#13;
                                                                    Convencional Condominial Convencional Condominial&#13;
PPEA que ascendieron a algo menos de&#13;
US$720,000 durante los tres años del proyecto:       Expansión de        229           112            276          142&#13;
&#13;
1998-2000. Estos costos son evidentemente al-        redes&#13;
                                                     Intermediación       0             8             0             8&#13;
tos en relación con la suma de alrededor de US$1     social&#13;
millón invertido directamente en las redes y,&#13;
particularmente, en relación con el ahorro total     Total               229           120            276          150&#13;
&#13;
de US$0.7 millones obtenidos como resultado&#13;
de instalar alcantarillas condominiales en lugar&#13;
de convencionales.                                 Costos económicos&#13;
    Sin embargo, sumar estos costos a las&#13;
conexiones individuales realizadas en el proyecto  Costos de redes&#13;
sería engañoso. En esencia, estos costos           Los costos financieros reportados líneas arriba&#13;
representan una inversión en la transferencia de   se han estimado a partir de la perspectiva de la&#13;
tecnología condominial de Brasil a Bolivia,        empresa de agua. Para pasar de los costos                          BOLIVIA-&#13;
incluyendo la adaptación del método al contexto    financieros a los costos económicos, es necesario&#13;
local, la capacitación de profesionales locales    hacer la evaluación desde la perspectiva de los&#13;
en la implementación de la metodología y una       usuarios. Esto implica dos cambios:                                        OTAL&#13;
serie de actividades de evaluación y difusión.                                                                                    EL&#13;
    Como puede verse, los costos de esta           l    En primer lugar, es necesario incorporar el&#13;
transferencia son sustanciales, pero deben ser          costo de oportunidad del tiempo empleado&#13;
amortizados entre todas las futuras conexiones          en   la   construcción     de    las    redes                               OTO&#13;
condominiales en Bolivia y no sólo las realizadas       condominiales.                                                                 PIL&#13;
en el PPEA. Se estima que, del total de gastos del                                                                                        O&#13;
programa del PAS, 55% corresponden al proceso      l    En segundo lugar, el costo monetario de la&#13;
de adaptación, 25% al proceso de capacitación           conexión para el usuario es el cargo por la                                        YECT&#13;
y 20% a otras actividades como monitoreo,               tasa de conexión que es diferente a los costos&#13;
evaluación y difusión7.                                 reportados en la sección anterior.                                                     PRO&#13;
&#13;
                                                                                                   33&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                      PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                      Costo de oportunidad del tiempo                                  salario diario de un obrero de construcción&#13;
                      Para valorizar el costo de oportunidad del tiempo                (US$6       por    día,   como    se    señaló&#13;
                      invertido en la participación comunitaria, se                    anteriormente). El resultado de este método&#13;
                      usarán dos métodos diferentes:                                   sugiere que el valor del tiempo de la&#13;
                                                                                       comunidad es de unos US$12 por conexión&#13;
                      l   El primero es un enfoque basado en las                       de agua y US$16 por conexión de&#13;
                          actividades que el equipo del PAS aplicó a                   alcantarillado (cuadro 4-4).&#13;
                          las localidades de la Fase Uno. La idea es&#13;
                          presentar una lista de las tareas que fueron             l   El método alternativo consiste en estimar, en&#13;
                          realizadas por la comunidad en cada                          base a observaciones de campo, el número&#13;
                          vecindario del PPEA para luego obtener el                    total de días-hombre que cada beneficiario&#13;
                          costo unitario comercial de estas actividades,               destinó a la construcción de las redes&#13;
                          usando para ello la relación entre el valor                  condominiales; a dicha cifra se le aplica, en-&#13;
                          del tiempo de la comunidad (US$2.50 por                      tonces, el valor por día del tiempo. Los resul-&#13;
                          día, tal como se determinó líneas arriba) y el               tados son de US$15 para una conexión de&#13;
                                                                                       agua y US$17 para una conexión de alcan-&#13;
                                                                                       tarillado (cuadro 4-5).&#13;
Cuadro 4-4 Costos por actividad (US$)&#13;
                                                                                   Dado que los dos enfoques brindan valores&#13;
                                          Agua                 Alcantarillado&#13;
Huayna Potosí                                                                      razonablemente consistentes, en el análisis pos-&#13;
                                            -                          11&#13;
Villa Ingenio (D-II)                       16                          14          terior se utilizarán los valores promedio de US$14&#13;
Caja Ferroviaria                            8                          12          por conexión de agua y US$17 por conexión de&#13;
San Juan de Río Seco                        6                          21&#13;
OroNegro                                                                           alcantarillado.&#13;
                                            -                          21&#13;
Jichusirca                                 13                          -               Además del tiempo invertido en la construc-&#13;
                                                                                   ción de redes condominiales, se estima que el&#13;
Promedio                                   12                          16          mantenimiento rutinario de los ramales condo-&#13;
                                                                                   miniales, realizado por las familias, toma aproxi-&#13;
                                                                                   madamente 8 horas al mes, lo que es equiva-&#13;
 Cuadro 4-5 Costos en base al tiempo                                               lente a un valor de unos US$2 (Programa de&#13;
&#13;
                                                 Agua              Alcantarillado  Agua y Saneamiento, 2001).&#13;
                                          Días         US$         Días     US$&#13;
Trabajo de preparación                    0.50                     0.50            Cargos por conexión&#13;
Excavación de zanjas                      4.00                     4.00&#13;
Tendido de tuberías                       0.65                     0.65            El cuadro 4-6 muestra los cargos por conexión.&#13;
Colocación de fosos sépticos                 -                     0.70            Siguiendo la experiencia de la Fase Uno, AISA&#13;
Llenado de zanjas                         1.00                     1.00            ha introducido un cargo por conexión diferen-&#13;
&#13;
Total                                     6.15         15.38       6.85     17.13  ciado para servicios condominiales de agua y&#13;
                                                                                   alcantarillado. Actualmente, el cargo por co-&#13;
                                                                                   nexión es de US$100 por cada uno de los dos&#13;
&#13;
 Cuadro 4-6 Cargos por conexión (US$)                                              servicios, aunque en la práctica el cargo incluye&#13;
                                                                                   US$36 adicionales para cubrir el costo del me-&#13;
                                                         Agua Alcantarillado       didor de agua. Para el usuario, esto representa&#13;
Contrato de concesión original                            119*          180        un ahorro de US$19 (ó 16%) en el caso del agua&#13;
&#13;
En la actualidad                                                                   y US$80 (ó 44%) en el caso del alcantarillado.&#13;
Condominial con participación comunitaria                 100*           100       Sin embargo, no hay ninguna reducción en el&#13;
Condominial sin participación comunitaria                 119*           180       cargo en el caso de que las conexiones&#13;
Convencional                                              119*           180       condominiales sean realizadas sin participación&#13;
*Para efectos de comparación, se ha excluido el costo de US$36 del medidor.        comunitaria.&#13;
&#13;
&#13;
                      34&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Finalmente, dado que estos cargos son, a pesar         Cuadro 4-7 Costo de oportunidad de la intermediación&#13;
de todo, altos en relación con los ingresos fami-                      social&#13;
liares, AISA permite a las familias pagar el cargo&#13;
por conexión en cuotas mensuales a lo largo de                                         Duración Asistencia Valor del&#13;
&#13;
dos años. La tasa de interés aplicada a estas                                           (horas)      (horas) tiempo&#13;
                                                                                                               US$&#13;
cuotas mensuales es de 13% anual; aproxima-            Talleres&#13;
damente la mitad de la tasa de interés mínima          Presentación del proyecto           3.00        2.25&#13;
&#13;
cobrada por las instituciones locales de               Presentación del diseño             6.00        4.50&#13;
                                                       deredes&#13;
microfinanciamiento.                                   Capacitación para el trabajo        3.00        2.25&#13;
                                                       de construcción&#13;
&#13;
Costos de la intermediación social                     Regulaciones sobre                  3.00        2.25&#13;
                                                       condominios&#13;
Al igual que el tiempo invertido por la comuni-        Técnicas de mantenimiento           3.00        2.25&#13;
dad en la construcción de los ramales                  Hábitos de higiene                  3.00        2.25&#13;
&#13;
condominiales tiene un costo de oportunidad,           Construcción de baños               3.00        2.25&#13;
&#13;
también lo tiene el tiempo dedicado por la             Visitas domiciliarias&#13;
comunidad a participar en las actividades rela-        Construcción de redes               6.00        4.50&#13;
&#13;
cionadas con el proceso de intermediación              Construcción de baños               4.00        3.00&#13;
&#13;
social.                                                Tiempo total&#13;
    El cuadro 4-7 presenta los diferentes talleres     Construcción de redes              24.00       18.00    4.50&#13;
&#13;
y visitas domiciliarias que se realizaron como parte   Construcción de baños              10.00        7.50    1.88&#13;
&#13;
de la implementación del modelo condominial y          Total                              34.00       25.50    6.38&#13;
la duración estimada de cada actividad. Las&#13;
cifras muestran que la intermediación social re-&#13;
lacionada con la participación comunitaria en        los talleres y visitas domiciliarias se realizan ge-&#13;
la construcción de redes condominiales puede         neralmente fuera de las horas de trabajo regula-&#13;
ser de 24 horas por familia durante los 3-6 me-      res, es decir, en las noches y fines de semana.&#13;
ses de duración del PPEA. La inclusión de las&#13;
actividades de educación sanitaria y ambien-         Costo de inversión en las viviendas&#13;
tal y apoyo a la construcción de baños aña-          familiares&#13;
de 10 horas a la participación de cada familia.      Para poder beneficiarse de una conexión de&#13;
Según datos de una encuesta realizada a las fa-      alcantarillado, las familias tenían que construir&#13;
milias por el equipo del PAS, en la práctica cada    un baño. Los baños construidos por las familias&#13;
evento tuvo una asistencia de aproximadamente        del proyecto son levantados generalmente desde&#13;
75% de las familias participantes.                   cero e implican la construcción de una unidad                  BOLIVIA-&#13;
    El costo de oportunidad de este tiempo se        independiente, fuera de la casa, que contiene&#13;
calcula usando el índice de US$2.50 por día (o       un inodoro, un lavatorio y una ducha. El nivel&#13;
US$0.25 por hora) establecido anteriormente.         de sofisticación de estas instalaciones varía con-                     OTAL&#13;
Sobre esta base, el costo de oportunidad total de    siderablemente entre una y otra casa. Sin                                  EL&#13;
la intermediación social llega a cerca de US$5       embargo, se estima que el costo promedio de&#13;
para la participación asociada a la construcción     construir un baño está en el orden de los US$441&#13;
de la red y US$2 para actividades relacionadas                                                                                    OTO&#13;
                                                     (cuadro 4-8); costo global que puede ser&#13;
con educación sanitaria y ambiental y aseso-         desagregado en US$401 para materiales y US$40                                   PIL&#13;
ría en la construcción de baños. Se puede decir      para mano de obra, que se asume será suminis-                                      O&#13;
que el costo de oportunidad del tiempo asocia-       trada por la propia familia.&#13;
do a actividades de intermediación social es             Esta cantidad representa un gasto muy gran-                                     YECT&#13;
menor que el del tiempo asociado a la construc-      de para las familias en el área del proyecto. De&#13;
ción de ramales condominiales. La razón es que       hecho, es casi el doble del cargo por conexión                                          PRO&#13;
&#13;
                                                                                                      35&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                         PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                      de alcantarillado y equivale a aproximadamente                       Una segunda fuente de financiamiento,&#13;
                      más de tres meses del ingreso familiar promedio.                 FUNDAPRO, ofreció hasta US$500,000 de ca-&#13;
                      Para garantizar que esto no cree una barrera                     pital para el sistema de microcrédito. Luego de&#13;
                      financiera que impida a las familias beneficiarse                un proceso de licitación, el otorgamiento&#13;
                      con una conexión de alcantarillado, el PPEA in-                  individualizado de los préstamos fue contratado&#13;
                      cluyó una línea de microcrédito para brindar prés-               con Caja Los Andes (CLA), una institución de&#13;
                      tamos destinados a la construcción de baños.                     microcrédito reconocida en el área del PPEA.&#13;
                                                                                       Esta fue la primera vez que la CLA ofrecía prés-&#13;
                                                                                       tamos a familias específicamente para servicios&#13;
&#13;
Cuadro 4-8 Costo promedio de construcción de un baño                                   de agua y alcantarillado.&#13;
                  (US$)                                                                    La CLA estaba dispuesta a brindar créditos a&#13;
                                                                                       las familias con buen historial crediticio en la&#13;
                                       Costo de instalación promedio                   medida que se cumplieran ciertas condiciones&#13;
                                   Materiales         Mano de obra*           Total    financieras básicas. En particular, el valor del&#13;
&#13;
Fase Uno                                                                               préstamo no debía exceder el 70% de los activos&#13;
Huayna Potosí                          412                    40               452     familiares. Como una forma de incentivar a las&#13;
Villa Ingenio (D-II)                   284                    40               324&#13;
Caja Ferroviaria                       520                    40               560     familias, la CLA estaba dispuesta a considerar&#13;
&#13;
San Juan de Río Seco                   310                    40               350     como garantía la vivienda ocupada por el pro-&#13;
OroNegro                               480                    40               520     pietario, lo cual constituía un alejamiento de su&#13;
Jichusirca                               -                     -                 -     procedimiento normal de considerar sólo bienes&#13;
 Inversión promedio                    401                    40               441     muebles (como televisores, mobiliario, etc.). Ade-&#13;
Fuente: Estimados del equipo del PAS sobre la base de un muestreo no aleatorio de las  más, el pago mensual no debía exceder el 70%&#13;
familias&#13;
*Basado en 16 días-hombre de trabajo con un valor de USUS$2.50 por día.                de la diferencia entre los ingresos familiares y los&#13;
                                                                                       gastos para cubrir alimentos, servicios básicos,&#13;
                                                                                       transporte, educación, salud y contingencias, es-&#13;
Cuadro 4-9 Cuadro de referencia para el de servicio de                                 timados en US$20-US$30 por persona al mes.&#13;
                  la deuda                                                                 Como un incentivo adicional para las fami-&#13;
&#13;
Principal                    Amortización mensual en US$                               lias, la CLA ofreció tasas de interés de 1.92%&#13;
&#13;
US$               12              18            24             30              36      mensual para préstamos realizados como parte&#13;
                meses           meses         meses         meses          meses       del proyecto, lo que representa un descuento sig-&#13;
&#13;
     200         18.82          13.25         10.48             8.83           7.75    nificativo respecto a sus tasas regulares de 2.50%&#13;
     250         23.52          16.56         13.10           11.04            9.68    mensual. Las implicancias en los pagos men-&#13;
     300         28.23          19.87         15.72           13.25          11.62     suales en períodos típicos de hasta 36 meses se&#13;
     350         32.93          23.18         18.34           15.46          13.56     ilustran en el cuadro 4-9.&#13;
&#13;
Fuente: Caja Los Andes, La Paz, Bolivia                                                    A pesar de estas condiciones preferenciales,&#13;
                                                                                       el nivel de participación de las familias fue me-&#13;
                                                                                       nor del esperado. Alrededor del 25% de las&#13;
Cuadro 4-10 Préstamos por vecindario                                                   familias de la Fase Uno solicitaron crédito y de&#13;
                                                                                       ellas 75% cumplieron las condiciones solicita-&#13;
                            Huayna                  Villa                Total         das por la CLA para su otorgamiento. Sin em-&#13;
                             Potosí              Ingenio&#13;
                          #           %        #          %          #          %      bargo, este promedio oculta significativas varia-&#13;
                                                                                       ciones entre los vecindarios de la Fase Uno; por&#13;
Crédito obtenido          25        39.7         28      13.0        53        19.1&#13;
Crédito rechazado           9       14.3          8       3.7        17         6.1    ejemplo, más del 50% de las familias de Huayna&#13;
No solicitaron            29        46.0       179       83.3      208         74.8    Potosí solicitaron un préstamo que contrasta con&#13;
                                                                                       el otorgado sólo al 20% de las familias en Villa&#13;
Total                     63      100.0        215     100.0       278       100.0     Ingenio D - II (cuadro 4-10). En total, sólo se&#13;
&#13;
Fuente: Caja Los Andes, La Paz, Bolivia                                                pudo colocar US$43,000 del capital disponible,&#13;
&#13;
&#13;
                      36&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
menos de 10% del total originalmente destinado          condiciones de extrema pobreza. Por el contra-&#13;
al PPEA. Debido a los bajos niveles de partici-         rio, menos del 25% de los prestatarios vive bajo&#13;
pación en los vecindarios de la fase Uno, la lí-        la línea de pobreza y menos del 15% bajo la&#13;
nea de microcrédito fue suspendida a partir de          línea de extrema pobreza. La ausencia de datos&#13;
la fase Dos. Las familias que solicitaron un prés-      sobre ingresos de las familias que no solicitaron&#13;
tamo tenían un ingreso mensual promedio de              préstamos hace difícil llegar a conclusiones más&#13;
US$562 (ver cuadro 4-11 y gráfico 4-5). Esta            rigurosas. Sin embargo, estas comparaciones,&#13;
cifra está muy por encima de las líneas de po-          en combinación con las otras características&#13;
breza y extrema pobreza señaladas en el cuadro          económicas de las familias participantes (altos&#13;
2-1. Como se informó en el cuadro menciona-             niveles de propiedad de casas y significativos&#13;
do, aproximadamente 60% de la población de              excedentes de ingresos luego de gastos) sugie-&#13;
El Alto vive en condiciones de pobreza y 40% en         ren que los préstamos se concentraron&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 4-11 Características de las familias prestatarias&#13;
&#13;
&#13;
                     Ingresos           Egresos   Porcentaje   Vivienda     Valor de     Valor de otras&#13;
                        (US$)            (US$)   de ingresos    propia     la vivienda     garantías&#13;
                                                  excedentes                   US$           (US$)&#13;
&#13;
 Promedio              561.87            513.59     16.3%        86.0%      4,290.56         566.38&#13;
&#13;
 Cuartil&#13;
 Primero               158.93            124.49      6.7%          -        1,844.50         439.18&#13;
 Segundo               326.23            298.58     12.6%          -        2,439.18         459.14&#13;
 Tercero               754.34            690.36     23.6%          -        6,469.28         895.42&#13;
&#13;
 Rango&#13;
 Mínimo                  78.98            48.07      2.9%          -        1,356.24         302.82&#13;
 Máximo             3,458.45            3,278.52    45.3%          -        8,413.27         940.44&#13;
&#13;
 Fuente: Caja Los Andes, La Paz, Bolivia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Gráfico 4-5 Distribución de ingresos de las familias participantes&#13;
                   en el sistema de microcrédito&#13;
                                                                                                             BOLIVIA-&#13;
                                                                                                                     OTAL&#13;
                                                                                                                         EL&#13;
                                                                                                                           OTO&#13;
                                                                                                                              PIL&#13;
                                                                                                                                 O&#13;
&#13;
                                                                                                                                  YECT&#13;
&#13;
                                                                                                                                      PRO&#13;
&#13;
                                                                                                      37&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                           PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
desproporcionadamente entre las familias me-              de crédito a los trabajadores sociales del PPEA,&#13;
nos pobres. Esta conclusión es consistente con            los que evidentemente no eran especialistas en&#13;
un reciente estudio de instituciones de microcré-         este campo. La participación de la CLA se limitó&#13;
dito en Bolivia que señala que sus clientes tien-         a enviar a sus representantes, aproximadamente&#13;
den a ser personas que viven cerca a la línea de          una vez por semana, para procesar las solicitu-&#13;
pobreza y no las que viven debajo de la misma             des de crédito. La hipótesis de la compañía es&#13;
(Navajas et al, 2000). Este mismo estudio ha              que se hubieran logrado mayores niveles de pe-&#13;
descubierto que entre las instituciones de                netración si se hubiera asignado al proyecto un&#13;
microcrédito de Bolivia, la CLA atiende a un por-         equipo dedicado a la promoción9.&#13;
centaje menor de los más pobres que otras insti-&#13;
tuciones similares.                                       La segunda explicación posible tiene que ver con&#13;
     El préstamo promedio otorgado a las fami-            las preferencias de la población local. Según la&#13;
lias participantes fue de US$407 a un plazo de            experiencia de la CLA10, las personas de origen&#13;
32 meses y en cuotas mensuales de amortiza-               aymara prefieren usar cualquier dinero que pue-&#13;
ción de US$14.21, equivalente al 6.2% de sus              dan acumular en realizar inversiones en&#13;
ingresos o al 35.3% del surplus (después de res-          inmuebles o en financiar las festividades de la&#13;
tar los gastos básicos). La relación entre présta-        comunidad. Se muestran menos dispuestos a&#13;
mo y activos promedio fue de 21.9% (cuadro                utilizar su dinero en mejorar sus niveles de co-&#13;
4-12). Aproximadamente, 86% de las familias               modidad personal, por ejemplo, construyendo&#13;
pudieron aprovechar la posibilidad de usar su             un baño. Además, dado que el baño no genera&#13;
casa como garantía. El valor promedio de las              un retorno financiero directo, los pobladores&#13;
viviendas de las familias prestatarias fue estima-        pueden mostrarse reticentes a endeudarse para&#13;
do por la CLA en el orden de US$4,291. Sin                financiarlo.&#13;
embargo, el valor de la garantía que podía ser&#13;
reunida por ocupantes no propietarios fue                 La tercera explicación posible tiene que ver con&#13;
sustancialmente menor, US$5668.                           la existencia de mecanismos de financiamiento&#13;
     Existe una serie de razones para explicar la         alternativos. Los pobladores aymaras frecuen-&#13;
baja utilización de la línea de microcréditos.            temente prefieren usar sus propios mecanismos&#13;
                                                          tradicionales de financiamiento, porque no&#13;
La primera explicación tiene que ver con la ma-           implican el pago explícito de intereses. El&#13;
nera en que se administraron los préstamos. La            pasanaco, por ejemplo, es un acuerdo por el&#13;
CLA delegó la promoción comercial de la línea             que un grupo de personas (generalmente parientes&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 4-12 Características de los créditos otorgados&#13;
&#13;
&#13;
                     Principal          Plazo  Amortización      Ratio         Ratio           Ratio&#13;
                       US$             (meses)    US$          principal-  amortización- amortización-&#13;
                                                              activos (%)   ingresos (%)      ingresos&#13;
                                                                                           excedentes (%)&#13;
&#13;
  Promedio            406.84             32      14.21            21.9          6.2            35.3&#13;
&#13;
  Cuartil&#13;
  Primero             305.00             20      10.04             7.6          2.0            24.9&#13;
  Segundo             402.50             28      11.62            14.9          4.2            30.1&#13;
  Tercero             500.00             44      17.80            24.5          8.9            43.1&#13;
&#13;
  Rango&#13;
  Mínimo              100.00             13       6.67             5.3          0.4             5.7&#13;
  Máximo              950.00             53      30.77          104.4          24.7            89.7&#13;
&#13;
  Fuente: Caja Los Andes, La Paz, Bolivia&#13;
&#13;
38&#13;
&amp;#12;&#13;
4. DIFERENCIALES DE COSTOS&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
o amigos) pagan periódicamente un monto fijo para           l   El segundo se basa en la tasa de conexión&#13;
unfondocomún.Cadaciertotiempoeltotaldelfondo                    tal como regiría si reflejara fielmente el costo&#13;
es rifado entre los participantes para ser usado de             financiero estimado anteriormente.&#13;
acuerdo a su conveniencia por quien resulte&#13;
favorecido.                                                 El primer grupo de resultados muestra que, des-&#13;
                                                            de la perspectiva del usuario, actualmente no&#13;
La cuarta explicación posible tiene que ver con las         existe ninguna ventaja real en optar por una co-&#13;
condiciones económicas y financieras del país en el         nexión condominial de agua. La razón es que la&#13;
momento del PPEA. En la época en que se planteó la          reducción en el cargo por conexión (de US$119&#13;
línea de microcrédito, Bolivia estaba ingresando a          a US$100) no es suficiente como para compen-&#13;
unacontraccióneconómicaqueprodujounacaídaen                 sar el costo de oportunidad del tiempo invertido&#13;
los ingresos familiares. Además, el país acababa de         en la participación, que es de US$19. Sin em-&#13;
pasar por una crisis de crédito de consumo causada          bargo, en el caso del alcantarillado, existe una&#13;
por una agresiva comercialización de préstamos por          diferencia en cuanto a costos de aproximada-&#13;
parte de una serie de instituciones. Ambos factores         mente US$60, lo que equivale a una reducción&#13;
pueden haber provocado que los usuarios adopten             de más del 30%.&#13;
unaactitudmáscautelosaconrespectoaparticiparen&#13;
la línea de crédito.                                        El segundo grupo de resultados muestra que,&#13;
                                                            cuando los cargos se ajustan a niveles que refle-&#13;
     No es posible afirmar cuál de estos cuatro facto-      jan los costos, las conexiones condominiales de&#13;
res fue el más importante para el nivel relativamente       agua generan un ahorro de US$90. Ello equi-&#13;
bajo en la solicitud de créditos.                           vale a una reducción aproximada del 40%. El&#13;
                                                            ahorro en conexiones condominiales de alcan-&#13;
Resumen de costos económicos                                tarillado es de más de US$100, equivalente a&#13;
El cuadro 4-13 resume los costos económicos de los          una reducción de alrededor del 40%.&#13;
serviciosdeaguayalcantarilladoconvencionalesver-                Finalmente, con un total estimado de US$443&#13;
sus condominiales. Se reportan dos grupos separa-           los costos, en tiempo y dinero, de la construc-&#13;
dos de resultados:                                          ción de un baño son altos en relación con los de&#13;
                                                            expansión de la red. Cuando se combina el cos-&#13;
l    Elprimerosebasaenlatasadeconexióntalcomo               to total del servicio de alcantarillado con la va-&#13;
     rige actualmente y, por lo tanto, refleja la expe-     riante que incluye educación sanitaria y am-&#13;
     riencia real de las familias.                          biental se incrementa a US$628.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 4-13 Resumen de costos económicos (US$)                                                                    BOLIVIA-&#13;
&#13;
                                                          Agua                        Alcantarillado&#13;
                                                Convencional Condominial Convencional            Condominial                OTAL&#13;
    Cargos actuales                                                                                                             EL&#13;
    Cargo por conexión                              119*          100*             180              100&#13;
    Expansión de la red                                0            14               0                17&#13;
    Intermediación social                              0             5               0                 5                          OTO&#13;
    Total                                            119           119             180              122                              PIL&#13;
    Cargos que reflejan los costos&#13;
    Cargo por conexión                               229           120             276              150                                 O&#13;
    Expansión de la red                                0            14               0                17&#13;
    Intermediación social                              0             5               0                 5&#13;
    Total                                            229           139             276              172                                  YECT&#13;
&#13;
    *No incluye los US$36 del costo del medidor.                                                                                             PRO&#13;
&#13;
                                                                                                             39&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                  PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
5. Diferenciales de consumo&#13;
&#13;
&#13;
Así como genera ahorros en los costos            miniales. La encuesta del PAS recopiló informa-&#13;
de expansión y mantenimiento de la               ción sobre una amplia gama de características&#13;
red, el sistema condominial también              familiares que incluyen (de particular interés para&#13;
puede generar mayores niveles de                 nuestro propósito) las instalaciones relacionadas&#13;
consumo de agua, incrementando                   con el uso de agua dentro de la casa. Posterior-&#13;
de esa manera los ingresos de la                 mente, se pudo identificar a cada familia de la&#13;
empresa de agua y el bienestar de                base de datos del PAS, mediante un código asig-&#13;
los usuarios del servicio. Se piensa             nado por AISA a cada vivienda, a través del cual&#13;
que el mayor consumo evidenciado                 era posible acceder a las lecturas mensuales so-&#13;
en el PPEA es producto del compo-                bre el consumo de agua.&#13;
nente de educación sanitaria                         Existen dos etapas en el proceso de determi-&#13;
y ambiental, parte de la actividad               nación del diferencial de consumo atribuible al&#13;
de intermediación social para ase-               sistema condominial:&#13;
sorar a las familias en la construcción&#13;
de un baño e instalaciones domésticas            l   Primero, es necesario establecer en qué me-&#13;
relacionadas (como lavadero). Esta                   dida la inclusión de un componente de edu-&#13;
sección intenta en primer lugar aislar               cación sanitaria y ambiental dentro del siste-&#13;
el diferencial de consumo atribuible                 ma condominial incrementó el índice de cons-&#13;
al sistema condominial y luego pasa                  trucción de baños e instalaciones domésti-&#13;
a valorizar este diferencial desde una               cas conexas.&#13;
perspectiva financiera y económica.              l   Segundo, es necesario establecer en qué me-&#13;
                                                     dida estos baños e instalaciones conexas&#13;
                                                     incrementaron el consumo promedio de agua&#13;
Estimación del diferencial de consumo                de las familias.&#13;
El análisis del consumo se basa en datos de una&#13;
encuesta realizada por el equipo del PAS a todas Impacto en las instalaciones sanitarias&#13;
las familias beneficiarias de la Fase Uno, más   domésticas&#13;
un vecindario de control en El Alto (3 de Mayo)  En el cuadro 5-1 se compara la prevalencia de&#13;
que recibió servicios convencionales de agua y   instalaciones domésticas sanitarias en los vecin-&#13;
alcantarillado en lugar de servicios condo-      darios del PPEA con la existente en el vecindario&#13;
&#13;
&#13;
40&#13;
&amp;#12;&#13;
5. DIFERENCIALES DE CONSUMO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
de control: 3 de Mayo (para las cifras en las que                      viviendas del 3 de Mayo es un inodoro, un por-&#13;
se basan los gráficos véase el cuadro A3 del                           centaje significativo de las viviendas en los ve-&#13;
anexo). Aunque la cobertura de instalaciones do-                       cindarios con sistema condominial ha instalado&#13;
mésticas varía sustancialmente entre los vecin-                        otros puntos de agua para duchas, fregaderos y&#13;
darios con sistema sanitario condominial, en un                        lavaderos de ropa.&#13;
rango de hasta 30%, todos tienen mayores índi-                              El modelo de regresión reportado en el cua-&#13;
ces de cobertura de instalaciones que en el caso                       dro 5-2 busca descubrir algunos de los factores&#13;
de las familias del 3 de Mayo (gráfico 5-1).                           que podrían explicar la variación en los índices&#13;
    Así, la construcción de baños es, en prome-                        de construcción de baños, entre los vecindarios&#13;
dio, 35% mayor en los vecindarios con sistema                          que conformaron el PPEA. Curiosamente, la dis-&#13;
condominial que en el 3 de Mayo. Además, mien-                         ponibilidad de una línea de microcrédito no pa-&#13;
tras que la única instalación que tienen las                           rece tener un efecto significativo en el índice de&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro 5-1 Cobertura de las instalaciones sanitarias en viviendas con alcantarillado&#13;
&#13;
&#13;
                                               Vecindarios condominiales                                         Promedios&#13;
&#13;
                              Huayna Villa IID                Caja             San          Oro                  Convencional&#13;
                               Potosí        Ingenio      Ferroviaria          Juan        Negro    Condominial   (3 de Mayo)  Diferencial&#13;
&#13;
 Baño                           68.5            72.5           89.2             54.6        65.3       73.2           38.0        +35.2&#13;
&#13;
 Instalaciones&#13;
 Inodoro                        65.2            49.2           68.1             34.9        44.1       52.6           24.0        +28.6&#13;
 Lavamanos                      26.1              8.1          30.7             11.8        15.0       17.8             0.0       +17.8&#13;
 Ducha                          31.5            16.2           34.0             11.2        23.7       23.7             0.0       +23.7&#13;
 Lavaplatos                     16.3              4.5          22.6               3.3       12.0       12.2             0.0       +12.2&#13;
 Lavadero para ropa             40.2            31.7           49.7             13.2        21.9       32.7             0.0       +32.7&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro 5-2 Resultados del modelo de regresión para la probabilidad de construcción de un baño*&#13;
&#13;
&#13;
                                                      Coeficiente             Error        Estadística   ¿Significativo    Impacto en la&#13;
                                                                           estándar             T           alnivel        probabilidad&#13;
                                                                                                           de 95% ?       de construcción&#13;
                                                                                                                            de un baño&#13;
&#13;
 Tamaño de la vivienda                                      0.03               0.02             1.66           No               -&#13;
 Siempre habitada                                           1.35               0.15             8.89           Sí             +0.55&#13;
 Agua y alcantarillado juntos                               0.81               0.08           10.02            Sí             +0.33&#13;
 Intensidad de trabajo social                               0.09               0.02             5.31           Sí             +0.04&#13;
 Disponibilidad de microcrédito                           -0.11                0.10            -1.09           No               -&#13;
 Constante                                                -2.03                0.14          -14.00            No               -&#13;
&#13;
 Parámetros de Regresión&#13;
 Observaciones                                                                1292&#13;
 Función de probabilidad de registro                                      -754.38&#13;
 R ajustada al cuadrado                                                        0.15&#13;
 Estadísticas de chi al cuadrado (5)                                        271.55&#13;
&#13;
 *La regresión se realiza en aquellas viviendas que cuentan con servicio de alcantarillado.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                        41&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                       PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Gráfico 5-1 Prevalencia de instalaciones sanitarias en viviendas con conexiones&#13;
                 de alcantarillado&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                    Potosí            Negro     Juan   Mayo&#13;
                       Ferroviaria          IngenioOro     San      3de&#13;
                   Caja       Huayna   Villa&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
construcción de baños. Los tres factores que pa-       Impacto en el consumo de agua&#13;
recen haber tenido importancia son:                    La base de datos a nivel familiar indica que el&#13;
                                                       consumo mensual de agua en El Alto es muy&#13;
l   Primero, cuando una vivienda está habitada         bajo, de acuerdo con los estándares internacio-&#13;
    en forma permanente, y no ocasional, la pro-       nales. La familia promedio usa 5.91 metros cú-&#13;
    babilidad de construcción de un baño se            bicos al mes, lo que equivale a algo menos de&#13;
    incrementa en 0.55.                                40 litros per cápita al día. De hecho, casi 50%&#13;
l   Segundo, el suministro simultáneo de los ser-      de las familias consumen menos de 5 metros&#13;
    vicios de agua y alcantarillado incrementa la      cúbicos al mes (gráfico 5-2). Para poner este&#13;
    probabilidad de la construcción de baños en        dato en contexto, hay que tener en cuenta que,&#13;
    0.33 en comparación con vecindarios que            el nivel usado internacionalmente para el con-&#13;
    ya contaban con el servicio de agua antes de       sumo de subsistencia es de 120 litros per cápita&#13;
    que se les dotara también de alcantarillado.       al día (equivalente a 18 metros cúbicos por fa-&#13;
l   Tercero, la intensidad del trabajo social (me-     milia, al mes). En El Alto, menos de 3% de las&#13;
    dido en términos de días por conexión) tam-        familias llegan a ese nivel de consumo.&#13;
    bién tuvo un efecto significativo. Un día adi-         Esta sección examina la medida en que las&#13;
    cional de trabajo social por conexión              familias con baños registraron un mayor consu-&#13;
    incrementa la probabilidad de construcción         mo de agua en comparación con las familias&#13;
    de baños en 0.04.                                  sin baño. En base a los datos disponibles, exis-&#13;
                                                       ten dos maneras de determinar este diferencial&#13;
En resumen, las viviendas en vecindarios con           de consumo.&#13;
sistemas condominiales incrementaron sus posi-&#13;
bilidades de construir un baño en un promedio          l   Método de series cronológicas. En los dos&#13;
de 35%. La intensidad del trabajo social parece            vecindarios que tenían servicio de agua por&#13;
haber constituido una razón importante para esto.          cierto tiempo antes de contar con el servicio&#13;
Sin embargo, no es la única; factores como el              de alcantarillado (Huayna Potosí y Oro&#13;
suministro conjunto de agua y alcantarillado pue-          Negro), se pudo comparar cómo cambia el&#13;
den haber jugado un rol importante.                        consumo de agua de una misma familia&#13;
&#13;
&#13;
42&#13;
&amp;#12;&#13;
5. DIFERENCIALES DE CONSUMO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    cuando llega el alcantarillado y, en particu-        Gráfico 5-2 Histograma de consumo&#13;
    lar, cuando se instala un baño.&#13;
l   Método de análisis transversal. En los vecin-&#13;
    darios en que se suministraron simultánea-&#13;
    mente los servicios de agua y alcantarillado&#13;
    no fue posible una comparación de la situa-&#13;
    ción antes y después. Sin embargo, dado que&#13;
    la muestra contenía un número significativo&#13;
    de familias que disponían de servicio de agua&#13;
    pero carecían del servicio de alcantarillado,&#13;
    fue posible realizar comparaciones transver-&#13;
    sales entre ambos casos.&#13;
&#13;
&#13;
El análisis de series cronológicas se presenta en&#13;
el cuadro 5-3. Con el fin de minimizar en lo&#13;
posible la distorsión creada por fluctuaciones&#13;
estacionales de corto alcance, la variable usada      familias con baño y sin baño se realizan por&#13;
para efectos de comparación del consumo de            separado.&#13;
agua es de seis meses11. Esto quiere decir, que el        Los resultados indican que, como se espera-&#13;
consumo mensual promedio en los seis meses,           ba, en ambos vecindarios las familias que no&#13;
inmediatamente posteriores a la llegada del ser-      construyeron baños no experimentaron un cam-&#13;
vicio de alcantarillado, se compara con el con-       bio significativo en su consumo de agua luego&#13;
sumo promedio mensual para el mismo período           de instalar el servicio de alcantarillado12. Sin em-&#13;
de seis meses del año precedente a la llegada de      bargo, el consumo sí se incrementó significa-&#13;
dicho servicio. Con el fin de aislar el efecto de la  tivamente en las familias que construyeron sus&#13;
construcción de baños, las comparaciones para         propios baños13. En Huayna Potosí, las familias&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Cuadro 5-3 Consumo promedio antes y después del alcantarillado&#13;
&#13;
&#13;
                                               Observaciones      Media         Error       Intervalo de confianza de 95%&#13;
                                                                              estándar      Límite inferior Límite superior&#13;
  Huayna Potosí&#13;
  (a) Conexiones de alcantarillado sin baño&#13;
      Antes                                         21             6.70          0.55           5.56             7.84&#13;
      Después                                       21             6.60          0.74           5.06             8.14&#13;
      Diferencia                                    21            -0.10          0.69          -1.54             1.35&#13;
  (b) Conexiones de alcantarillado sin baño&#13;
      Antes                                         46             6.57          0.44           5.68             7.46&#13;
      Después                                       46             8.62          0.73           7.15            10.08&#13;
      Diferencia                                    46             2.05          0.57           0.90             3.20&#13;
&#13;
  Oro Negro&#13;
  (a) Conexiones de alcantarillado sin baño&#13;
      Antes                                        173             6.89          0.37           6.16             7.62&#13;
      Después                                      173             6.79          0.35           6.10             7.47&#13;
      Diferencia                                   173            -0.10          0.26          -0.61             0.41&#13;
  (b) Conexiones de alcantarillado sin baño&#13;
      Antes                                        110             7.40          0.39           6.62             8.17&#13;
      Después                                      110             8.01          0.45           7.11             8.91&#13;
      Diferencia                                   110             0.61          0.30           0.01             1.21&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                        43&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
que construyeron baños consumían en prome-         variables explicativas. Hay sólo dos tipos de&#13;
dio dos metros cúbicos mensuales más que an-       variables que parecen tener un efecto significati-&#13;
tes, lo que implica un crecimiento de más de       vo. El primer tipo está constituido por variables&#13;
30%. En Oro Negro, el diferencial fue algo me-     relacionadas con el tamaño de la vivienda y de&#13;
nor, con 0.6 metros cúbicos mensuales, equiva-     la familia. En particular, se ha encontrado que,&#13;
lentes a 8%.                                       en promedio, cada miembro adicional de la fa-&#13;
    Pasando a la evidencia del análisis transver-  milia añade medio metro cúbico mensual al con-&#13;
sal, el cuadro 5-4 ilustra las diferencias de con- sumo total familiar. El segundo tipo está consti-&#13;
sumo entre familias con diferentes instalaciones   tuido por variables relacionadas con las instala-&#13;
sanitarias (véase cuadro A6 del anexo, para ma-    ciones domésticas. Las viviendas con ducha con-&#13;
yores detalles). El consumo se mide en razón del   sumen en promedio un metro cúbico mensual&#13;
promedio mensual en el período abril-agosto        más que las viviendas que no tienen ducha. Se&#13;
2000, que fue el período más largo. Para él se     encuentra un diferencial similar en el caso de la&#13;
contaba con datos de consumo consistentes para     presencia de un lavadero para ropa mientras que&#13;
todos los vecindarios del PPEA. El patrón de re-   un lavaplatos añade aproximadamente medio&#13;
sultados es coherente con el encontrado en el      metro cúbico mensual al consumo familiar.&#13;
análisis de series cronológicas. La diferencia en      Tan interesantes como las variables significa-&#13;
el consumo de agua entre familias sin alcantari-   tivas de este modelo son las variables que no&#13;
llado y aquellas con alcantarillado, pero que no   demuestran ser significativas. Por ejemplo, es&#13;
han construido baños, es de aproximadamente        sorprendente que la presencia de un inodoro no&#13;
un metro cúbico mensual, cifra apenas signifi-     parezca incrementar significativamente el con-&#13;
cativa estadísticamente14. Las familias con baño   sumo familiar de agua. Este resultado guarda&#13;
consumen en promedio 1.9 metros cúbicos men-       concordancia con las conversaciones manteni-&#13;
suales más que las familias con alcantarillado     das con las familias en el campo, las que dije-&#13;
pero sin baño. Esta diferencia es estadísticamente ron que consideraban extravagante el uso de&#13;
significativa15.                                   agua limpia para el inodoro y por lo tanto ten-&#13;
    También el cuadro 5-4 explora el impacto de    dían a reciclar agua de otros usos para este pro-&#13;
instalaciones sanitarias específicas en el consu-  pósito. El hecho de que la presencia de alcanta-&#13;
mo mensual de agua. Así, por ejemplo, las vi-      rillado no tenga ningún efecto significativo en el&#13;
viendas con un inodoro consumen en promedio        consumo familiar de agua simplemente confir-&#13;
dos metros cúbicos mensuales más que las vi-       ma los resultados reportados líneas arriba res-&#13;
viendas que no cuentan con uno. En el caso de      pecto a que lo que importa no es la alcantarilla&#13;
lavamanos, duchas, lavaplatos y lavaderos de       en sí misma sino el número de instalaciones do-&#13;
ropa, el diferencial es por lo menos tres metros   mésticas conectadas. Un argumento similar ex-&#13;
cúbicos mensuales. Sin embargo, estos prome-       plica la ausencia de cualquier efecto estadísti-&#13;
dios simples son engañosos debido a que existe     camente significativo por la presencia de un baño.&#13;
una elevada correlación entre las viviendas que    Este en sí, no es más que un cuarto, lo que im-&#13;
tienen inodoros y las que tienen duchas y otras    porta para el consumo de agua son las instala-&#13;
instalaciones.                                     ciones que contiene.&#13;
    Para aislar la contribución de instalaciones&#13;
sanitarias específicas, se requiere de técnicas de Impacto en la práctica de eliminación de&#13;
regresión múltiple que controlen simultáneamente   aguas servidas&#13;
la presencia de todos estos dispositivos. Con tal  También se encontró que las familias que reci-&#13;
fin, el cuadro 5-5 presenta los resultados de un   bieron educación sanitaria y ambiental mejoran&#13;
modelo de regresión lineal que explica el 32%      de manera significativa las prácticas sanitarias.&#13;
de variación en el consumo promedio mensual        El porcentaje de aguas servidas arrojadas a las&#13;
de agua entre viviendas, a partir de una serie de  calles descendió del 77% antes del PPEA, a 58%&#13;
&#13;
&#13;
44&#13;
&amp;#12;&#13;
5. DIFERENCIALES DE CONSUMO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro 5-4 Consumo promedio para diferentes categorías de usuarios&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Observaciones          Media              Error        Intervalo de confianza de 95%&#13;
                                                                                                     estándar        Límite inferior Límite superior&#13;
 Por tipo de vivienda&#13;
 sin alcantarillado                                                 285                4.48              0.23              4.02           4.94&#13;
 con alcantarillado pero sin baño                                   435                5.41              0.23              4.97           5.85&#13;
 con alcantarillado y baño                                          446                7.33              0.24              6.86           7.80&#13;
 Por presencia de inodoro&#13;
 sin                                                                424                5.11              0.23              4.65           5.56&#13;
 con                                                                495                7.19              0.22              6.76           7.63&#13;
 Por presencia de lavamanos/lavatorios&#13;
 sin                                                                743                5.42              0.14              5.14           5.71&#13;
 con                                                                188                8.46              0.41              7.67           9.25&#13;
 Por presencia de ducha&#13;
 sin                                                                689                5.43              0.14              4.96           5.52&#13;
 con                                                                242                8.50              0.36              7.79           9.20&#13;
 Por presencia de lavaderos/fregaderos&#13;
 sin                                                                795                5.49              0.14              5.22           5.77&#13;
 con                                                                136                9.11              0.52              8.09          10.13&#13;
 Por presencia de lavadero de ropa&#13;
 sin                                                                569                5.19              0.15              4.90           5.48&#13;
 con                                                                292                8.09              0.32              7.45           8.72&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro 5-5 Resultados del modelo de regresión para consumo de agua&#13;
&#13;
&#13;
                                                       Coeficiente         Error          Estadística          ¿Significativo       Impacto en el&#13;
                                                                         estándar                T           a nivel de 95%? consumo (m3/mes)&#13;
 Habitación&#13;
 Tamaño de la vivienda                                        0.08           0.01                 9.99                  Sí          +0.49m3/persona&#13;
 Siempre habitadaa                                            0.30           0.11                 2.64                  Sí            +1.74m3&#13;
 Ocasionalmente habitadaa                                     0.06           0.12                 0.47&#13;
 Servicios&#13;
 Alcantarillado                                              -0.03           0.13                -0.26&#13;
 Agua condominial                                            -0.02           0.13                -0.13&#13;
 Instalaciones&#13;
 relacionadas con el agua&#13;
 baño                                                         0.10           0.07                 1.33&#13;
 wcb                                                          0.03           0.08                 0.33&#13;
 silla turcab                                                 0.01           0.11                 0.02&#13;
 letrinab                                                     0.25           0.30                 0.83&#13;
 lavamanos                                                  0.056            0.08                 0.75&#13;
 ducha                                                        0.17           0.07                 2.41                  Sí            +1.00m3&#13;
 lavaplatos                                                   0.25           0.08                 3.30                  Sí            +1.47m3&#13;
 lavadero de ropa                                             0.18           0.06                 2.86                  Sí            +1.08m3&#13;
 Vecindario&#13;
 Huayna Potosíc                                               0.09           0.27                 0.34&#13;
 Villa Ingenioc                                               0.31           0.54                 0.56&#13;
 Caja Ferroviariac                                           -0.37           0.26                -1.26&#13;
 San Juan de Río Secoc                                       -0.11           0.27                -0.39&#13;
 OroNegroc                                                   -0.05           0.26                -0.20&#13;
 Jichusircac                                                 -0.18           0.31                -0.58&#13;
 Constante                                                    0.87           0.28                 3.10                  Sí                   -&#13;
 Parámetros de regresión&#13;
 Observaciones                                                               1114&#13;
 R ajustada al cuadrado                                                      0.32&#13;
 Estadísticas en F (19,1094)                                                 28.07&#13;
&#13;
 a Definido con respecto a la categoría de referencia lote vacío.&#13;
 b Definido con respecto a la categoría de referencia inodoro de ningún tipo.                                                    45&#13;
 cDefinido con respecto a la categoría de referencia vecindario 3 de Mayo, área control sin intervención de ningún proyecto.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                        PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
después del mismo, mientras que el porcentaje          sus utilidades potenciales) en aproximadamente&#13;
de agua reciclada dentro de la vivienda descen-        10%. Sin embargo, si se desconoce el costo pro-&#13;
dió de 36% a 25% (Cannelli, 2001). Lamenta-            medio real del servicio, el margen de utilidad de&#13;
blemente, no es sencillo poner un valor moneta-        la empresa y la tasa de actualización, no es&#13;
rio a estos cambios de hábitos. Sin embargo,           posible dar un valor monetario a este beneficio.&#13;
éstos son, decididamente, importantes mejoras a        Nuevamente a manera de ilustración se puede&#13;
la calidad ambiental y la salud.                       afirmar que, si el costo promedio real del agua&#13;
                                                       fuera US$0.56 y el margen de utilidad y la tasa&#13;
Valoración del diferencial de consumo                  de retorno de inversión fueran de 15%, el incre-&#13;
El balance de la evidencia reportada líneas            mento de 0.7 metros cúbicos mensuales en el&#13;
arriba sugiere que en los vecindarios donde se         consumo se traduciría en un incremento de utili-&#13;
aplicó el componente educación sanitaria y             dades con un valor constante de aproximada-&#13;
ambiental el impacto promedio en el consumo            mente US$5.&#13;
fue de 0.7 metros cúbicos mensuales16, lo que&#13;
equivale a un incremento promedio de aproxi-           Perspectiva económica&#13;
madamente 10%17. En esta sección, se analiza           Al margen de la estructura tarifaria, el compo-&#13;
este incremento en el consumo tanto desde la           nente educación sanitaria y ambiental produce&#13;
perspectiva de la empresa como desde la pers-          un cambio en las preferencias de los usuarios.&#13;
pectiva del usuario.                                   Estos incrementan la demanda de agua a cual-&#13;
                                                       quier precio. Como resultado de ello, las fami-&#13;
Perspectiva financiera                                 lias experimentan un mayor bienestar. El valor&#13;
Como se detalló en la sección 3, según la es-          monetario de este incremento depende de la elas-&#13;
tructura tarifaria registrada, las familias que con-   ticidad de la demanda frente al precio, un&#13;
sumían menos de 20 metros cúbicos al mes (es           parámetro desconocido en el área piloto. Por lo&#13;
decir, aproximadamente 99% de las familias de          tanto, para profundizar el análisis se tendrá que&#13;
El Alto) pagaban una tarifa de US$0.22 que cier-       tomar en cuenta algunos supuestos relativamente&#13;
tamente estaba por debajo del costo promedio           audaces sobre la forma funcional de la curva de&#13;
del suministro del servicio. Si bien el verdadero      la demanda.&#13;
costo promedio eficiente de la compañía no se              Al identificar dos puntos de la curva de la&#13;
conocía todavía, los estimados realizados en el        demanda es posible recuperar los parámetros de&#13;
momento de la privatización ponían el valor en         una función de demanda lineal. El punto repre-&#13;
US$0.56. Usando este valor como un punto de            senta el consumo actual ya conocido de 6.6&#13;
referencia puramente ilustrativo, AISA podría estar    metros cúbicos mensuales a un precio de&#13;
perdiendo hasta US$0.34 por metro cúbico en el         US$0.22 por metro cúbico. Komives (1999)&#13;
primer rango de consumo. Por lo tanto, en ese          reporta algunos estimados aproximados de&#13;
régimen, los incrementos de consumo produci-           precio y cantidad de agua consumida por los&#13;
dos por el programa de educación sanitaria y           usuarios sin conexiones domiciliarias, concluyen-&#13;
ambiental sólo sirven para incrementar las pér-        do que las familias que dependen de camiones&#13;
didas que experimenta AISA al conectar usuarios        cisterna para su abastecimiento pagan US$3.64&#13;
en El Alto; pues dichos incrementos no son lo          por metro cúbico y consumen 2 metros cúbicos&#13;
suficientemente significativos como para pasar a       mensuales. Si admitimos que estos dos puntos&#13;
las familias a un rango de tarifa superior.            caen en la misma curva de demanda y que la&#13;
    Por otro lado, si la estructura tarifaria refleja- función de demanda es lineal, entonces es posi-&#13;
ra el costo promedio real del suministro de los        ble pasar al análisis del surplus del usuario18.&#13;
servicios, se podría esperar que las actividades           El incremento mensual en el surplus del&#13;
de educación sanitaria y ambiental incremen-           consumidor, dentro de la curva de demanda&#13;
taran los ingresos de la empresa (y por lo tanto       lineal definida por los puntos antes&#13;
&#13;
&#13;
46&#13;
&amp;#12;&#13;
5. DIFERENCIALES DE CONSUMO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
mencionados, resulta ser de US$2.74 (o             surplus como usuario, generado por la cons-&#13;
US$32.92 en términos anuales)19. Para calcular     trucción de baños, sólo empieza a superar los&#13;
el incremento en bienestar, es necesario consi-    costos de instalación con tasas de descuento por&#13;
derar el valor actual de este cambio en el surplus debajo de 7.5%.&#13;
del usuario.                                          Tal como se señaló anteriormente, este análisis&#13;
    Lamentablemente, no se conoce la tasa de       está sujeto a una serie de limitaciones y por lo&#13;
retorno para las familias del El Alto. Sin embar-  tanto los resultados deben ser tratados con&#13;
go, se sabe que sólo una minoría de las familias   cautela. Quizás el principal mensaje a ser extraído&#13;
estaba dispuesta a solicitar préstamos a la CLA    es que los cambios en el surplus del usuario&#13;
con un interés de 26% anual, mientras que la       parecen ser de magnitud similar a las inversiones&#13;
mayoría aceptaba pagar a AISA una tasa de in-      requeridas para construir el baño y, por lo tanto,&#13;
terés de 13% para distribuir en el tiempo el costo que la conclusión depende mucho de lo que se&#13;
de los cargos por conexión. Por lo tanto, es po-   haya asumido respecto a la tasa de retorno y de&#13;
sible afirmar que la tasa de retorno está más cer- su posible valor. Esto sugiere que, desde la&#13;
ca de 13% que de 26%.                              perspectiva de las familias, la construcción de&#13;
    Con una tasa de retorno de 13%, el valor       baños no representa una gran ganancia ni una&#13;
actual del incremento en surplus del usuario, en   gran pérdida sino una especie de decisión&#13;
términos constantes, es de US$253. Es impor-       marginal. Este hallazgo es, de hecho, consistente&#13;
tante señalar que es considerablemente menor       con la ambivalencia encontrada entre los&#13;
que la inversión de US$440 requerida para          pobladores durante las actividades de educación&#13;
construir un baño. De hecho, se encontró que el    sanitaria y ambiental (véase cuadro 5-1).&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
6. Evaluación&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
En esta sección se reúnen todos los                que se contabilizan los costos de intermediación&#13;
resultados anteriores y se utilizan                y el costo de oportunidad del tiempo invertido&#13;
para realizar una evaluación del                   por la comunidad. En general, el ahorro abso-&#13;
PPEA. Se consideran los costos y                   luto es del orden de US$100 por conexión. Tam-&#13;
beneficios relativos de los sistemas               bién es interesante señalar que el costo de opor-&#13;
condominial y convencional, así como               tunidad del tiempo invertido por la comunidad&#13;
los costos y beneficios marginales de              es más del doble del costo de la intermediación&#13;
los diferentes componentes                         social, aunque ambos son pequeños en rela-&#13;
adicionales tales como participación               ción con los costos de expansión de la red. Estas&#13;
comunitaria y educación sanitaria y                conclusiones sugieren que el método condominial&#13;
ambiental. Los resultados se                       es realmente digno de consideración desde una&#13;
presentan desde la perspectiva social,             perspectiva social.&#13;
así como desde la perspectiva de la                    Además de realizar esta comparación entre&#13;
empresa y del usuario.                             los sistemas convencional y condominial, es im-&#13;
                                                   portante comparar entre sí las variantes del sis-&#13;
Perspectiva social                                 tema condominial para establecer el balance de&#13;
La evaluación empieza tomando en considera-        costos y beneficios marginales. Dos compara-&#13;
ción las virtudes del sistema condominial desde    ciones son particularmente importantes.&#13;
una perspectiva social; es decir, tomando en cuen-&#13;
ta los costos y beneficios al margen de quién los      Primero, es interesante examinar los costos y&#13;
reciba. Esta perspectiva es apropiada para un      beneficios marginales del componente participa-&#13;
policy maker y es útil para brindar un cuadro      ción comunitaria (cuadro 6-1). Tal como se se-&#13;
holístico del método condominial.                  ñaló anteriormente, la participación comunita-&#13;
    Los principales resultados se resumen en los   ria genera el 49% de los ahorros en la expan-&#13;
gráficos 6-1 y 6-2 (véase en el cuadro A3 del      sión de redes en el caso del servicio de alcanta-&#13;
anexo, las cifras en las que se basan estas figu-  rillado (equivalente a US$66 por conexión) y 23%&#13;
ras). El patrón es similar en ambos servicios. Se  de los ahorros en la expansión de redes en el&#13;
logran ahorros de alrededor de 50% en los cos-     caso del servicio de agua (equivalente a US$27&#13;
tos de la red. Estos ahorros caen a 40% una vez    por conexión). En el caso del servicio de&#13;
&#13;
&#13;
48&#13;
&amp;#12;&#13;
6. EVALUACIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
alcantarillado, estos ahorros son grandes en re-    Gráfico 6-1 Evaluación social del servicio condominial&#13;
lación con los costos de intermediación social y                         de alcantarillado&#13;
participación comunitaria, generando una rela-&#13;
ción costo-beneficio mayor que 2. Esto sugiere&#13;
que la participación comunitaria es extremada-&#13;
mente valiosa en el caso del servicio de alcanta-&#13;
rillado. Los resultados para el agua son menos&#13;
favorables, pues los beneficios son menores y&#13;
apenas compensan los costos adicionales, por&#13;
lo que la relación costo-beneficio está cer-&#13;
ca de 1.&#13;
    La segunda comparación se realiza entre la&#13;
versión con y sin educación sanitaria y am-&#13;
biental y se relaciona con las actividades de asis-&#13;
tencia para la construcción de baños (cuadro&#13;
6-2). Las actividades de educación sanitaria y       Gráfico 6-2 Evaluación social del servicio condominial&#13;
ambiental cuestan US$13 adicionales por fami-                            de agua&#13;
lia y consumen US$2 del tiempo de la familia,&#13;
mientras que la construcción del baño en sí cuesta&#13;
US$441. Así, el costo total de la inversión es&#13;
US$456. Se encontró que estas actividades&#13;
incrementaban el porcentaje de familias que cons-&#13;
truían baños en 35% y aumentaban el consumo&#13;
de agua de las familias con baño en aproxima-&#13;
damente dos metros cúbicos mensuales. Por lo&#13;
tanto, el efecto global es un incremento del con-&#13;
sumo en 0.7 metros cúbicos mensuales en pro-&#13;
medio, en los vecindarios del PPEA.&#13;
    Aún asumiendo tarifas que reflejen los cos-&#13;
tos, el valor del margen de utilidades de este&#13;
consumo adicional tiene muy poco significado        Cuadro 6-1 Análisis beneficio-costo marginal&#13;
&#13;
para la    empresa. Los incrementos del surplus                          de la participación comunitaria&#13;
&#13;
del usuario son mayores en sus magnitudes, pero,                         Beneficios US$ Costos US$ Ratio costo-beneficio&#13;
el que sean suficientemente grandes para com-        Agua                         27                 27                    1.0&#13;
pensar los    costos sustanciales de invertir en un  Alcantarillado               66                 30                     2.2&#13;
&#13;
baño depende fundamentalmente de las proyec-&#13;
ciones sobre la tasa de retorno. La conclusión es&#13;
que la promoción de la higiene no es atractiva       Cuadro 6-2 Beneficios marginales del análisis costo&#13;
                                                                        beneficio de la promoción sanitaria&#13;
para la empresa, pero es potencialmente atracti-                        y ambiental&#13;
va para la familia.&#13;
    Considerando los niveles excepcionalmente                                     Beneficios         Costos Ratio Beneficio-Costo&#13;
&#13;
bajos de consumo de agua en El Alto, parece          Tasa de retorno              7%         13%       US$         7%             13%&#13;
                                                     Usuarios                     470         253        443         1.1           0.6&#13;
probable que las campañas de promoción de la         Empresa                       5*           5*        13         0.4           0.4&#13;
construcción de baños en otras localidades ge-&#13;
neren incrementos mucho mayores en el consu-         Total                        472         255        456         1.1           0.6&#13;
&#13;
mo doméstico de agua. Un incremento de 10            *Este valor se obtiene aplicando la tarifa promedio de US$0.56 (estimada en 1997) al&#13;
&#13;
metros cúbicos, por ejemplo, compensaría             incremento esperado en el consumo, 0.7 m3 mensuales, anualizándolo y tomando el&#13;
                                                     valor actual en términos constantes.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                  49&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                 PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Gráfico 6-3 Perspectiva de la empresa en el servicio            de la prestación del servicio (caso El Alto)&#13;
            condominial de alcantarillado (US$)                 asumiendo que la empresa está interesada&#13;
                                                                principalmente en el impacto que los sistemas&#13;
                                                                alternativos, tipo condominial, tienen en su&#13;
                                                                rentabilidad.&#13;
                                                                   Surgen las siguientes conclusiones:&#13;
&#13;
&#13;
                                                                l  Primero: En la práctica, es muy difícil evaluar&#13;
                                                                   el impacto que las nuevas conexiones tienen&#13;
                                                                   en las utilidades de la empresa. Si bien los&#13;
                                                                   cargos de conexión acordados en el contrato&#13;
                                                                   de concesión son sustancialmente menores&#13;
                                                                   que los costos promedio de conexión&#13;
                                                                   estimados en el presente estudio (gráficos 6-&#13;
                                                                   3 y 6-4), esto no necesariamente significa que&#13;
                                                                   la empresa de servicios no recupere la&#13;
                                                                   totalidad los costos de conexión, ya que estos&#13;
Gráfico 6-4 Perspectiva de la empresa en el servicio               pueden haber sido incorporados en la&#13;
            condominial de agua (US$)                              estructura tarifaria.&#13;
                                                                l  Segundo: Si bien parte del costo de expansión&#13;
                                                                   de la red puede haber sido incorporado a la&#13;
                                                                   tarifa promedio cobrada a los usuarios, el&#13;
                                                                   hecho de que la gran mayoría de las familias&#13;
                                                                   en el área del proyecto estén en niveles de&#13;
                                                                   subsistencia, significa que los nuevos clientes&#13;
                                                                   no resultan ser comercialmente atractivos&#13;
                                                                   para la empresa, ya que se encuentran en el&#13;
                                                                   rango de tarifas más bajo o USUS$0.22 por&#13;
                                                                   metro cúbico. De acuerdo con el estimado&#13;
                                                                   de costo promedio de US$0.56 por metro&#13;
                                                                   cúbico (Uzin, 1996), los mayores niveles de&#13;
                                                                   consumo de los usuarios con servicios&#13;
                                                                   condominiales cuestan a la empresa US$36&#13;
             una tasa de retorno de 13%. También se empe-          anuales, pero le generan sólo US$14 anuales&#13;
             zaría a propiciar que la inversión fuera atractiva    de ingresos, pues caen dentro del rango de&#13;
             para la empresa.                                      menor tarifa, US$0.22 por metro cúbico. En&#13;
                                                                   consecuencia, brindar servicios a este tipo&#13;
             Perspectiva de la empresa                             de usuarios genera pérdidas.&#13;
             La sección precedente consideró la comparación     l  Tercero: En la actual estructura tarifaria, no&#13;
             entre los sistemas convencional y condominial         existe ningún incentivo para que la empresa&#13;
             desde una perspectiva social. Sin embargo, para       asuma el componente de educación sanitaria&#13;
             que un sistema sea implementado, necesita ser         y ambiental. Esto se debe a dos razones. Por&#13;
             atractivo no sólo desde una perspectiva social        un lado, la educación sanitaria y ambiental&#13;
             sino desde las perspectivas particulares de los       incrementa los costos de la conexión en&#13;
             partes involucrados.                                  US$13, sin ningún incremento concordante&#13;
             Con este fin, la presente sección adopta la           en el cargo por conexión. Por otro lado,&#13;
             perspectiva de una empresa privada, encargada         aunque la educación sanitaria y ambiental&#13;
&#13;
&#13;
             50&#13;
&amp;#12;&#13;
6. EVALUACIÓN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    lleva a un mayor consumo de agua, los            Gráfico 6-5 Perspectiva del usuario en el servicio&#13;
    incrementos no son suficientemente grandes                     condominial de alcantarillado (US$)&#13;
    para llevar a las familias a un rango de mayor&#13;
    tarifa. El mayor consumo dentro del primer&#13;
    rango de tarifas sólo genera más pérdidas,&#13;
    como se señaló en el párrafo anterior.&#13;
&#13;
&#13;
Estas conclusiones cambiarían completamente si&#13;
la estructura tarifaria guardara concordancia con&#13;
la estructura de los costos subyacente. Si fuera&#13;
así, la empresa sería indiferente a los ahorros en&#13;
costos generados por el método condominial,&#13;
pues la rentabilidad de ambos tipos de co-&#13;
nexión sería, por diseño, idéntica. Además, tam-&#13;
bién sería rentable brindar servicios a usuarios&#13;
de bajo consumo. Sin embargo, como ya se se-&#13;
ñaló, debido a los incrementos relativamente pe-&#13;
queños que se producen por las actividades de        Gráfico 6-6 Perspectiva del usuario en el servicio&#13;
educación sanitaria y ambiental, dichas activi-                    condominial de agua (US$)&#13;
&#13;
dades seguirían siendo poco atractivas para la&#13;
empresa, a menos que los costos asociados pu-&#13;
dieran ser recuperados a través del cargo por&#13;
conexión.&#13;
&#13;
Perspectiva del usuario&#13;
Esta sección adopta la perspectiva de un usua-&#13;
rio que enfrenta la elección entre el sistema con-&#13;
vencional y el condominial, y entre las variantes&#13;
alternativas del sistema condominial (véase los&#13;
gráficos 6-5 y 6-6, y las cifras del cuadro A5 del&#13;
anexo). Se reportan resultados independientes&#13;
para la actual estructura de cargos y una alter-&#13;
nativa hipotética en la que los cargos reflejan la&#13;
estructura de costos subyacente. Las principales      costos, las familias obtendrían ganancias sig-&#13;
conclusiones son las siguientes:                      nificativas. El ahorro total estaría cerca del&#13;
                                                      40% para los servicios tanto de agua como&#13;
&#13;
l   Primero, la actual estructura tarifaria no ofre-  de alcantarillado. El valor total del ahorro,&#13;
    ce al usuario ninguna ventaja en costos por       obtenido al optar por conexiones&#13;
    el uso de un servicio condominial de agua y       condominiales de agua y alcantarillado, lle-&#13;
    atenúa sustancialmente las ventajas en cos-       garía a US$194, lo que equivale a 160% del&#13;
    tos obtenidas por el uso de un servicio           ingreso mensual promedio de las familias de&#13;
    condominial de alcantarillado. Sin embargo,       El Alto.&#13;
    el ahorro total para las familias, US$58, es&#13;
    significativo pues representa 50% del ingreso&#13;
    mensual promedio de las familias de El Alto.&#13;
l   Segundo, si los cargos por sistemas&#13;
    condominiales reflejaran plenamente los&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                 51&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
7. Conclusiones&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
En este documento se realiza una                   Tenemos, por ejemplo, el nivel excepcionalmen-&#13;
evaluación económica y financiera del              te bajo de consumo de agua de las familias y las&#13;
PPEA, un proyecto piloto cuyo objetivo             dificultades experimentadas en inducirlas a ad-&#13;
es transferir el sistema condominial               quirir prácticas de higiene modernas, por una&#13;
de agua y alcantarillado de Brasil a               serie de razones culturales. Por lo tanto, los re-&#13;
Bolivia y probar su aplicabilidad en               sultados de la evaluación deben considerarse&#13;
el contexto de la participación del&#13;
sector privado en el suministro de                 específicos para el contexto de El Alto, aun cuan-&#13;
&#13;
servicios. Desde su inicio, en 1998,               do en términos cualitativos sean indicativos de&#13;
&#13;
el PPEA ha brindado conexiones                     lo que se puede lograr en general a través del&#13;
&#13;
condominiales de agua a 1,977                      modelo condominial.&#13;
&#13;
familias en 8 vecindarios de El Alto                   El PPEA experimentó con una serie de com-&#13;
y conexiones condominiales de                      ponentes que incluye:&#13;
alcantarillado a 4,050 familias en&#13;
9 vecindarios. Según estadísticas                  -   innovadores diseños de ingeniería para redes;&#13;
recientes, aproximadamente el 60%                  -   participación comunitaria en la construcción&#13;
de estas familias viven bajo la línea                  y el mantenimiento de redes;&#13;
de pobreza con un ingreso diario                   -   educación sanitaria y ambiental para apoyar&#13;
per cápita promedio de US$0.80.                        la dotación de instalaciones domésticas;&#13;
&#13;
¿En qué medida son relevantes los resultados       -   líneas de microcrédito para financiar la&#13;
&#13;
del PPEA para otras localidades además de Bo-          construcción de baños.&#13;
&#13;
livia? Las circunstancias peculiares de El Alto, a&#13;
nivel cultural, geográfico y social hacen del Pro- Muchos de estos componentes se refuerzan mu-&#13;
&#13;
yecto Piloto una prueba difícil, por decir lo me-  tuamente y formaron parte de un concepto inte-&#13;
nos, para el modelo condominial.                   gral en el PPEA. No obstante, es posible aplicar&#13;
    En particular, dos factores que han limitado   estos conceptos de manera individual. Por tan-&#13;
los beneficios del sistema condominial en Bolivia  to, con fines analíticos, resulta conveniente ofre-&#13;
no necesariamente tendrían que estar presentes     cer una evaluación independiente de cada uno&#13;
en otros contextos en la misma magnitud.           de ellos.&#13;
&#13;
&#13;
52&#13;
&amp;#12;&#13;
7. CONCLUSIONES&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Diseño de ingeniería                                  Gráfico 7-1 Comparación de costos (US$)&#13;
El propósito del innovador diseño de ingeniería&#13;
es reducir la longitud, el diámetro y la profundi-&#13;
dad de las redes llevando las tuberías de áreas&#13;
pavimentadas y/o al interior de los lotes. El aná-&#13;
lisis de la experiencia del PPEA sugiere que el&#13;
ahorro en la longitud y el diámetro de las tube-&#13;
rías está en el orden de 10%-20% mientras que&#13;
el ahorro en el volumen de excavación de sue-&#13;
los, como resultado de zanjas menos profundas,&#13;
está alrededor de 45% para el agua y 75% para&#13;
el alcantarillado. Estos ahorros materiales se tra-&#13;
ducen en ahorros financieros globales del orden&#13;
de 24% para el servicio de alcantarillado y 40%&#13;
para el servicio de agua cuando se implementa&#13;
el diseño de ingeniería condominial usando con-     comunitaria tiene una relación costo-beneficio&#13;
tratistas convencionales. Esto es consistente con   de 2.2 en el caso del servicio de alcantarillado.&#13;
la reciente experiencia de Brasilia que sugiere     Ello quiere decir que es muy ventajosa. Sin em-&#13;
ahorros de 20% para sistemas condominiales de       bargo, en el caso del servicio de agua la rela-&#13;
alcantarillado sin participación comunitaria        ción costo-beneficio es de sólo 1.0, pues en este&#13;
(Neder, 2001).                                      caso el ahorro de costos proviene principalmen-&#13;
                                                    te del diseño de ingeniería.&#13;
Participación comunitaria                               Existe también cierta evidencia que sugiere&#13;
La participación comunitaria ofrece una serie de    que la participación comunitaria incrementa de&#13;
ventajas, entre las cuales figura una fuerte re-    66% a 75% la proporción de las familias que se&#13;
ducción de los costos de conexión como resulta-     conectan a la red de alcantarillado. Esto eleva&#13;
do de la capacitación de residentes locales para    el ahorro general en los costos del modelo&#13;
construir y mantener sus propios ramales            aproximadamente de 40% a 45%.&#13;
condominiales. La participación comunitaria re-&#13;
dujo los costos de la red en un 26% adicional en    Educación sanitaria y ambiental&#13;
el caso del servicio de alcantarillado y 10% en el  El propósito del componente educación sanita-&#13;
caso del servicio de agua. Por lo tanto, el ahorro  ria y ambiental fue brindar capacitación y asis-&#13;
global que se puede obtener implementando un        tencia técnica para que las familias adopten prác-&#13;
diseño de ingeniería condominial con mano de        ticas modernas de higiene; en particular, ayu-        BOLIVIA-&#13;
obra de la comunidad llega a 50% para cada          dándolas a construir sus propios baños e insta-&#13;
uno de los dos servicios. Sin embargo, la partici-  laciones conexas. Sin dichas inversiones dentro&#13;
pación comunitaria también introduce costos de      de la casa, una conexión de alcantarillado brin-              OTAL&#13;
intermediación social para la empresa de agua       da poco o ningún beneficio a las familias, y se                   EL&#13;
que ascienden a unos US$8 por conexión, asi-        ha demostrado que, prácticamente, no tiene nin-&#13;
mismo, requiere que cada familia participante       gún impacto en el consumo de agua. En los&#13;
invierta aproximadamente una semana de su tiem-     vecindarios donde se realizaron actividades de                      OTO&#13;
po valorado en unos US$20. Cuando se toman          educación sanitaria y ambiental, la probabili-                         PIL&#13;
en cuenta estos costos, la ventaja global del       dad de que una familia construyera un baño se                             O&#13;
diseño condominial con participación comuni-        incrementó de 38% a 73% y el número de pun-&#13;
taria baja ligeramente de 50% a 40% para am-        tos de agua dentro de la vivienda (duchas, la-                             YECT&#13;
bos servicios. Considerando el balance entre        vaderos, lavamanos, etc.) aumentó signifi-&#13;
costos y beneficios marginales, la participación    cativamente.                                                                   PRO&#13;
&#13;
                                                                                                   53&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Se encontró, igualmente, que las familias con      tendían a ser aquellas cuyos ingresos estaban&#13;
baño consumían, en promedio, 2 metros cúbi-        por encima del promedio. Si bien el suministro&#13;
cos mensuales más que las familias sin baño, es    de créditos indudablemente facilitó el pago de&#13;
decir, un alza de 30% respecto a los 5.4 metros    los costos por parte de las familias beneficiarias,&#13;
cúbicos mensuales consumidos en promedio por       estadísticamente no existe ninguna evidencia que&#13;
las familias sin baño. También se halló que las    sugiera que los índices de construcción de ba-&#13;
familias que reciben educación sanitaria y am-     ños fueran significativamente mayores en los ve-&#13;
biental mejoran significativamente sus prácticas   cindarios donde se ofreció el microcrédito. La&#13;
sanitarias (Canelli, 2001). El porcentaje de veci- línea de microcrédito fue dejada de lado en una&#13;
nos que arroja aguas servidas a la calle se redu-  de las etapas iniciales del PPEA.&#13;
jo de 77% antes del PPEA, a 58% después del            En resumen, estos resultados sugieren las si-&#13;
mismo, mientras que el porcentaje de agua reci-    guientes conclusiones: El componente diseño&#13;
clada dentro del hogar descendió de 36% a 25%.     de ingeniería produjo por sí solo ahorros signi-&#13;
    El costo de la educación sanitaria y ambien-   ficativos de 24% para alcantarillado y 40% para&#13;
tal que debía asumir la empresa está alrededor     agua. El componente participación comunita-&#13;
de US$13 por familia, mientras que el costo de     ria incrementó el ahorro en el servicio de al-&#13;
la construcción de un baño que debía asumir la     cantarillado a 40%, pero no tuvo ningún efecto&#13;
familia se estimó en US$441. Dado el valor ab-     en la reducción de costos en el caso del servicio&#13;
soluto relativamente pequeño del incremento en     de agua. El componente educación sanitaria y&#13;
el consumo y los bajos niveles de las tarifas para ambiental tuvo un efecto sustancial en el com-&#13;
los usuarios de bajo consumo, la educación sa-     portamiento familiar, pero la magnitud de los&#13;
nitaria y ambiental no constituye actualmente una  beneficios fue más modesta de lo que se podría&#13;
propuesta comercialmente atractiva para una        haber esperado debido a las particulares prácti-&#13;
empresa privada en El Alto. El incremento esti-    cas de muy bajo consumo de agua en El Alto.&#13;
mado en el surplus del usuario, debido al con-     Por otro lado, la evidencia de la línea de&#13;
sumo adicional se ubica entre US$253 y US$470,     microcrédito sugiere que esta, probablemente,&#13;
dependiendo de la tasa de retorno utilizada. Esto  no sea tan efectiva para llegar a las familias más&#13;
sugiere que la construcción del baño es sólo       pobres.&#13;
marginalmente atractiva para las familias. Sin         Los resultados reportados líneas arriba se dan&#13;
embargo, es importante enfatizar que estos mo-     desde la perspectiva de un policy maker que toma&#13;
destos beneficios de la educación sanitaria y      en cuenta todos los costos financieros y econó-&#13;
ambiental son producto en gran medida de los       micos. Sin embargo, la aparente divergencia entre&#13;
niveles excepcionalmente bajos de consumo de       la estructura tarifaria y la estructura de costos&#13;
agua en El Alto. Con los incrementos mucho         subyacente en el contrato de concesión suscrito&#13;
mayores en el consumo, que fácilmente se po-       por AISA parece distorsionar la manera en la&#13;
drían esperar en otras localidades, la propuesta   que la empresa y sus usuarios perciben las ven-&#13;
se vería mucho más atractiva desde la perspecti-   tajas del sistema condominial.&#13;
va tanto de la empresa como de los usuarios.&#13;
                                                   l   Desde la perspectiva de la empresa,&#13;
Línea de microcrédito                              específicamente tratándose del PPEA, es difícil&#13;
El propósito de la línea de microcrédito fue ayu-  hacer afirmaciones categóricas acerca de la ren-&#13;
dar a las familias a financiar los US$401 en ma-   tabilidad de realizar conexiones condominiales&#13;
teriales requeridos para construir un baño total-  en lugar de conexiones convencionales. Si bien&#13;
mente equipado. En total, 25% de las familias      los actuales cargos de conexión estipulados por&#13;
solicitaron el crédito y 19% recibieron la aproba- el contrato de concesión son sustancialmente me-&#13;
ción para el mismo. La evidencia disponible su-    nores que el costo promedio estimado de reali-&#13;
giere que las familias que solicitaron el crédito  zar una conexión, no se sabe en qué medida&#13;
&#13;
&#13;
54&#13;
&amp;#12;&#13;
7. CONCLUSIONES&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
parte de los costos de la expansión de la red han  términos de cargos por conexión. Ello equivale&#13;
sido incorporados en la tarifa por el servicio. Un al 80% del ingreso familiar mensual. Sin embar-&#13;
punto que quedaría claro es que no parece exis-    go, al considerar el costo de oportunidad del&#13;
tir ningún incentivo para que la empresa brinde    tiempo invertido por la familia, el ahorro des-&#13;
educación sanitaria y ambiental, pues los costos   aparece en el caso de los servicios de agua mien-&#13;
adicionales no se recuperan mediante el cargo      tras que en el caso de los servicios de alcantari-&#13;
por conexión, y los incrementos resultantes en el  llado se reduce a US$58 (aproximadamente 50%&#13;
consumo de agua, si bien son significativos, no    del ingreso familiar mensual). Si los cargos por&#13;
son lo suficientemente grandes como para ele-      conexión estuvieran más alineados con el costo&#13;
var a los consumidores del rango de tarifas        subyacente, las familias gastarían más en obte-&#13;
subsidiadas. Si los cargos reflejaran plenamente   ner una conexión condominial que lo que gas-&#13;
los costos, la empresa vería indistintamente a los tan actualmente, pero los ahorros respecto al sis-&#13;
sistemas convencional y condominial, pero se-      tema convencional también serían mayores. Los&#13;
guiría teniendo un incentivo para encargarse de    ahorros se incrementarían a US$109 en el caso&#13;
impartir educación sanitaria y ambiental en la     del agua y a US$126 en el caso del alcantarilla-&#13;
medida en que el incremento del consumo fuera      do (equivalentes en conjunto a casi 200% del&#13;
lo suficientemente elevado como para justificar    ingreso familiar mensual). Sin embargo, como&#13;
el costo de la inversión inicial.                  se ha expuesto anteriormente, cuando se toma&#13;
l   Desde el punto de vista de los usuarios, las   en cuenta el costo de oportunidad del tiempo,&#13;
familias que se conectaron a los servicios de agua los ahorros se reducen a US$90 para el agua y&#13;
y alcantarillado, usando el modelo condominial,    US$104 para el alcantarillado (equivalentes en&#13;
ahorraron US$19 y US$80, respectivamente, en       total a 160% del ingreso familiar mensual).&#13;
&amp;#12;&#13;
Notas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
1 Meseta árida a gran altitud.&#13;
&#13;
2 También denominada gestión compartida.&#13;
&#13;
3 Un enfoque sin gestión compartida.&#13;
&#13;
4 Este valor se basa en los datos sobre ingresos promedio de los obreros en El Alto, obtenido de la Encuesta de Hogares de 1999. Dicho&#13;
  valor es de algo menos de US$100 al mes. El promedio de horas trabajadas por semana es de 50, que representan 6 días de trabajo&#13;
  a la semana o 24 días al mes. Por lo tanto, el salario diario promedio es un poco más de US$4.14.&#13;
&#13;
5 Este problema afectó a los proyectos en Villa Ingenio (UV-4), El Rosal Lloreta y Kupini II.&#13;
&#13;
6 El promedio hace referencia a los siguientes vecindarios: Alta Ciudadela (Partes I y II), Huacataqui y Bartolina Sisa. Este promedio no&#13;
  incluye un vecindario excepcionalmente difícil, Peña Azul, donde el costo por conexión fue de US$811. Si se incluyera a este&#13;
  vecindario en el cálculo, el costo promedio por conexión se elevaría a US$403.&#13;
&#13;
7 Este desagregado se hace tomando en consideración los roles de los diferentes miembros del equipo. La capacitación de profesionales&#13;
  locales en el diseño e implementación de sistemas condominiales fue realizada en gran parte por Adela Martínez, Mery Quitón,&#13;
  Fernando Inchauste y Alfonso Nueva. La adaptación del método junto con la capacitación de capacitadores fueron asumidas por Luiz&#13;
  Lobo (líder del equipo).&#13;
&#13;
8 Los ocupantes no propietarios también recibieron préstamos más pequeños. El préstamo promedio para este grupo fue de US$366,&#13;
  llevando el ratio préstamo -activos familiares para esta categoría a 64.2%.&#13;
&#13;
9 Este comentario se basa en una entrevista a Claudio Parra, Gerente Regional de CLA en El Alto.&#13;
&#13;
10Este comentario se basa en una entrevista a Pedro Arriola, Gerente General de la CLA.&#13;
&#13;
11Para eliminar completamente los efectos de la estacionalidad habría sido ideal usar el promedio de un año completo antes y después,&#13;
  pero, no existían suficientes datos después del evento como para permitir esto. No obstante, al observar un período de seis meses,&#13;
  se puede estar seguro de que el diferencial se debe a la presencia de un baño y no a variaciones en el patrón de consumo en&#13;
  diferentes épocas del año. Además, el tamaño del diferencial no será necesariamente constante a lo largo del año.&#13;
&#13;
12Esto puede inferirse del hecho de que el intervalo de confianza para la diferencia entre consumo antes y después de la instalación del&#13;
  alcantarillado abarca el valor cero.&#13;
&#13;
13Esto puede inferirse del hecho de que el intervalo de confianza para la diferencia entre consumo antes y después de la instalación del&#13;
  alcantarillado no abarca el valor cero.&#13;
&#13;
14Los intervalos de confianza para los dos niveles de consumo casi se superponen. El límite superior para familias sin alcantarillado es&#13;
  4.94 metros cúbicos mensuales, mientras que el límite inferior para familias con alcantarillado pero sin baños es 4.97. La diferencia&#13;
  es apenas significativa a un nivel de confianza de 95%, pero no lo sería a un nivel de confianza de 99%.&#13;
&#13;
15Esto puede inferirse a partir de la distancia que existe entre el límite superior del primer intervalo de confianza (5.85) y el límite inferior&#13;
  del segundo intervalo de confianza (6.86).&#13;
&#13;
16Se puede llegar a esta cifra de varias maneras. Primero, el índice de construcción de baños es 35% mayor cuando se aplica educación&#13;
  sanitaria y ambiental y la presencia de un baño añade en promedio 1.9 (análisis transversal) a 2.0 (series cronológicas en Huayna&#13;
  Potosí) metros cúbicos al consumo mensual. Así, el efecto total es (0.35*1.95) = 0.68 metros cúbicos mensuales.De otra forma, las&#13;
  instalaciones que incrementan significativamente el consumo de agua son la ducha, el lavadero de ropa y el lavaplatos. La cobertura&#13;
  de estas instalaciones es, respectivamente, 24%, 33% y 12% mayor en los vecindarios que recibieron educación sanitaria y ambiental&#13;
  y el diferencial de consumo en promedio es 1 metro cúbico, 1 metro cúbico y 1.5 metros cúbicos. Así, el efecto global es&#13;
  (1*0.24+1*0.33+1.5*0.12) = 0.75 metros cúbicos mensuales. Este resultado es consistente con el precedente.&#13;
&#13;
17Es decir que en aproximadamente 35% de las familias el consumo se incrementa en a 30%, por lo que el consumo global se&#13;
  incrementa en alrededor de 10%.&#13;
&#13;
18Evidentemente, ambos supuestos son muy cuestionables. Por un lado, un suministro con camiones cisterna es tan diferente a una&#13;
  conexión domiciliaria que es improbable que ambos puntos estén sobre la misma función de demanda. Por otro lado, no existe&#13;
  ninguna razón por la cual la función de demanda deba ser lineal; aunque, tampoco existe ninguna razón para esperar que no lo sea.&#13;
&#13;
&#13;
19La curva de demanda lineal resultante de estos dos puntos tiene una elasticidad de sólo 0.04 respecto al precio actual del agua. Dado&#13;
  que este valor resulta extremamente bajo, se realizaron algunos análisis de sensibilidad reduciendo el precio del agua abastecida en&#13;
  camiones cisterna hasta que la elasticidad se incrementara un rango más típico (-0.3 a 0.7). Afortunadamente, el incremento en&#13;
  el surplus para el usuario es muy resistente a esta variaciones, permaneciendo en el intervalo de US$2 - US$ 3 mensuales.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
56&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                           PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Bibliografía&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Bakalian, A., Wright, A., Otis, R. y de Azevedo Netto, J. (1994) Simplified Sewerage: Design Guidelines&#13;
   (Alcantarillado Simplificado: Guías de Diseño), PNUD-Banco Mundial Programa de Agua y Saneamiento.&#13;
&#13;
Cannelli, N. (2001) Proyecto Piloto Condominial El Alto-La Paz: Impacto del Proyecto, Taller: Presentación de&#13;
   los Resultados de Implantación del Sistema Condominial La Paz y El Alto, Ministerio de Vivienda y Servicios&#13;
   Básicos, Agencia Sueca de Cooperación Internacional para el Desarrollo, Programa de Agua y Saneamiento,&#13;
   Aguas del Illimani, La Paz.&#13;
&#13;
Komives, K. (1999) Designing Pro-Poor Water and Sewer Concessions: Early Lessons from the Aguas del&#13;
   Illimani Concession in Bolivia (Diseño de Concesiones de Agua y Alcantarillado para Favorecer a los&#13;
   Pobres: Primeras Lecciones de la Concesión a Aguas de Illimani en Bolivia), mimeo, Grupo de Participación&#13;
   Privada en Infraestructura, División de Desarrollo del Sector Privado, Banco Mundial, Washington DC.&#13;
&#13;
Luduvice, M., Neder, K.D., Teixera Pinto, M. (2001) Produtividade e Eficiência na Implantação e Operação de&#13;
   Sistemas de Esgotamento Sanitário. A Experiência da CAESB, mimeo, Brasilia, Brasil.&#13;
&#13;
Neder, K. (2001) Sistema Condominial: Aspectos Económicos y Financieros de la Experiencia en el Brasil,&#13;
   Taller: Presentación de los Resultados de Implantación del Sistema Condominial La Paz y El Alto, Ministerio&#13;
   de Vivienda y Servicios Básicos, Agencia Sueca para el Desarrollo Internacional, Programa de Agua y&#13;
   Saneamiento, Aguas del Illimani, La Paz.&#13;
&#13;
Quisbert, T.R. (2000) Concepción e Implantación de Sistemas Condominiales de Alcantarillado Sanitario y&#13;
   Agua Potable en la Ciudad El Alto, Tesis de Licenciatura, Carrera de Ingeniería Civil, Facultad de Ingeniería,&#13;
   Universidad Mayor de San Andrés, La Paz, Bolivia.&#13;
&#13;
Mara, D. (2001) Introduction to Low-Cost Sewerage (Introducción al Alcantarillado de Bajo Costo), Sanitation&#13;
   Connection Website (www.sanicon.net).&#13;
&#13;
Navajas, S., Schreiner, M., Meyer, R.L., González-Vega, C. y Rodríguez-Meta, J. (2000) Microcredit and the&#13;
   poorest of the poor: Theory and evidence from Bolivia (Microcrédito y los más pobres entre los pobres:&#13;
   Teoría y evidencia de Bolivia), World Development, vol. 28, núm. 2, pp. 333-346.&#13;
&#13;
Programa de Agua y Saneamiento (2001) Procedimientos de Operación y Mantenimiento del Sistema&#13;
   Condominial, mimeo, Programa de Agua y Saneamiento, La Paz, Bolivia.&#13;
&#13;
Uzin, L.G. (1996) Estudio Tarifario SAMAPA, mimeo, Reporte del Consultor a SAMAPA, La Paz.&#13;
&#13;
Watson, G. (1995) Good Sewers Cheap? Agency-Customer Interactions in Low-Cost Urban Sanitation in Brazil&#13;
   (¿Alcantarillas Buenas y Baratas? Interacciones Empresa-Usuarios en el Saneamiento Urbano a Bajo Costo&#13;
   en Brasil), Water and Sanitation Currents, PNUD-Banco Mundial Programa de Agua y Saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
58&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                         PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                      Anexo&#13;
&#13;
&#13;
Cuadro A1          Costos financieros por conexión de alcantarillado&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                            Costo US$                                           Diferencia en costos&#13;
                                                            Condominial                          Convencional*                 Absoluta     Relativa&#13;
                                                       bajo      medio          alto       bajo        medio          alto      (US$)          (%)&#13;
Fase Uno&#13;
Huayna Potosí                                                      107                                   276                    -169          -61.3&#13;
Villa Ingenio (D-II)                                   103         119          135         272          277          282       -158          -57.1&#13;
Caja Ferroviaria                                       150         152          154                      221                      -69         -31.1&#13;
San Juan de Río Seco                                   134         137          139         329          332          336       -196          -58.9&#13;
Oro Negro                                                97        104          110         256          275          295       -172          -62.4&#13;
&#13;
&#13;
Fase Dos&#13;
El Ingenio                                                         151                                   276                    -125          -45.4&#13;
Germán Busch*                                                      176                                   276                    -100          -36.3&#13;
&#13;
&#13;
Promedio general                                                   142                                   276                    -129          -47.6&#13;
&#13;
*Es importante señalar que las cifras en las filas y columnas son estimados presupuestarios y no costos resultantes reales.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Cuadro A2          Costos financieros por conexión de agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                 Costo US$                                      Diferencia en costos&#13;
                                                            Condominial                          Convencional*                 Absoluta     Relativa&#13;
                                                       bajo      medio          alto       bajo        medio          alto      (US$)          (%)&#13;
Fase Uno&#13;
Villa Ingenio (D-II)                                  109          120         130          193          233          273       -113          -48.6&#13;
Caja Ferroviaria                                      108          110         111                       240                    -131          -54.4&#13;
San Juan de Río Seco                                  129          134         139                       233                    -100          -42.7&#13;
Jichusirca                                            131          140         149          199          208          216         -68         -32.5&#13;
&#13;
&#13;
Fase Dos&#13;
Germán Busch*                                                        93                                  229                    -136          -59.2&#13;
&#13;
&#13;
Promedios                                                          112                                   229                    -117          -50.9&#13;
&#13;
* Es importante señalar que las cifras en las filas y columnas son estimado presupuestarios y no costos resultantes reales.&#13;
&#13;
&#13;
                      60&#13;
&amp;#12;&#13;
Cuadro A3            Resultados de la evaluación desde una perspectiva social&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     Agua                         Alcantarillado&#13;
                                                     Convencional Condominial Convencional Condominial&#13;
Valores absolutos&#13;
&#13;
&#13;
Costos (US$)&#13;
- Expansión de la red                                      229                 112              276           142&#13;
- Más intermediación social                                  0                 120              0              150&#13;
- Más costo de oportunidad del tiempo                        0                 139              0              172&#13;
&#13;
&#13;
Diferencias absolutas&#13;
&#13;
&#13;
Ahorros en costos (US$)&#13;
- Expansión de la red                                        -                -117              -             -134&#13;
- Más intermediación social                                  -                -109              -             -126&#13;
- Más costo de oportunidad del tiempo                        -                  -90             -             -104&#13;
&#13;
&#13;
Diferencias porcentuales&#13;
&#13;
&#13;
Ahorro en costos (%)&#13;
- Expansión de la red                                        -                  -51             -              -49&#13;
- Más intermediación social                                  -                  -48             -              -46&#13;
- Más costo de oportunidad del tiempo                        -                  -39             -              -38&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Cuadro A4            Resultados de la evaluación desde la perspectiva de la empresa&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     Agua                         Alcantarillado         BOLIVIA-&#13;
                                                     Convencional Condominial Convencional Condominial&#13;
Conexión&#13;
Costos                                                         229                120           276           150                OTAL&#13;
- Ingresos                                                     119*               100*          180           100                    EL&#13;
- Impacto en la rentabilidad                                 -110                 -20           -96            -50&#13;
&#13;
&#13;
Consumo (anual)                                                                                                                        OTO&#13;
Costos*                                                         36                  36           36            36                         PIL&#13;
- Ingresos                                                      14                  14           14            14&#13;
- Impacto en la rentabilidad                                    -22               -22            -22           -22                           O&#13;
&#13;
*Este es el costo financiero de US$120 de la conexión menos el costo de US$36 por el medidor.                                                 YECT&#13;
Estos costos se basan en una tarifa en base a un costo promedio de US$0.56 (estimados en 1997).&#13;
&#13;
                                                                                                                                                  PRO&#13;
&#13;
                                                                                                                   61&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                            PROGRAMA DE AGUA Y SANEAMIENTO&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 Cuadro A5           Resultados de la evaluación desde la perspectiva del usuario&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    Agua                                Alcantarillado&#13;
                                                     Convencional Condominial Convencional Condominial&#13;
 Valores absolutos&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos actuales&#13;
 - Costo monetario                                         119*                  100*               180             100&#13;
 - Costo total                                             119                  119                 180             122&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos que reflejan costos&#13;
 - Costo monetario                                         229                  120                 276             150&#13;
 - Costo total                                             229                  139                 276             172&#13;
&#13;
&#13;
 Diferencias absolutas&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos actuales&#13;
 - Costo monetario                                            -                  -19                  -             -80&#13;
 - Costo total                                                -                    0                  -             -58&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos que reflejan costos&#13;
 - Costo monetario                                            -               -109                    -            -126&#13;
 - Costo total                                                -                  -90                  -            -104&#13;
&#13;
&#13;
 Diferencias porcentuales&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos actuales&#13;
 - Costo monetario                                            -                  -16                  -             -44&#13;
 - Costo total                                                -                    0                  -             -32&#13;
&#13;
&#13;
 Cargos que reflejan costos&#13;
 - Costo monetario                                            -                  -48                  -             -46&#13;
 - Costo total                                                -                  -39                  -             -38&#13;
&#13;
 *Se ha sustraído del cargo actual por conexión los US$36 del medidor para hacer consistente esta comparación.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
62&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7054647">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2001/01/7054647/condominial-water-sewerage-systems-costs-implementation-model-economic-financial-evaluation-el-alto-pilot-project-bolivia-sistemas-condominiales-de-agua-y-alcantarillado-costos-de-implementacion-del-modelo-proyecto-piloto-el-alto-bolivia
        </url>
        <availablein>English,Spanish</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000094946_02082704193056" node_id="7054647"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2001/01/7054647/condominial-water-sewerage-systems-costs-implementation-model-economic-financial-evaluation-el-alto-pilot-project-bolivia-sistemas-condominiales-de-agua-y-alcantarillado-costos-de-implementacion-del-modelo-proyecto-piloto-el-alto-bolivia</url_friendly_title>
        <new_url>2001/01/7054647/condominial-water-sewerage-systems-costs-implementation-model-economic-financial-evaluation-el-alto-pilot-project-bolivia-sistemas-condominiales-de-agua-y-alcantarillado-costos-de-implementacion-del-modelo-proyecto-piloto-el-alto-bolivia</new_url>
        <disclosure_date>2006-09-13T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/13/000160016_20060913172820/Rendered/INDEX/246530SPANISH0EFPPEA.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/13/000160016_20060913172820/Rendered/PDF/246530SPANISH0EFPPEA.pdf</pdfurl>
        <docdt>2001-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2006-09-13T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Condominial water and sewerage systems -
            costs of implementation of the model : an economic and
            financial evaluation of El Alto Pilot Project in Bolivia
        </repnme>
        <abstracts>
            The report undertakes the economic, and
            financial evaluation of El Alto Pilot Project (EAPP), aimed
            at transferring the condominial water, and sewerage system
            from Brazil to Bolivia, and testing its applicability in the
            context of private sector participation in service
            provision. Since 1998, the EAPP provided condominial water
            connections to households in eight neighborhoods of El Alto,
            and condominial sewerage connections in nine neighborhoods.
            However, according to recent statistics, sixty percent of
            these households live below the poverty line. The report
            questions the relevancy, beyond Bolivia, on the extent of
            the project results, arguing that the peculiar cultural,
            geographical, and social circumstances of El Alto, makes a
            difficult test for the condominial approach, where factors
            that limited its benefits, may not necessarily hamper its
            development in other contexts to the same degree. Such
            factors included the exceptionally low levels of household
            consumption, and experienced difficulties in inducing the
            community to switch to modern hygiene practices, for a
            variety of cultural reasons. While results of the EAPP
            evaluation should thus be specific to El Alto context, in
            qualitative terms, they are indicative of what can be
            achieved through this approach: innovative engineering
            design of networks; community participation; hygiene
            education; and micro-credit financing.
        </abstracts>
        <docna>
            Sistemas condominiales de agua y
            alcantarillado : costos de implementacion del modelo -
            Proyecto Piloto El Alto (Bolivia)
        </docna>
        <display_title>Sistemas de agua y alcantarillado
            de los condominios - Costos de implementación del modelo:
            Evaluación económica y financiera del Proyecto Piloto El
            Alto en Bolivia : Sistemas de condominios de agua y
            alcantarillado: Costos de implementación del modelo -
            Proyecto Piloto El Alto (Bolivia)</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2001/01/7054647/condominial-water-sewerage-systems-costs-implementation-model-economic-financial-evaluation-el-alto-pilot-project-bolivia-sistemas-condominiales-de-agua-y-alcantarillado-costos-de-implementacion-del-modelo-proyecto-piloto-el-alto-bolivia</listing_relative_url>
        <subtopic>Town Water Supply and Sanitation,Urban Water Supply and Sanitation,Water Supply and Sanitation Governance
            and Institutions,Sanitation and Sewerage</subtopic>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <teratopic>Water Supply and Sanitation</teratopic>
        <count>Bolivia</count>
        <authors>
            <author>Foster, Vivien [editor]</author>
        </authors>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>South America!$!80469</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>America!$!80450</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <entityids>
            <entityid>000160016_20060913172820</entityid>
        </entityids>
        <subsc>General water, sanitation and flood
            protection sector</subsc>
        <admreg>Latin America &amp; Caribbean,Latin America &amp; Caribbean</admreg>
        <colti>Water and Sanitation Program</colti>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Water Supply and Sanitation</historic_topic>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Project evaluation; Financial analysis;
            Economic evaluation; Water supply &amp; sanitation;
            Sewerage; Project design; Project evaluation &amp; review
            technique; Project failures; Pilot projects; Water
            consumption; Household consumption; Income levels; Absolute
            poverty; Socioeconomic constraints; Cultural factors;
            Qualitative analysis; Innovations; Engineering design;
            Community participation; Hygiene; Microcredits; Tariff
            structures; Cost-sharing; Concessionality
            Project evaluation; Financial analysis;
            Economic evaluation; Water supply &amp; sanitation;
            Sewerage; Project design; Project evaluation &amp; review
            technique; Project failures; Pilot projects; Water
            consumption; Household consumption; Income levels; Absolute
            poverty; Socioeconomic constraints; Cultural factors;
            Qualitative analysis; Innovations; Engineering design;
            Community participation; Hygiene; Microcredits; Tariff
            structures; Cost-sharing; Concessionality
        </keywd>
        <owner>PSI</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>South America</geo_region>
            <geo_region>America</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>24653</repnb>
        <alt_title>
            Sistemas condominiales de agua y
            alcantarillado : costos de implementacion del modelo -
            Proyecto Piloto El Alto (Bolivia)
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>City Development Strategies</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Urban Development</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Wastewater Collection and Transportation</ml:concept><ml:concept>Access to Basic Sanitation</ml:concept><ml:concept>On-site Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation Marketing</ml:concept><ml:concept>Sanitation Promotion</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Accountability (GPA)</ml:concept><ml:concept>Incentives for Good Government</ml:concept><ml:concept>National Governance</ml:concept><ml:concept>Town Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Water, Sanitation and Hygiene</ml:concept><ml:concept>Sewerage</ml:concept><ml:concept>Urban Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation</ml:concept><ml:concept>Governance</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Americas</ml:geo-region><ml:geo-region>Bolivia</ml:geo-region><ml:geo-region>Caribbean</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>