<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>SWP658&#13;
SPANISH&#13;
La Vivienda y las instituciones financieras&#13;
en los paises en desarrollo&#13;
Bertrand Renaud&#13;
;, '*  , ,-      s. nsDfitrm&#13;
*  .   .                      -.  f              ;   .   -.   .,&#13;
-            -                 .4  *       ;&#13;
.                       .     -   .       ,  .&#13;
.               ,  ,.   4&#13;
-~ ~ ~                . . . .  .&#13;
* .  ..   .4   . .   4     ,-    .  --  n -  4. . . . .&#13;
4                      '  .4            ..  4    4  ' 4   -;&#13;
.*        4  , .    ;   , ,X30.  * .         4   1  ;:&#13;
R,jj;t-                              t.l  - w;.. . * . .- .* i!,, iZ; ,4t 'J&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
M.okm&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
DOCUMENTO DE TRABAJO DEL PERSONAL&#13;
DEL BANCO MUNDIAL&#13;
Número 658S&#13;
La Vivienda y las instituciones financieras&#13;
en los paises en desarrollo&#13;
Bertrand Renaud&#13;
Banco Mundial&#13;
Washington, D.C., EE.UU.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Copyright (C 1984&#13;
Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento / BANCO MUNDIAL&#13;
1818 H Street, N.W.&#13;
Washington, D.C. 20433, EE.UU.&#13;
Reservados todos los derechos&#13;
Hecho en los Estados Unidos de América&#13;
Primera impresión: octubre de 1984&#13;
El documento de trabajo que aquí se presenta es publicado extraoficialmente por el&#13;
Banco Mundial. A fin de ofrecer los resultados de las investigaciones con la menor&#13;
demora posible, el material no se ha preparado de acuerdo con los procedimientos que&#13;
ordinariamente se siguen para un texto impreso, por lo que el Banco Mundial no asume&#13;
ninguna responsabilidad por los errores que pudiera contener. La publicación se facilita&#13;
a un precio nominal para sufragar parte del costo de producción y distribución.&#13;
Los puntos de vista e interpretaciones que figuran en este documento son los del&#13;
autor o autores del mismo y no deben atribuirse al Banco Mundial, a sus organismos&#13;
afiliados o a ninguna persona que actúe en su representación. Cualesquiera mapas que&#13;
aparezcan se han preparado expresamente para conveniencia de los lectores; las&#13;
denominaciones utilizadas y las fronteras señaladas no suponen ningún jucio por el&#13;
Banco Mundial y sus afiliadas acerca de la situación jurídica de un territorio ni tampoco&#13;
una ratificación o aceptación de dichas fronteras.&#13;
Toda la gama de las publicaciones del Banco Mundial se describe en el Catalog of&#13;
World Bank Publications (Catálogo de publicaciones del Banco Mundial): el programa&#13;
permanente de investigaciones del Banco se esboza en la publicación titulada World&#13;
Bank Research Program; Abstracts of Current Studies (Programa de investigaciones del&#13;
Banco Mundial: resumen de los estudios en curso). Ambos folletos se actualizan todos&#13;
los años; sus ediciones más recientes pueden obtenerse en forma gratuita dirigiéndose&#13;
a la Unidad de Distribución de Publicaciones del Banco Mundial en Washington o a&#13;
la Oficina de Europa del Banco, 66, avenue d'Iéna, 75116 París, Francia.&#13;
Bertrand Renaud es economista principal en el Banco Mundial.&#13;
La Biblioteca del Congreso de los Estados Unidos ha catalogado la edición en&#13;
inglés de esta publicación de la manera siguiente:&#13;
Renaud, Bertrand, 1939-&#13;
Housing and financial institutions in developing&#13;
countries.&#13;
(World Bank staff working papers ; no. 658)&#13;
Bibliography: p.&#13;
1. Housing--Developing countries--Finance. I. Title.&#13;
II. Series.&#13;
HD7391.R46     1984         332.7'22'091724          84-13174&#13;
ISBN 0-8213-0386-4&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
RESUMEN&#13;
Los análisis del fínanciamiento de la vivienda en los países en&#13;
desarrollo con frecuencia son limitados y fragmentarios. Como primera&#13;
medida para remediar esta tendencia hacia el tratamiento parcial, en este&#13;
documento se presenta un examen general de los diversos problemas que a&#13;
menudo surgen durante la creación y ampliación de los sistemas de finan-&#13;
ciamiento de la vivienda. El problema del financiamiento se define en&#13;
este documento como la necesidad de conciliar los tres objetivos parcial-&#13;
mente opuestos de capacidad de acceso de las unidades familiares a la&#13;
vivienda, viabilidad de las instituciones de financiamiento y movilización&#13;
de recursos para la ampliación del sector y de la economía nacional.&#13;
La dinámica del sector residencial en los países en desarrollo&#13;
suele conducir a una estructura de mercado de tres niveles: 1) un sector&#13;
privado "legal" de ingresos altos a medianos; 2) un sector público fuerte-&#13;
mente subvencionado, en su mayoría de ingresos medianos, Y 3) un amplio&#13;
sector privado "informal" de bajos ingresos en rápido crecimiento que está&#13;
lejos de ser desorganizado y conforma zonas residenciales que se constru-&#13;
yen con una alta densidad sín infraestructura o servicios comunitarios.&#13;
Si bien la producción anual del sector de la vivienda es muy significa-&#13;
tivo, las instituciones de financiamiento desempeñan una función limitada&#13;
- lii. -&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- iv -&#13;
y financian mucho menos de] 20&gt; de las inversiones anuales en vivienda en&#13;
la mayoría de los casos. Su alcance limitado se restringe principalmente&#13;
a los dos niveles más altos del mercado, en especial el segundo.&#13;
Si bien existen importantes restricciones no financieras en el&#13;
suministro de la vivienda, las instituciones de financiamiento deben&#13;
desempeZiar una función fundamental para estructurar el cuantioso volumen&#13;
anual de inversiones en el sector que tiene lugar sin ningún apoyo insti-&#13;
tucional. Pueden mejorar la movilización de recursos en forma financiera&#13;
debido a que la propiedad de la vivienda es la más alta prioridad en la&#13;
formación de bienes de la mayoría de las unidades familiares. En el&#13;
aspecto de la inversión, pueden ayudar a fomentar los objetivos sectoria-&#13;
les financiando los tipos más convenientes de proyectos y proporcionando&#13;
recursos en una escala suficientemente grande para la producción de infra-&#13;
estructura y servicios que las unidades familiares en el sector no estruc-&#13;
turado no pueden proporcionarse a sí mismas. El interrogante es cómo&#13;
avanzar de operaciones de financiamiento que efectúan grupos de parientes&#13;
y amigos una sola vez y que son típicas del sector no estructurado, hasta&#13;
llegar al financiamiento institucional de la vivienda.&#13;
Si existen necesidades financieras no satisfechas de gran enver-&#13;
gadura en el mercado de la vivienda, el crecimiento de las instituciones&#13;
de financiamiento está condicionado por el nivel de desarrollo de los&#13;
mercados de capital que están estrechamente asociados al nivel de desa-&#13;
rrollo de un país. En comparación con otros sectores, el financiamiento&#13;
de la vivienda presenta problemas específicos: en él participan familias&#13;
que requieren préstamos a largo plazo y no empresas sobre una base rota-&#13;
toria, lo que lleva a costos importantes de preparación de préstamos en&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
relación con todos los montos de éstos; requiere esfuerzos importantes de&#13;
intermediación puesto que se prevé que las instituciones de financiamiento&#13;
de la vivienda concederán préstamos a largo plazo aunque obtienen emprés-&#13;
titos a corto plazo; además, debido a esta extensa intermediación en&#13;
cuanto a los vencimientos, el financiamiento de la vivienda es extremada-&#13;
mente serLsible a los ambientes inflacionarios. El defecto más importante&#13;
de las instituciones de financiamiento de la vivienda que actualmente se&#13;
limitan a atender el segundo nivel del mercado de la vivienda es su capa-&#13;
cidad limitada para movilizar recursos en forma eficaz. En especial, los&#13;
intermediarios financieros del sector público con mucha frecuencia funcio-&#13;
nan como simples fondos de desarrollo que asignan recursos públicos movi-&#13;
lizados en otros sectores.&#13;
Incluso si es posible ofrecer un diagnóstico generalizado del&#13;
problema del financiamiento de la vivienda en los países en desarrollo, no&#13;
es evidente que haya un solo modelo para la creación y ampliación de los&#13;
sistemas de financiamiento de la vivienda. Los planes para la racionali-&#13;
zación de este sector dependen de las prioridades nacionales respecto al&#13;
desarrollo financiero general, que incluye políticas macroeconómicas,&#13;
prioridades en la asignación y precios de los recursos financieros y pre-&#13;
ferencias nacionales en cuanto al fortalecimiento institucional. Lo que&#13;
debe tenerse claramente presente es que los gobiernos de los países en&#13;
desarrollo tienen que desempeñar dos funciones diferentes en relación con&#13;
el financiamiento de la vivienda. La primera es fomentar las innovaciones&#13;
financieras que tiendan a proporcionar financiamiento de la vivienda a las&#13;
familias sobre una base económicamente viable. Esto debe aumentar el&#13;
campo de acción de las instituciones hasta llegar al grupo de ingresos más&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
altos de] sector no estructurado, en especial de las unidades familiares&#13;
de trabajadores independientes. El segundo objetivo consiste en elaborar&#13;
programas específicos para los hogares de bajos ingresos que aún podrian&#13;
aspirar a cierta forma de propiedad de la vivienda si estos programas se&#13;
centran principalmente en la infraestructura y los servicios urbanos.&#13;
Esta segunda función trasciende el financiamiento de la vivienda propia-&#13;
mente tal y se superpone al tema más amplio del financiamiento del desa-&#13;
rrollo urbano.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Indice&#13;
Página&#13;
INTRODUCCION                                                  1&#13;
A. ¿En qué consiste el problema del financiamiento&#13;
de la vivienda?                                           1&#13;
B. El contexto actual del desarrollo del financiamiento&#13;
de la vivienda                                            4&#13;
C.  La organización del análisis                              6&#13;
LA ECONOMIA URBANA, EL SECTOR RESIDENCIAL Y EL&#13;
FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA                                10&#13;
LA DINAMICA DE LOS MERCADOS DE LA VIVIENDA EN LOS&#13;
PAISES EN DESARROLLO Y LA CONTRIBUCION DE LAS&#13;
INSTITUCIONES FINANCIERAS                                    14&#13;
A.  Introducción                                             14&#13;
B.  La estructura de tres niveles de los mercados de&#13;
la vivienda de los países en desarrollo                  15&#13;
C.  Ilustraciones:   Túnez y otros países                    16&#13;
1.  El mercado de la vivienda en Túnez                   16&#13;
2. El alcance limitado de las instituciones&#13;
financieras en otros países                          21&#13;
D. Inversiones progresivas en vivienda en el sector&#13;
informal                                                 25&#13;
1. Cuestiones de política planteadas por el&#13;
sector no estructurado                               25&#13;
2. Las inversiones progresivas en vivienda en&#13;
el sector no estructurado                            25&#13;
3. Restricciones no financieras en el suministro&#13;
de vivienda                                          28&#13;
E. Las repercusiones de la estructura de los mercados&#13;
de los países en desarrollo en el financiamiento&#13;
de la vivienda                                           29&#13;
1. Los beneficios múltiples del financiamiento&#13;
institucional de la vivienda                         30&#13;
2.  Las repercusiones de política                        31&#13;
3. El financiamiento de la vivienda de bajos&#13;
ingresos                                             33&#13;
- vi -&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
'- Vii -&#13;
IV.   LAS INSTITUCIONES DE FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA Y&#13;
LOS MERCADOS DE CAPITALES                                    38&#13;
A.  Introducción                                              38&#13;
B. El nivel de desarrollo económico y el suministro&#13;
de recursos financieros                                  39&#13;
C. La movilización de recursos y las restricciones en&#13;
el financiamiento de la vivienda                         45&#13;
1.  El ingreso y el ahorro familiar                      48&#13;
a. El nivel y la distribución del ingreso y&#13;
el ahorro familiar                               48&#13;
b. Las oportunidades de ser propietario y la&#13;
reacción frente al ahorro                        50&#13;
c. Las condiciones de empleo y la estabilidad&#13;
del ingreso familiar                             54&#13;
2.  La movilización de recursos y las políticas&#13;
relativas a la vivienda                              56&#13;
3. Los beneficios de los tipos positivos reales&#13;
de interés                                           59&#13;
D.  Algunas repercusiones de política                        64&#13;
V.   EL ESTABLECIMIENTO Y FOMENTO DE UN SISTEMA DE&#13;
FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA                                67&#13;
A.  Introducción                                             67&#13;
B. El financiamiento de la vivienda en comparación&#13;
con otros sectores                                       68&#13;
C. Estructuras y funciones optativas de los sistemas&#13;
de financiamiento de la vivienda                         69&#13;
1. Algunos factores determinantes de la estructura&#13;
institucional                                        69&#13;
2.  Cuatro perfiles de países                            75&#13;
3.  Las funciones del sistema de financiamiento&#13;
de la vivienda                                       78&#13;
VI.   VISION CONSOLIDADA DE LOS PROBLEMAS Y POLITICAS DE&#13;
FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA                                80&#13;
A. El efecto de las políticas visto a través de los&#13;
estados financieros                                      80&#13;
B. Fuentes de fondos: los problemas de la movilización&#13;
de recursos                                              85&#13;
1.  Principales problemas de los planes voluntarios      85&#13;
a.  Tipos reales de interés                          85&#13;
b. La inflación y la indización ("corrección&#13;
monetaria")                                      86&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
c.  Los planes de ahorro contractual                 88&#13;
d.  Depósitos de instituciones y empresas             90&#13;
e. El establecimiento de sucursales y la&#13;
calidad de los servicios financieros             91&#13;
2.  Los problemas de los planes de ahorro obligatorio     92&#13;
a.  Los planes que se imponen a las personas          93&#13;
b.  Los planes obligatorios de las empresas           97&#13;
c. Reglamentaciones impuestas a las&#13;
instituciones financieras                        98&#13;
3. Las transferencias gubernamentales destinadas&#13;
a la vivienda                                         99&#13;
a.  Los empréstitos del Banco Central                100&#13;
b. Las subvenciones explícitas: asignaciones&#13;
presupuestarias a la vivienda                   101&#13;
c.  Las subvenciones implícitas:   exenciones&#13;
y gastos tributarios                            101&#13;
F.  Utilización de fondos                                    102&#13;
1.  Préstamos corrientes                                 102&#13;
2. Las inversiones de capital en empresas&#13;
subsidiarias y en otras instituciones                105&#13;
VII.   CONCLUSIONES                                                 107&#13;
A.  Estrategias apropiadas de financiamiento de&#13;
la vivienda                                             107&#13;
B.  Factores fundamentales para el crecimiento de los&#13;
sistemas de financiamiento de la vivienda                109&#13;
1. El ambiente de políticas y la función&#13;
reguladora de los gobiernos                         109&#13;
2. El nivel de ingresos y las oportunidades&#13;
de desarrollo                                        113&#13;
3.  El fomento de las instituciones apropiadas           114&#13;
4. El carácter específico de las necesidades de&#13;
vivienda de los grupos de bajos ingresos             115&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
I. INTRODUCCION&#13;
A.   ¿En qué consiste el problema del financiamiento de la vívienda?&#13;
Hay más de una sola manera de examinar el financiamiento de la&#13;
vivienda y, de acuerdo con el punto de vista elegido, se dan respuestas&#13;
muy diferentes al interrogante sobre cuál es el problema en esta materia.&#13;
Desde el punto de vista de una unidad familiar, el problema radica en la&#13;
posibilidad de obtener un préstamo en condiciones que estén a su alcance.&#13;
Para los funcionarios de los ministerios de la vivienda, la dificultad&#13;
está en la falta de recursos para llevar a cabo programas de vivienda&#13;
pública. Desde la perspectiva de los ministerios de hacienda y los bancos&#13;
centrales, el problema consiste en evitar la inestabilidad económica y&#13;
mantener la confianza en el sistema financiero. Los organismos de&#13;
planificación nacional están interesados en la contribución que el&#13;
financiamiento de la vivienda puede efectuar a la movilización de recursos&#13;
y su eficaz utilización. Para el gerente de un banco de vivienda, el&#13;
problema consiste en cómo ampliar el alcance de los servicios financieros&#13;
y al mismo tiempo mantener una institución viable. Para un analista de&#13;
mercados de capitales, tiene que ver con la aceptación de depósitos a&#13;
corto plazo y la concesión de préstamos a largo plazo en un ambiente&#13;
inflacionario. En los organismos internacionales que tienen el mandato de&#13;
otorgar préstamos que lleguen al 501 más bajo de la escala de dístribución&#13;
de ingresos familiares, el problema consiste en preparar programas&#13;
financieros sostenibles con destino a la vívienda de los grupos de bajos&#13;
íngresos. Para examinar cómo se relacionan estas diversas definiciones,&#13;
es necesario considerar las instituciones de financiamiento de la vivienda&#13;
en su función de intermediarios financieros.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
El hecho de centrar la atención en las instituciones financieras&#13;
tiene repercusiones inmediatas. En primer lugar, como su nombre lo&#13;
indica, los intermediarios financieros constituyen el punto de contacto&#13;
entre el mercado de la vivienda por una parte y los mercados de capitales&#13;
por otra. Esto no es tan trivial como puede parecer, si se considera que&#13;
uno de los problemas recurrentes de los debates de política pública y, por&#13;
consiguiente, de las actividades programáticas, es que a menudo se pasan&#13;
por alto las condiciones en uno u otro de estos dos mercados.&#13;
Aún es muy corriente leer un "estudio del sector del financiamiento&#13;
de la vivienda" en que se detallan las instituciones financieras que&#13;
funcionan en un país, pero se da muy poca o ninguna información acerca de&#13;
los tipos de unidades familiares que se atienden, y tampoco la función&#13;
exacta del financiamiento institucional en el suministro total de&#13;
viviendas del país. A la inversa, muchos "estudios sectoriales de la&#13;
vivienda en los países en desarrollo" se refieren a la estructura y el&#13;
comportamiento del mercado habitacional y tienden a tratar los problemas&#13;
de las instituciones financieras de manera limitada y superficial, si es&#13;
que lo hacen.&#13;
La mayoría de los exámenes del sector de la vivienda en los países en&#13;
desarrollo se preocupan básicamente del desequilibrio entre el aumento del&#13;
número de hogares y el número y tipo de unidades habitacionales que se&#13;
producen anualmente. El examen de los problemas financieros se centra en&#13;
la capacidad económica y las dificultades que enfrentan las familias para&#13;
lograr la propiedad de sus viviendas. Tienden a omitir los problemas&#13;
institucionales en lo referente al suministro de servicios financieros y&#13;
las restricciones que impone el nivel de desarrollo de los mercados&#13;
nacionales de capital en el tipo de financiamiento institucional que puede&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-3-&#13;
obtenerse. A menudo, lo que consideran el análisis del financiamiento de&#13;
la vivienda se limíta a la preparación de las técnicas financieras que&#13;
podrían poner al alcance de los beneficiarios los proyectos&#13;
habitacionales, que básicamente consisten en disminuir los tipos de&#13;
interés, alargar los vencimientos de las hipotecas, utilizar pagos&#13;
graduados, aumentar la base de capital a través de diversas subvenciones o&#13;
subvenciones cruzadas, disminuir el costo de las viviendas mediante la&#13;
reducción de las normas, o una combinación de todas estas modalidades. El&#13;
interés en el sistema general de financiamiento de la vivienda se limita a&#13;
menudo a la cuestión de cuántos más recursos pueden facilitarse para la&#13;
vivienda de los grupos de bajos ingresos. Uno de los mejores tratamientos&#13;
de este enfoque limitado se encuentra en el libro de N. O. Jorgenson.&#13;
Desde una perspectiva de política, los gobiernos de los países en&#13;
desarrollo tienen dos responsabilidades distintas. La primera es la&#13;
responsabilidad reguladora de fomentar el desarrollo de las instituciones&#13;
habitacionales viables y de mantener la confianza en el sistema bancario.&#13;
La segunda es satisfacer adecuadamente las necesidades de la vasta mayoría&#13;
de las familias de bajos ingresos, y en particular encontrar medios de&#13;
financiar sus necesidades habitacionales. Un examen general del&#13;
financiamiento de la vivienda en los países en desarrollo no puede&#13;
limitarse a los grupos de bajos ingresos, sino que debe también considerar&#13;
los problemas de crear intermediarios financieros eficaces. La&#13;
preocupación exclusiva en los beneficiarios de las unidades familiares&#13;
deja completamente sin tocar la cuestión de las limitaciones con que&#13;
tropiezan las instituciones financieras, que podrían explicar por qué los&#13;
prestamistas en la esfera de la vivienda no están proporcionando los tipos&#13;
de préstamos que los elaboradores de política indican que deberían&#13;
suministrar.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 4 -&#13;
En este documento, el problema del financiamiento de la vivienda se&#13;
define como la necesidad de conciliar tres objetivos parcialmente&#13;
opuestos: la capacidad financiera de las familias, la viabilidad de las&#13;
instituciones de financiamiento y la movilización de recursos para la&#13;
ampliación del sector y de la economía nacional.&#13;
B.   El contexto actual del desarrollo del financiamiento de la vivienda&#13;
Los países tanto en desarrollo como desarrollados actualmente&#13;
atraviesan por condiciones económicas extremadamente dífíciles. Tras las&#13;
dos sacudidas consecutivas provocadas por el aumento del precio del&#13;
petróleo en 1974 y 1979, muchos países han venido experimentando una&#13;
combinación nociva de inflación (a menudo muy alta), crecientes costos de&#13;
energía, lento crecimiento de los mercados de exportación --el volumen del&#13;
comercio mundial efectivamente ha disminuido por primera vez en muchos&#13;
años-- deterioro de la relación de intercambio, elevados déficit en cuenta&#13;
corriente y amortizaciones de la deuda que en ocasiones ascienden a la&#13;
mitad de los ingresos de exportación. En previsión de un extenso período&#13;
de escasos recursos de capital, reviste suma importancia disponer de&#13;
estrategias eficaces de inversión y un marco práctico para lograr progreso&#13;
interno. La eficiente planificación y las reformas institucionales&#13;
tendientes a utilizar los recursos internos más eficazmente son&#13;
importantes para el sector de la vivienda que a menudo debe competir con&#13;
otros sectores como la agricultura y la industria que reciben mayor&#13;
prioridad de los gobiernos. La posibilidad de inducir la movilización de&#13;
ahorros reales netos a través del fomento de la propiedad de la vivienda&#13;
puede ser una razón adicional para alentar el crecimiento de los sistemas&#13;
de financiamiento de la vivienda, aunque sigue siendo un problema sin&#13;
resolver entre los economistas. Es verdad que en cualquier momento dado&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-5-&#13;
los ahorros financieros globales son fijos y que el estímulo del&#13;
financiamiento de la vivienda llevará principalmente a desplazar recursos&#13;
de otros sectores a la vivienda. Pero en el transcurso del tiempo, un&#13;
sistema dinámico de financiamiento habitacional puede mejorar&#13;
significativamente el nivel de ahorros del sector formado por las familias.&#13;
A pesar de un ambiente económico más difícil, la población urbana de&#13;
los países en desarrollo continuará aumentando a tasas muy altas en los&#13;
próximos 20 años. Debido a que gran parte de las actividades económicas&#13;
más dinámicas tiene lugar en las ciudades, es necesario un ambiente urbano&#13;
eficiente para mejorar la posición competitiva internacional de un país y&#13;
también su economía interna. Como parte de un financiamiento más eficaz&#13;
del desarrollo urbano, es importante que se establezca un sistema fuerte y&#13;
flexible de financiamiento de la vivienda que sea capaz de satisfacer las&#13;
crecientes necesidades de la economía urbana por varias razones&#13;
coincidentes:&#13;
a)   Las inversiones en vivienda están directamente relacionadas con&#13;
las inversiones en infraestructura urbana, la eficiencia interna y la&#13;
productividad de las cíudades;&#13;
b)   En la mayoría de los países en desarrollo, una proporción muy&#13;
elevada de las inversiones en vivienda se realiza gracias a la iniciativa&#13;
privada sin el apoyo de instituciones financieras eficaces y activas. Las&#13;
instituciones existentes característicamente atienden a una minoría de las&#13;
unidades familiares a un alto costo y con resultados limitados. El&#13;
financiamiento informal de la vivienda por lo general lleva a déficit&#13;
importantes entre la construcción misma de la vivienda y la&#13;
infraestructura urbana complementaria necesaria, con grave perjuicio para&#13;
el desarrollo urbano;&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
c)   La satisfacción de las necesidades habitacionales de una amplia&#13;
fuerza laboral de bajos ingresos requerirá esfuerzos sostenidos e&#13;
instituciones más sólidas;&#13;
d)   La naturaleza fragmentada de los servicios de financiamiento de&#13;
la vivienda que se pueden obtener en el sector no estructurado y el&#13;
limitado alcance y eficacia de las actuales instituciones financieras&#13;
reguladas reducen la movilización del ahorro interno en forma de activos&#13;
financieros de la mayor parte del sector de la economía constituido por&#13;
los hogares.&#13;
e)   Para mejorar el potencial de los sistemas de financiamiento de&#13;
la vivienda, los países en desarrollo requieren tener una comprensión más&#13;
clara de las diversas alternativas a que tienen acceso tanto en términos&#13;
de instituciones viables como de eficaces innovaciones técnicas. Sus&#13;
planes de desarrollo en cuanto a un sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda no pueden prescindir de las limitaciones que afectan a todo el&#13;
sector financiero o de las relacionadas con el funcionamiento del mercado&#13;
habitacional.&#13;
C.   La organización del análisis&#13;
Toda vez que los ingresos familiares son bajos y el crecimiento&#13;
demográfico es muy rápido, las condiciones habitacionales en los países en&#13;
desarrollo son muy deficientes, en especial en las grandes ciudades donde&#13;
son corrientes las tasas de crecimiento anual de la población de entre 6%&#13;
y 91. Por lo general, es en el sector habitacional de la economía donde&#13;
hay inversiones de más envergadura que característicamente varían entre el&#13;
15% y el 25% de la inversión anual total. Por contraste, la proporción&#13;
del financiamiento institucional en esas inversiones --el nivel de&#13;
intermediación financiera-- es sorprendentemente baja.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-7-&#13;
El financiamiento de la producción de viviendas en los países en&#13;
desarrollo es a menudo difícil debido a restricciones tales como sistemas&#13;
inadecuados de registro de terrenos o leyes inapropiadas de utilización de&#13;
los mismos, como también normas ineficientes de planificación e ingeniería&#13;
que se imponen a los constructores privados y a los organismos públicos&#13;
por igual. Estas restricciones limitan las inversiones en terrenos&#13;
urbanizados y en vivienda, no obstante precios comparativamente altos y&#13;
una fuerte demanda. La falta de un mejor sistema de instituciones&#13;
financieras constituye otra seria limitación del sector.&#13;
En consecuencia, antes de analizar el desarrollo de las instituciones&#13;
de financiamiento de la vivienda es útil examinar la funcíón de la&#13;
economía urbana y estudiar el lugar que ocupa el sector habitacional y el&#13;
financiamiento de la vivienda. En el Capítulo II se señala brevemente que&#13;
en la mayoría de los países en desarrollo, incluso en los más pobres, la&#13;
economía urbana es actualmente la fuente dominante de producción nacional&#13;
de viviendas. Incluso con poblaciones agrícolas grandes y condiciones&#13;
habitacionales rurales que a menudo son extremadamente deficientes, el&#13;
problema de la vivienda es en gran parte de carácter urbano en razón de&#13;
los problemas ambientales y sociales generados por la rápida concentración&#13;
en las ciudades de poblaciones en su mayoría pobres.&#13;
El próximo capítulo tiene dos objetivos principales. En primer&#13;
lugar, se ilustra en forma cuantificada la estructura del mercado&#13;
habitacional de un país en desarrollo y la importancia relativa de los&#13;
aspectos jurídicos y no regulados del mercado habitacional en esos&#13;
países. El segundo objetivo consiste en explicar la dinámica típica de&#13;
las inversiones en vivienda de una gran mayoría de hogares en la forma que&#13;
han venido a comprenderse en los últimos diez años. Este capítulo en&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-8-&#13;
particular puede ser insólito en un examen del financiamiento de la&#13;
vivienda, pero cabe esperar que la presentación de la dinámica del mercado&#13;
habitacional en los países en desarrollo generará diferentes perspectivas&#13;
acerca de la intermediación financiera de la vivienda y el significado que&#13;
tienen en los países en desarrollo los seis servicios que los&#13;
intermediarios financieros deben proporcionar en forma típica al sector&#13;
habitacional: la disminución del riesgo a través de la diversificación,&#13;
la intermediación en cuanto a los vencimientos, la reducción del costo de&#13;
contratación, la producción de información, la administración de los&#13;
sistemas de pago y el suministro de seguros. En el Capítulo III se&#13;
plantea la cuestión de si los servicios financieros que muchas&#13;
instituciones de financiamiento habitacional intentan proporcionar se&#13;
adaptan adecuadamente a las necesidades económicas efectivas de la mayoría&#13;
de los hogares, en especial en vista de la naturaleza progresiva de las&#13;
inversiones en vivienda que se observa en el vasto sector no regulado de&#13;
la vivienda.&#13;
El Capítulo IV puede considerarse más convencional dado que selala&#13;
los factores determinantes del nivel general de desarrollo financiero y el&#13;
posible crecimiento de las instituciones de financiamiento habitacional.&#13;
En él se destacan tres puntos principales: el primero, que hay&#13;
importantes distinciones entre el nivel de inversiones físicas realizadas&#13;
y el nivel de ahorro financiero. En segundo lugar, en contraste con los&#13;
sectores gubernamentales y comerciales, el sector habitacional es un&#13;
ahorrante neto sistemático en la economía, y la vivienda es la prioridad&#13;
de inversión de casi todas las familias. En tercer término, no hay una&#13;
relación estrecha entre el nivel de desarrollo financiero y el ingreso&#13;
real per cápita de un país debido a que el crecimiento de las&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-9-&#13;
instituciones financieras puede ser afectado profundamente por los&#13;
intentos del gobierno de orientar el crédito, forzar arbitrariamente tipos&#13;
bajos de interés y evitar la responsabilidad fiscal a través del&#13;
financiamiento por medio de la inflación.&#13;
El Capítulo V se centra en el desarrollo de un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda y en lo que lo diferencia del financiamiento&#13;
de otros sectores, como la industria o la agricultura. Se ilustra la&#13;
variedad de sistemas que pueden encontrarse en los países en desarrollo,&#13;
lo que produce un continuo debate acerca de los méritos de un sistema de&#13;
financiamiento habitacional especializado frente a otro no especializado.&#13;
A fin de aclarar este debate, se propone una lista de las funciones que&#13;
deben cumplir los sistemas de financiamiento de la vivienda.&#13;
En el Capítulo VI se examina la diversidad, a veces confusa, de&#13;
cuestiones de política de financiamiento de la vivienda en los países en&#13;
desarrollo. Una manera natural de presentar estos problemas de política&#13;
institucional consiste evidentemente en depender del formato de los&#13;
estados financieros (en especial balances y estados de ingresos y gastos)&#13;
debido a que todas estas políticas influyen en los activos, los pasivos y&#13;
la rentabilidad de las instituciones de financiamiento de la vivienda.&#13;
En el último capítulo se examinan los factores fundamentales que&#13;
influyen en el desarrollo de los sistemas de financiamiento habitacional y&#13;
se sugieren posibles orientaciones que son necesarias para comprender&#13;
mejor la manera de elevar el nivel de la intermediación financiera en el&#13;
sector de la vivienda y abordar los problemas específicos de&#13;
financiamiento de las familias de bajos ingresos.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 10 -&#13;
II. LA ECONOMIA URBANA, EL SECTOR RESIDENCIAL&#13;
Y EL FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA&#13;
La economía urbana es una parte fundamental de la economía nacional.&#13;
Las actividades económicas más importantes tienen lugar en los centros&#13;
urbanos, las innovaciones están difundidas y las corrientes de bienes y&#13;
servicios circulan a través de la red de ciudades; por consiguiente, la&#13;
eficiencia de éstas es vital para la posición competitiva de un país.&#13;
Incluso en países de ingresos bajos como la India, donde sólo el 24% de la&#13;
población es urbano y cerca del 76% de la fuerza laboral se dedica a la&#13;
agricultura, más del 60% del PIB se origina fuera de la agricultura.&#13;
La economía de una ciudad dada puede consíderarse convenientemente&#13;
dividida en dos componentes principales: su base económica y el sector de&#13;
la vivienda. La base económica consiste en todas las empresas comerciales&#13;
(grandes y pequeñas) que generan ingresos para los habitantes de las&#13;
ciudades. Algunas están orientadas a las exportaciones, otras producen&#13;
bienes intermedios para estas empresas de exportación o atienden las&#13;
necesidades de los residentes locales. En especial, las empresas de&#13;
construcción y de servicios públicos y las firmas de servicios tienen una&#13;
doble función: proporcionan la infraestructura a las empresas comerciales&#13;
y la vivienda y los servicios que requieren los habitantes urbanos.&#13;
El suministro de infraestructura de mano de obra tanto para la base&#13;
económica como para el sector habitacional de una ciudad tiene un efecto&#13;
importante en la composición competitiva de ésta. Por ejemplo, la&#13;
infraestructura inadecuada, los sistemas ineficientes de transporte urbano&#13;
y terminales interregionales, las redes viales deficientemente diseñadas,&#13;
la falta de instalaciones de agua y alcantarillado, los servicios públicos&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
no confiables, todo esto limita el potencial de crecimiento de las&#13;
empresas a las que imponen serios gastos. Además, la gran mayoría de las&#13;
empresas comerciales, incluso de las firmas manufactureras, numérica y&#13;
también económicamente no puede aislarse de estos problemas instalándose&#13;
en zonas industriales.&#13;
Debido a que ocasionalmente hay malos entendidos en el análisis de&#13;
los problemas financieros urbanos de los países en desarrollo, debe quedar&#13;
claro que el financiamiento de la vivienda en este examen se limita al&#13;
financiamiento del sector habitacional y no comprende la amplia variedad&#13;
de problemas que surgen en el financiamiento de todos los aspectos del&#13;
desarrollo urbano. La prioridad dada en este documento al sector&#13;
habitacional comprende el financiamiento de terrenos, la infraestructura y&#13;
la vivienda, y refleja la necesidad de mejorar el diseño y la ejecución de&#13;
las operaciones urbanas a fin de satisfacer el rápido aumento de las&#13;
necesidades de vivienda de la mayoría de los hogares de bajos ingresos en&#13;
los países en desarrollo. Por lo tanto, el interrogante es de qué manera&#13;
es posible mejorar la forma como las unidades familiares pueden financiar&#13;
sus propias necesidades urbanas.&#13;
Por contraste, la totalidad de las necesidades de desarrollo urbano&#13;
incluyen, además del sector de la vivienda, el empleo y la industria, las&#13;
oficínas, los centros de comercio, el transporte, los servicios sociales y&#13;
de salud y otros servicios locales que incluyen los orientados al tiempo&#13;
libre y la recreación. Estas necesidades de inversiones urbanas no&#13;
habitacionales suelen comprender diferentes arreglos financieros y métodos&#13;
de recuperación de costos. Para expresarlo de otra manera, si la&#13;
infraestructura urbana primaria se relaciona con las necesidades de toda&#13;
la ciudad (por ejemplo, embalses de agua y cañerías matrices), la&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 12 -&#13;
infraestructura secundaria con las inversiones a nivel de distrito y la&#13;
terciaria con las instalaciones comunitarias y las conexiones en las&#13;
viviendas, el sector habitacional es o podría ser directamente responsable&#13;
de las inversiones terciarias y podría compartir el costo de la&#13;
infraestructura urbana secundaria y primaria con los usuarios comerciales&#13;
e industriales de los servicios urbanos. La multiplicidad y complejidad&#13;
de los arreglos financieros entre el gobierno local y el central, el&#13;
sector público y el privado, los recursos que entran en juego y el período&#13;
de planificación mucho mayor que generalmente se requiere han llevado a&#13;
una variedad de arreglos financieros para las inversiones no&#13;
habitacionales que merecen tratarse en forma separada.&#13;
Una contabilidad general del total de las inversiones urbanas tal&#13;
como se definen antes ha demostrado ser no viable dado que gran parte se&#13;
registra más fácilmente bajo el rubro de actívidades del sector industrial&#13;
o se engloba junto con otras cuentas en los programas de inversión del&#13;
gobierno. Por otra parte, en las cuentas nacionales efectivamente se&#13;
registran inversiones brutas en construcción de viviendas con exclusión de&#13;
los terrenos, que constituyen un bien no depreciable, y parte o todas las&#13;
inversiones en servicios fuera del emplazamiento que figuran bajo "otras&#13;
construcciones" o bajo inversiones en capital social fijo en las cuentas&#13;
nacionales. Hay una relación no lineal entre la participación de la&#13;
vivienda en el PNB y el nivel de ingresos de un país, siendo la escala de&#13;
cerca de 1,5% del PNB en los niveles más bajos de desarrollo hasta un&#13;
máximo de alrededor del 7% en algunos países de ingresos medianos y altos&#13;
que experimentan una rápida urbanización. Debido a los componentes&#13;
importantes de infraestructura y de tierras que están ausentes de estas&#13;
estimaciones, los recursos financieros que precisa el sector residencial&#13;
se consideran muy importantes.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 13 -&#13;
De este modo, el financiamiento de la vivienda se relaciona&#13;
directamente con el sector habitacional e indirectamente con el suministro&#13;
de la infraestructura complementaria de la comunidad y de toda la ciudad&#13;
que cada familia no puede proporcionarse a sí misma. Pero la función del&#13;
sistema de financiamiento habitacional no se detiene en el suministro de&#13;
vivienda, ya que también es muy importante para la movilización del ahorro&#13;
nacional. En la mayoría de los países en desarrollo, las unidades&#13;
familiares proporcionan entre el 40% y el 60% de este ahorro, y el resto&#13;
proviene de las empresas comerciales o del sector público (véase Bhatt y&#13;
Meerman, 1978). Siendo la vivienda una de las primeras prioridades de las&#13;
unidades familiares y la razón principal para el ahorro, el sector del&#13;
financiamiento habitacional puede y debe desempeñar una función&#13;
fundamental en la movilización de los recursos familiares. Una parte de&#13;
estos ahorros puede utilizarse para la producción inmediata de nueva&#13;
infraestructura urbana dado que los terrenos urbanizados constituyen el&#13;
estrangulamiento crítico para aumentar la vivienda, y el saldo para&#13;
ampliar la base directamente productiva de la economía, ofreciendo de esta&#13;
manera empleo a las poblaciones urbanas y rurales.&#13;
Los sistemas de financiamiento de la vivienda en los países en&#13;
desarrollo son muy deficientes en la cobertura de las poblaciones que&#13;
atienden y en la calidad de los servicios que prestan. Como bancos, a&#13;
menudo no cumplen las tres funciones principales orientadas a la inversión&#13;
en el sector de la vivienda que son las siguientes: 1) mejorar la&#13;
disciplina financiera en el sector y utilizar más eficazmente los&#13;
recursos, 2) estimular la tecnología efíciente y la planificación&#13;
apropiada, facilitando recursos a los proveedores innovadores, y&#13;
3) movilizar el ahorro familiar en forma financiera, en oposición al&#13;
ahorro en joyas, terrenos o bienes raíces.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 14 -&#13;
III. LA DINAMICA DE LOS MERCADOS DE LA VIVIENDA EN LOS PAISES&#13;
EN DESARROLLO Y LA CONTRIBUCION DE LAS INSTITUCIONES FINANCIERAS&#13;
A.   Introducción&#13;
Siendo la vivienda uno de los principales sectores de la economía,&#13;
los problemas específicos de su financiamiento no pueden comprenderse sin&#13;
primero examinar lo que se ha aprendido sobre los mercados habitacionales&#13;
en los países en desarrollo. Dado que el interés de muchas políticas&#13;
nacionales en materia de vivienda y de organismos crediticios&#13;
multilaterales y bilaterales se ha centrado en los problemas de los grupos&#13;
de bajos ingresos, se ha progresado considerablemente en la comprensión de&#13;
estos mercados en los países en desarrollo. Se ha llegado a entender que&#13;
el examen de los servicios financieros existentes no era necesariamente&#13;
productivo porque estos servicios a menudo atienden sólo a un grupo muy&#13;
pequeño del mercado habitacional. En muchos países en desarrollo, el&#13;
hecho de analizar solamente las instituciones financieras establecidas es&#13;
muy semejante a mirar los lugares donde la luz es más brillante sin&#13;
percibir la zona vasta, pero más obscura, donde verdaderamente se realiza&#13;
la mayor parte de las inversiones en vivienda. Por consiguiente, deben&#13;
plantearse tres preguntas: ¿Cuál es la estructura típica de los mercados&#13;
de la vivienda en los países en desarrollo? ¿Cuánto sabemos acerca de las&#13;
inversiones progresivas en vivienda en el sector no estructurado? ¿Cuáles&#13;
son las repercusiones de la dinámica observada en los mercados de la&#13;
vivienda de los países en desarrollo, en especial en lo referente al&#13;
financiamiento de la vivienda para los hogares de bajos ingresos, que&#13;
constituye un sector prioritario de las políticas públicas?&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 15 -&#13;
B.   La estructura de tres niveles de los mercados de la vivienda de los&#13;
países en desarrollo&#13;
La dinámica del sector habitacional en los países en desarrollo&#13;
conduce a un mercado de tres niveles 1/. En primer término, en el extremo&#13;
superior de la escala de ingresos tenemos unidades familiares que pueden&#13;
pagar vivienda de alta calidad en barrios completamente urbanizados de&#13;
baja densidad que constituyen una gran proporción de los terrenos&#13;
residenciales de las ciudades. Las necesidades financieras de estos&#13;
grupos se satisfacen ya sea mediante instituciones especializadas de&#13;
financiamiento de la vivienda o por otros medios, dado que sus recursos&#13;
son apreciables. En segundo lugar, hay un sector relativamente limitado&#13;
de hogares de ingresos medianos que son los principales usuarios de las&#13;
instituciones especializadas de financiamiento de la vivienda, en especial&#13;
las públicas. Este grupo es el mayor beneficiario de las subvenciones&#13;
públicas y está compuesto predominantemente por funcionarios públicos o&#13;
asalariados que trabajan para empresas privadas de envergadura e&#13;
instituciones del sector público. El tercer grupo numéricamente mayor&#13;
está formado por familias de ingresos bajos cuyas viviendas son&#13;
proporcionadas por el sector privado a menudo de manera ilegal y&#13;
clandestina en el sentido de que se prescinde de las leyes relativas a&#13;
urbanización y construcción, o se pasan por alto por una variedad de&#13;
1/   Evidentemente, existe la segmentación adicional del mercado de estas&#13;
tres categorías y debe utilizarse para la planificación detallada.&#13;
Véase, por ejemplo, el concepto de asignación de diversos tipos de&#13;
unidades habitacionales entre diferentes grupos de ingresos en Paul&#13;
Strassmann (1982).&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 16 -&#13;
razones. El resultado neto es que en los países en desarrollo sólo una&#13;
parte muy pequeña de las inversiones anuales en vivienda son financiadas&#13;
por las instituciones establecidas.&#13;
C.   Ilustraciones:   Túnez y otros países&#13;
Teniendo presente que hay variaciones cuantitativas importantes de un&#13;
país a otro según el nivel de ingresos y, la estructura de los mercados de&#13;
capital y las políticas financieras, puede comprenderse mejor la&#13;
estructura típica de la vivienda de un país en desarrollo examinando un&#13;
país específico como Túnez.&#13;
1.   El mercado de la vivienda en Túnez 1/&#13;
Túnez es un país pequeño con cerca de 6,5 millones de habitantes, un&#13;
ingreso per cápita de US$1.120 en 1979 --que aumentó a un porcentaje&#13;
elevado de 4,8% al año en el período de 1960-1979-- y un nivel de&#13;
alfabetización bastante alto de 62%. La población urbana ya es más&#13;
numerosa (52% en 1980) que la rural (que está en disminución), lo que es&#13;
un hecho raro en los países en desarrollo. Estas son condiciones que a&#13;
priori podrían considerarse favorables para el desarrollo de un sistema&#13;
bien estructurado de financiamiento de la vivienda.&#13;
La evolución del tipo y las características de la vivienda en el&#13;
período de 1975-1980 muestra una pérdida neta de 24.500 unidades en las&#13;
zonas rurales y un aumento neto de más de 129.000 unidades en las zonas&#13;
urbanas. Pero estas cifras ocultan una compleja combinación de nuevas&#13;
1/   Gran parte de los datos presentados aquí se basan en el estudio&#13;
sectorial sobre la vivienda en Túnez realizado por personal del Banco&#13;
Mundial en 1982, que está sin publicar hasta esta fecha.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 17 -&#13;
construcciones, mejoramiento, subdivisiones y demolición de unidades. De&#13;
hecho, se construyeron 316.000 unidades: 199.000 en las zonas urbanas y&#13;
117.000 en las rurales en el período 1975-80:&#13;
Construcción de unidades            Zonas urbanas      Zonas rurales  Total&#13;
Nuevas unidades                        199.000            117.000     316.000&#13;
Demolición                              60.000            141.500     201.500&#13;
Aumento neto                            139.000           -24.500     114.500&#13;
Total de viviendas                     605.000            515.000   1.120.000&#13;
Modificación de unidades&#13;
Mejoradas/ampliadas                     21.000            21.000       42.000&#13;
Subdivididas                            72.000            22.000       94.000&#13;
El número de unidades modificadas no afecta el número total de nuevas&#13;
unidades, pero ciertamente supone una cuantiosa inversión en vivienda que&#13;
se concentra en su mayor parte en las zonas urbanas.&#13;
En estas zonas, a pesar de la construcción de 200.000 unidades y un&#13;
aumento neto del 27% del número de unidades, las tasas de ocupación han&#13;
aumentado marcadamente, con un promedio de 6,7 personas por unidad ó 2,4&#13;
por cuarto habitable. El número de familias por vivienda se elevó de 1,09&#13;
en 1975 a 1,16 en 1980. Más del 40% de las nuevas viviendas consistía en&#13;
casas de un solo cuarto construidas por el sector privado, lo que da por&#13;
resultado un aumento en el porcentaje de las familias urbanas que viven en&#13;
unidades de un cuarto, de alrededor de 17% en 1975 a 26% en 1980. Sin&#13;
embargo, la buena calidad de la construcción llevó a una reducción&#13;
significativa de las unidades de deficiente calidad.&#13;
Un aspecto clave de la situación en materia de suministro de vivienda&#13;
es que alrededor del 52% de las viviendas urbanas construidas entre 1975 y&#13;
1980 soslayaron los reglamentos municipales relativos a la construcción y&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 18 -&#13;
sobrepasaron la capacidad del sector público para oríentar y controlar la&#13;
urbanización. Esto es tanto más sorprendente cuanto que, en comparación&#13;
con países menos dinámicos y menos urbanizados, en Túnez se ha organizado&#13;
un amplio sistema de instituciones para estructurar el sector de la&#13;
vivienda: un organismo de desarrollo de la vivienda (SNIT), otro de&#13;
aprovechamiento de tierras (AFH), una institución de desarrollo (ARRU),&#13;
una agencia financiera (CNEL) y diversos programas fínancieros (tales como&#13;
FOPROLOS y FNAH). Sin embargo, en la actualidad Túnez aún muestra la&#13;
típica estructura de mercado de la vivienda de tres niveles de los países&#13;
en desarrollo: 1) un sector privado "legal" de ingresos altos a&#13;
medianos; 2) un sector público fuertemente subvencionado, en gran parte de&#13;
ingresos medianos, y 3) un vasto sector privado no estructurado de&#13;
ingresos bajos que crece rápidamente y que podría subdividirse aún más en&#13;
una parte "clandestina" o "no autorizada" de bastante buena calidad y&#13;
"barrios de tugurios".&#13;
La mayor parte de la vivienda construida por el sector privado&#13;
"legal" es de densidad relativamente baja (15 a 30 unidades habitacionales&#13;
por hectárea) con un alto costo de construcción de infraestructura. Este&#13;
sector en gran medida se autofinancia y, por consiguiente, es sumamente&#13;
sensible a la evolución de los ingresos y la disposición a ahorrar de la&#13;
población. Suponiendo que el costo de la vivienda en 1980 era del orden&#13;
de los D 4.600 1/ y que el financiamiento de un préstamo a 15 añios y un&#13;
tipo de interés del 10% da por resultado un costo mensual de la vivienda&#13;
de D 50, parecería que sólo el 20% de la población urbana podría adquirir&#13;
vivienda en este sector.&#13;
1/   Un dinar tunecino = US$2,00.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 19 -&#13;
La eficacia de la participación del sector público en la vivienda en&#13;
Túnez durante 1975-1980 es el resultado de su triple función de empresa&#13;
constructora, prestamista y subvencionadora. Como empresa constructora,&#13;
realizó el 41% de la inversión en vivienda y el 26% de las nuevas unidades&#13;
habitacionales. Como prestamista, proporcionó el equivalente del 8,8% del&#13;
total de las inversiones en vivienda y además suministró subvenciones&#13;
directas iguales a un 5,3% adicional.&#13;
El Ministerio de la Vivienda puede conceder permisos a los&#13;
constructores privados para edificar viviendas tanto privadas como&#13;
públicas. Con antelación a 1975, existían sólo unos 12 constructores&#13;
autorizados, pero en la actualidad hay más de 70. Sin embargo, su función&#13;
es marginal, ya que construyeron sólo 3.700 viviendas cuyo valor&#13;
representó menos del 4% de la inversión en este rubro. En la mayoría de&#13;
los casos, los proyectos subvencionados que se llevan a cabo en forma&#13;
privada se realizan en terrenos del AFH en nombre de los ahorrantes de&#13;
CNEL o de los empleados de organismos públicos o semiprivados de&#13;
envergadura, tales como SONEDE, STEG, la Société Tunisienne de Banque,&#13;
Tunis Air, etc.&#13;
Es difícil evaluar la capacidad de los actuales programas públicos&#13;
para satisfacer las necesidades habitacionales de las familias de bajos&#13;
ingresos en ausencia de datos precisos sobre los ingresos familiares e&#13;
información acerca de la inclinación a ahorrar en los diversos niveles de&#13;
ingreso. Sin embargo, es posible preparar indicadores de las necesidades&#13;
que pueden compararse con los diversos niveles de subvención propuestos&#13;
por los programas públicos. La población beneficiada por los programas&#13;
varía considerablemente; sin embargo, todos, salvo los destinados a la&#13;
vívienda rural o a la reubícación de los barrios de tugurios, prevén una&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 20 -&#13;
contribución de capital en forma de pago inicial de más de D 1.000. Si se&#13;
considera que los ingresos familiares medios en las zonas urbanas son del&#13;
orden de los D 1.450 al año, se concluye que el 75% de la vivienda&#13;
construida con la ayuda del Estado entre 1975 y 1980 no era para los&#13;
hogares de bajos ingresos.&#13;
El sector no estructurado está lejos de ser desorganizado, aunque es&#13;
ilegal en la medida en que no se rige por normas existentes de&#13;
construcción o procedimientos burocráticos y a menudo se construye en&#13;
terrenos que son de propiedad del Estado o cuyo título se desconoce. En&#13;
contraste con los barrios insalubres de principios del decenio de 1970,&#13;
este sector ha construido grandes zonas habitacionales de buena calidad y&#13;
bien mantenidas que de hecho tienen una alta densidad, pero no cuentan con&#13;
infraestructura o servicios comunitarios. La calidad de la construcción&#13;
mejora continuamente, en parte debido al trabajo de los pequeños&#13;
contratistas que están dispuestos a efectuar obras de cualquier magnitud.&#13;
Este tipo de vivienda por lo general es escalonado: inicialmente se&#13;
construye un solo cuarto y se cerca el solar; a un costo estimado de&#13;
D 850, esta unidad mínima representa 1,3 veces el ingreso anual medio de&#13;
estas unidades familiares. A medida que se dispone de recursos o el&#13;
empleo del jefe de familia se torna más estable, los materiales de&#13;
construcción se juntan en el patio. Finalmente, se construye un muro&#13;
permanente y la vivienda se agranda en un período de tres a cinco años.&#13;
Para resumir esta descripción de la estructura típica de tres niveles&#13;
de los mercados de la vivienda en los países en desarrollo, podemos&#13;
examinar la situación en Túnez en el período de 1975-1980 desde tres&#13;
puntos de vista convergentes: a) la contribución relativa de cada nivel a&#13;
la producción de viviendas; b) la situación de la distribución del ingreso&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 21 -&#13;
familiar de los beneficiarios de cada nivel y c) el campo de acción de las&#13;
instituciones financieras públicas y privadas en el financiamiento del&#13;
total de las viviendas. Esta estructura se presenta en forma resumida en&#13;
el Cuadro 1. En términos del volumen de la inversión que controla o&#13;
regula, el sector público es dominante en Túnez, lo cual no es el caso en&#13;
países menos urbanizados. Sin embargo, toda vez que entra en juego un&#13;
volumen importante de infraestructura urbana, el número de unidades&#13;
habitacionales afectadas es mucho menor en el sector público que en el&#13;
privado.&#13;
Lo más sorprendente es lo limitado del alcance de las instituciones&#13;
financieras que movilizan recursos para la vivienda: el financiamiento&#13;
institucional representa sólo el 7,7% de las inversiones del sector&#13;
privado "legal". Esta proporción se eleva sólo al 34,4% de las&#13;
inversiones del sector público y al 16,7% del total de la vivienda. Si se&#13;
excluyen las subvenciones del sector público, la participación en el&#13;
financiamiento de las instituciones financieras disminuye a 11,4%. El&#13;
desglose detallado se presenta en la Figura 1. En comparación con el&#13;
nivel de financiamiento proporcionado, un importante indicador de la&#13;
desigualdad entre las necesidades familiares y los servicios financieros&#13;
proporcionados al sector de la vivienda es que el organismo financiero&#13;
(CNEL) ha tenido sumo éxito en movilizar el ahorro destinado a la vivienda&#13;
y recaudó más de la mitad de todo el ahorro familiar nacional en 1983.&#13;
2.   El alcance limitado de las instituciones financieras en otros&#13;
países&#13;
La función limitada del financiamiento institucional en el suministro&#13;
de vivienda en Túnez es igual a la experiencia en otros países. En&#13;
Tailandia en 1981, las instituciones financieras proporcionaron menos del&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 22 -&#13;
33% de las inversiones totales: el 762 de los fondos institucionales se&#13;
destinó a los grupos de ingresos más altos, el 15% a los de ingresos&#13;
medianos y sólo el 6% a los de ingresos bajos. En Filipinas en 1977, sólo&#13;
el 25,5% de las inversiones en vivienda fue financiado por instituciones,&#13;
con una distribución de los beneficiarios tan sesgada hacia los grupos de&#13;
ingresos altos como en Tailandia. En Portugal en el trienio de 1976-78,&#13;
el promedio del financiamiento institucional de las inversiones en&#13;
vivienda fue de sólo el 20%. Se dispone solamente de datos limitados&#13;
acerca de las fluctuaciones en el nivel del financiamiento en el&#13;
transcurso del tiempo en los países en desarrollo. Durante los tres años&#13;
para los cuales se dispone de información en Portugal, la proporción varió&#13;
entre 6,51 y 35,4%. La información limitada proveniente de otros países&#13;
indica que estas fluctuaciones pueden ser acentuadas íncluso en cortos&#13;
períodos de tiempo, sobre todo durante los últimos cinco años a causa de&#13;
las condiciones económicas generales imperantes.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 23 -&#13;
Cuadro 1&#13;
LA ESTRUCTURA DE TRES NIVELES DEL SECTOR DE LA VIVIENDA EN TUNEZ, 1975-1980&#13;
(1)             (2)            (3)             (4)&#13;
Financiamiento&#13;
institucional&#13;
Proporción                                 (incluidas las&#13;
de la inver-                                subvenciones&#13;
sión en      Número de                   pero excluidos&#13;
vivienda      unidades        Hogares      los pagos&#13;
(millones de D) (1.000)         atendidos     iniciales)&#13;
I.  Sector privado      urbano 268     urbano 58,3   percentiles   D 21 millones&#13;
"legal"                                           100 a 80     (7,7%)&#13;
rural  4,3     rural 6,1    (20% superior)&#13;
total  272,3   total 64,4&#13;
(34,2%)        (20,5%)&#13;
II.   Construcción y    urbano 265     urbano 38,4   Percentiles   D 113 millones&#13;
financiamiento    rural 63,2    rural 42,1       90 a 30     (34,4%)&#13;
controlado del    (41,2%)        (25,6%)                     (incluidas&#13;
sector público                                               las subven-&#13;
ciones)&#13;
III.  Sector no         urbano 144,6   urbano 96,4   Percentil     cero&#13;
estructurado      rural  50,9   rural 72,8     50 e infe-&#13;
(urbano y rural) total 195,5    total 169,2    riores&#13;
(24,6%)        (53,9%)&#13;
IV.   TOTAL             D 796          314,0                       D 134 millones&#13;
millones                                   (16,8% de la&#13;
(100%)                                    columna uno)&#13;
Fuente: Estudio del sector de la vivienda en Túnez, 1982, Banco Mundial,&#13;
no publicado (1 dinar tunecino = US$2,00).&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 24 -&#13;
Figura 1&#13;
EL SISTEMA DE FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA EN TUNEZ, 1975-1980&#13;
(Millones de dinares tunecinos)&#13;
1. Inversiones exclusivamente del sector privado&#13;
(517)&#13;
(65%)&#13;
2.  Financiamiento de las unidades familiares (406)&#13;
(pago inicial) (62,3%)&#13;
3. Financiamiento institucional (21)&#13;
(préstamos)                   (2,7%)&#13;
4. Valor total de las inversiones en vivienda (795)&#13;
100%&#13;
5. Inversiones controladas del sector público&#13;
(279)&#13;
(35%)&#13;
6. Pagos iniciales de las unidades familiares (166)&#13;
(20,8%)&#13;
7. Financiamiento del sector público (113)&#13;
(14,2%)&#13;
8. Préstamos (70)&#13;
(8,8%)&#13;
Subvenciones (43)&#13;
directas (5,4%)&#13;
21 + 70     =      11,4%&#13;
795&#13;
Proporción de los préstamos en el financiamiento total:&#13;
es decir, la función del financiamiento institucional en el suministro de&#13;
viviendas.&#13;
(Si se incluyen las subvenciones, el porcentaje se eleva a 16,8%.)&#13;
Fuente: Estudio del sector de la vivienda en Túnez, 1982, Banco Mundial&#13;
(1 dinar tunecino = US$2,0).&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 25 -&#13;
D.   Inversiones progresivas en vivienda en el sector informal&#13;
1. Cuestiones de política planteadas por el sector no estructurado&#13;
La elevada proporción de viviendas que se construyen en el tercer&#13;
nivel del mercado sin depender del financiamiento institucional en los&#13;
países en desarrollo plantea varios interrogantes de importancia con&#13;
respecto a la elaboración de políticas de financiamiento de la vivienda:&#13;
¿Cuánto se entiende de este proceso de inversiones progresivas en vivienda&#13;
cuyos resultados se pueden ver en todas partes? ¿Es apropiado este tipo&#13;
de suministro de la vivienda o tiene serias deficiencias? ¿Es el&#13;
financiamiento de la vivienda la única limitación para ampliar el&#13;
suministro de viviendas, o es la principal? ¿Cuáles son las repercusiones&#13;
importantes de política de las inversiones progresivas, especialmente en&#13;
lo referente al financiamiento de la vivienda destinado a los grupos de&#13;
bajos ingresos?&#13;
2. Las inversiones progresivas en vivienda en el sector no&#13;
estructurado&#13;
Sin un examen previo de las inversiones progresivas en el sector no&#13;
estructurado, no es posible analizar eficazmente la formulación de&#13;
políticas de financiamiento de la vivienda destinadas a los hogares de&#13;
bajos ingresos.   En los últimos diez alos se ha progresado en la&#13;
comprensión de la dinámica de los mercados informales de la vivienda y en&#13;
la identificación de las condiciones que son favorables a las inversiones,&#13;
tanto en la producción de nuevas unidades como en el mejoramiento de las&#13;
existentes. Como pudo apreciarse en el caso de Túnez, las inversiones&#13;
progresivas pueden definirse como un método de construcción o mejoramiento&#13;
de viviendas que se caracteriza por la construcción por etapas. Es una&#13;
modalidad de inversión en que un contratista construye las fundaciones y&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 26 -&#13;
parte de la casa en un período de tiempo relativamente breve. A&#13;
continuación, la familia termina gradualmente el resto de la vivienda con&#13;
ayuda de un contratista o de obreros, o de ambos, según su estado de&#13;
ingresos y la disponibilidad de materiales de construcción (véase Keare y&#13;
Paris, 1982).&#13;
La flexibilidad y la diversidad de los arreglos relativos a vivienda&#13;
que pueden encontrarse en los países en desarrollo es extraordinaria. Por&#13;
ejemplo, hay una variedad de arreglos de tenencia en la mayoría de las&#13;
ciudades que crecen rápidamente: el alquiler de un cuarto o de una unidad&#13;
completa; la propiedad de la estructura construida en un sitio sobre el&#13;
cual la familia no tiene control legal (asentamientos ilegales); la&#13;
propiedad de la estructura, pero el alquiler del sitio; la propiedad tanto&#13;
de la estructura como del terreno y el subarriendo de partes de ambos; la&#13;
propiedad y la ocupación de la unidad y el terreno. Una dispersión más&#13;
amplia de los niveles de ingreso que en las economías avanzadas ha&#13;
producido esta mayor diversificación de arreglos habitacionales que puede&#13;
interpretarse de acuerdo a cuatro diferentes dimensiones de la demanda&#13;
habitacional: la elección de tenencia, los servicios habitacionales&#13;
proporcionados, la demanda de terrenos y la demanda de estructura.&#13;
Cuando una unidad familiar debe tomar una decisión en materia de&#13;
vivienda, tiene que identificar la combinación de elementos de la demanda&#13;
que sea más satisfactoria. Considera sus condiciones de empleo y los&#13;
íngresos disponibles, el número de personas que componen la familia, los&#13;
ahorros y bienes que ha acumulado, las transferencias entre los miembros&#13;
de la familia de que puede depender y también lo que puede obtener en&#13;
préstamo en el mercado financiero establecido y en el informal. En&#13;
principio, la decisión respecto a la tenencia es evidentemente la más&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 27 -&#13;
fundamental para el financiamiento de la vivienda: es la que diferencia&#13;
el consumo de vivienda de la inversión en los bienes que genera los&#13;
servicios habitacionales. Sin embargo, en los países en desarrollo el&#13;
menor grado de seguridad de tenencia puede impedir la utilización de la&#13;
propiedad como garantía para el financiamiento corriente o, más bien,&#13;
institucional. Puede preverse que los arreglos financieros informales se&#13;
ajustarán a los diversos matices de tenencia que se observan en los&#13;
grandes mercados de vivienda de los grupos de bajos ingresos en los países&#13;
en desarrollo, pero aún se sabe muy poco acerca de las diversas&#13;
imperfecciones e ineficiencias del mercado asociadas con estos arreglos,&#13;
en especial en lo referente al efecto decisivo que tiene en la inversión&#13;
el orden en que se toman diversas decisiones.&#13;
Una importante decisión en el comportamiento en materia de&#13;
inversiones de los propietarios, en el extremo inferior de la escala de&#13;
ingresos, es el hecho de tomar arrendatarios que alquilan un cuarto y&#13;
comparten la vivienda con la familia del propietario. La experiencia&#13;
demuestra que estos propietarios que arriendan cuartos invierten en forma&#13;
diferente de los que no lo hacen. Los arrendatarios parecen desempeñar&#13;
una función fundamental en la secuencia de las inversiones en vivienda&#13;
dado que permiten a los propietarios-inversionistas controlar un monto&#13;
mayor de capital en vivienda más pronto de lo que de otra manera sería&#13;
posible, hasta que llegan al nivel de ingresos sostenidos que se exige.&#13;
El alquiler de cuartos es muy importante para la política de vivienda de&#13;
los grupos de bajos ingresos; por ejemplo, en la zona de Tondo de Manila,&#13;
más del 40% de los propietarios comparten sus unidades con arrendatarios&#13;
(véase NHA, Filipinas, 1982). Es evidente que la prohibición de arrendar&#13;
cuartos en los programas habitacionales de bajos ingresos no es acertada,&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 28 -&#13;
pero no se sabe lo suficiente acerca de esta estrategia de inversión en un&#13;
gran número de familias como para formular mejores políticas de&#13;
financiamiento de la vivienda para los hogares de bajos ingresos.&#13;
No obstante la flexibilidad de las inversiones por etapas en el&#13;
sector no estructurado, hay problemas que superar en cuanto al monto&#13;
mínimo de dinero que se requiere para lograr la propiedad de la vivienda.&#13;
Existen niveles mínimos de consumo incluso en el arrendamiento de cuartos&#13;
en barrios de tugurios y, al igual que en el caso de los países ricos, los&#13;
muy pobres parecen dedicar una proporción mucho mayor de sus escasos&#13;
ingresos a la vivienda que los grupos incluso moderadamente más&#13;
acomodados. Las inversiones en vivienda no son infinitamente divisibles y&#13;
se requieren recursos mínimos para pasar de un tipo de tenencia al otro.&#13;
Una unidad familiar puede estar ocupando un terreno ilegalmente aunque&#13;
tenga suficientes recursos para la estructura misma, pero el control legal&#13;
del terreno está más allá de su alcance y, por consiguiente, acepta la&#13;
tenencia incierta sobre la tierra porque esto reduce el precio del bien&#13;
(véase Dunkerley y otros, 1983). Una familia económicamente próspera&#13;
puede cambiar de situación con el tiempo, desde arrendar un cuarto a&#13;
ocupar un sitio ilegalmente y enseguida ser propietario de la estructura y&#13;
arrendar el terreno o ser propietario de ambos. Al avanzar en estas&#13;
diversas etapas, la familia puede también aumentar el nivel de servicios&#13;
habítacionales mejorando la calidad de la unidad y ampliando su&#13;
superficie, pero hasta ahora no se ha documentado ninguna trayectoria&#13;
evidente en esta progresión.&#13;
3. Restricciones no financieras en el suministro de vivienda&#13;
Además de los niveles de bajos ingresos y la dificultad del ahorro&#13;
acentuados por el esquema generalizado de inversiones progresivas, existen&#13;
otras restricciones reglamentarias que pueden influir en el suministro de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 29 -&#13;
vivienda. Cuando esto sucede, las restricciones afectan a todas las&#13;
categorías de ingresos del mercado, con la posible excepción de los grupos&#13;
de ingresos más altos que pueden pagar vivienda de mejor calidad.&#13;
El registro inadecuado de la tierra, las excesivas normas de&#13;
urbanización, el control de los alquileres y demasiadas normas relativas a&#13;
la construcción con frecuencia aumentan la dificultad de proporcionar&#13;
financiamiento a las familias de ingresos medianos y también bajos. Por&#13;
ejemplo, el control del alquiler en Bombay ha tenido un efecto muy grave&#13;
en la calidad y en el número total de las viviendas disponibles. En la&#13;
India, la puesta en práctica de la Land Regulation and Ceiling Act en 1976&#13;
(Ley sobre utilización de la tierra y regulación de los precios de la&#13;
misma) ha tenido un efecto opuesto al previsto por los legisladores&#13;
reduciendo el suministro de terrenos para la construcción de viviendas en&#13;
todas las ciudades.&#13;
Debido a que se prevé un mejor sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda para aumentar el número y mejorar la calidad, es útil considerar&#13;
los servicios financieros como un insumo de la producción de vivienda de&#13;
manera comparable a la mano de obra, la tierra o los materiales y normas&#13;
de construcción. Por lo general, es menester introducir una serie de&#13;
mejoramientos en el suministro de estos insumos complementarios a fin de&#13;
facilitar el financiamiento y aumentar la producción de viviendas. Las&#13;
reglamentaciones inapropiadas, en lugar de mejorar las inversiones del&#13;
sector no estructurado, las hacen más difíciles y acentúan la&#13;
fragmentación del proceso de inversiones progresivas.&#13;
E.   Las repercusiones de la estructura de los mercados de los países&#13;
en desarrollo en el financiamiento de la vivienda&#13;
El examen del mercado habitacional de Túnez ha demostrado cómo sólo&#13;
una pequeiña proporción de nuevas ínversiones en vivienda se beneficia del&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 30 -&#13;
financiamiento institucional, y el análisis de la construcción por etapas&#13;
ha clarificado por qué sucede esto. Aunque nuestro conocimiento no es&#13;
completo, los interrogantes evidentes son si las instituciones financieras&#13;
se necesitan realmente y cuáles son las orientaciones apropiadas para el&#13;
establecimiento de un sistema de financiamiento de la vivienda.&#13;
1. Los beneficios múltiples del financiamiento institucional&#13;
de la vivienda&#13;
Desde el punto de vista del desarrollo urbano, hay muchas&#13;
posibilidades de mejorar el sector. En la actualidad, las familias de&#13;
ingresos medianos y bajos están obligadas por reglamentaciones inadecuadas&#13;
y falta de financiamiento a construir sus viviendas de manera ineficiente&#13;
y gradual. Pueden producir estructuras de relativa buena calidad, pero&#13;
tienen problemas importantes para obtener tenencia segura, abastecimiento&#13;
de agua y saneamiento y otros servicios que cada familia individualmente&#13;
no puede proporcionarse a sí misma.   Sí más del 50% del número total de&#13;
viviendas soslayó las instituciones gubernamentales locales en Túnez, se&#13;
debió en parte a reglamentaciones públicas inapropiadas y también al&#13;
escaso fomento del sistema de financiamiento de la vivienda que no podía&#13;
movilizar recursos financieros en la escala necesaria para el suministro&#13;
de por lo menos infraestructura en el mismo emplazamiento. La escasez de&#13;
terrenos disminuiría si la edificación por constructores tanto privados&#13;
como públicos tuviera el apoyo de financiamiento institucional flexible y&#13;
de gran escala en todas las etapas de producción de viviendas: la&#13;
urbanización del terreno, la construcción, el fínanciamiento provisional y&#13;
los préstamos hipotecarios.&#13;
Hay una causalidad circular entre el suministro de tenencia, los&#13;
terrenos urbanizados y el aumento del ahorro familiar. En la actualidad&#13;
la mayor parte de este ahorro no es movilizado a través de las&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 31 -&#13;
instituciones financieras reguladas. La propiedad del hogar es la más&#13;
alta prioridad para la formación de bienes de la mayoría de los hogares en&#13;
cualquier país, y los programas de financíamiento de la vivienda deben&#13;
elaborarse para fomentar y movilizar el ahorro familiar con la ayuda de&#13;
instrumentos financieros eficientes. Los actuales métodos de&#13;
financiamiento conllevan elevados riesgos e ingentes costos de transacción&#13;
en comparación con las sumas que están en juego; no son ni muy buenos para&#13;
el usuario de los fondos ni para el proveedor de los mismos, quien debe&#13;
recibir instrumentos de mayor flexibilidad, seguridad y rendimiento del&#13;
ahorro. En el método de construcción progresiva de la vivienda no hay&#13;
requisitos de que una familia joven deba pasar a través de cada etapa de&#13;
inversión de una manera determinada de antemano durante el ciclo de vida&#13;
de la familia. De hecho, podría decirse que el objetivo de la política&#13;
pública es hacer innecesarios varios de estos pasos al reducir las&#13;
actuales restricciones en el suministro de terrenos, los servicios&#13;
públicos y el fínanciamiento para la vivienda. Por último, cuando&#13;
aumentan las oportunidades de inversión, el financiamiento de la vivienda&#13;
estimula también el crecimiento de un sector que genera entre el 15% y el&#13;
30% del total de las inversiones nacionales cada año y es el principal&#13;
generador de los empleos que requieren destrezas de nivel medio y bajo y&#13;
sólo un monto limitado de divisas en comparación con otros sectores de&#13;
inversión.&#13;
2. Las repercusiones de política&#13;
La dinámica del mercado habitacional tal como se observa en los&#13;
países en desarrollo tiene fuertes repercusiones en las políticas de&#13;
financiamiento de la vivienda del sector no estructurado.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 32 -&#13;
La heterogeneidad de este sector indica dos orientaciones de&#13;
políticas distintas pero complementarias: en el extremo superior del&#13;
mercado informal, el objetivo de la política habitacional es aumentar el&#13;
campo de acción del sector legal para llegar al mercado "clandestino" o&#13;
extralegal de ingresos bajos a medianos, lo que comprende disponer de&#13;
considerables recursos; requiere además la reorientación de las&#13;
instituciones financieras junto con la reducción de las normas de diseño y&#13;
de construcción irrealmente elevadas, el estudio de los efectos de los&#13;
reglamentos relativos a los terrenos, la mejor administración de los&#13;
terrenos a fin de esclarecer las condiciones de la propiedad, y un examen&#13;
de las leyes de ocupación y protección de la tenencia que prácticamente&#13;
impiden que las unidades familiares sean desalojadas por el no pago de&#13;
deudas como las hipotecas. Una vez que se eliminan estas restricciones,&#13;
debe mejorar considerablemente la tasa de rendimiento de las inversiones&#13;
tanto públicas como privadas del sector. Por añadidura, el diseño de&#13;
instrumentos mejor adaptados hará mejorar la calidad de los servicios de&#13;
los intermediarios financieros.&#13;
El aumento del campo de acción del sector legal podría compararse a&#13;
un problema de reasignación de cartera. Como puede observarse en el&#13;
Cuadro 1, podría aumentarse el número de unidades producidas en Túnez sin&#13;
siquiera ampliar los recursos financieros requeridos, si pudieran&#13;
reemplazarse unidades más baratas y más pequeñas por otras más grandes y&#13;
más caras o pagos iniciales de mayor magnitud o ambas cosas. En la&#13;
actualidad, el sector privado legal controla el 34,2% de las inversiones&#13;
en vivienda y produce sólo el 20,5% de las unidades; lo que es más grave,&#13;
dada la función social prevista del sector público, las unidades&#13;
controladas de este sector absorben el 41,2% de los recursos y representan&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 33 -&#13;
sólo el 25,6% de todas las unidades construidas; en conjunto, el sector&#13;
privado legal y el públíco absorben el 75,4% de los recursos para producir&#13;
el 46,1% de las unidades. Si pudiera lograrse el aumento de los recursos&#13;
financieros junto con la reasignación parcial de los recursos, el efecto&#13;
en el número de unidades producidas sería muy significativo.&#13;
En el extremo inferior de la escala de ingresos la situación es&#13;
cuantitativa y cualitativamente diferente, en especial en los países de&#13;
ingresos bajos. En estos casos, la prioridad del sector público se&#13;
orienta a movilizar recursos y preparar programas específicos que se&#13;
centran principalmente en la infraestructura pública urbana y en el rápido&#13;
suministro de terrenos urbanizados --es decir en los bienes públicos que&#13;
las familias no pueden proporcionar individualmente-- y al mismo tiempo&#13;
permite que se efectúen arreglos privados de financiamiento formal o&#13;
informal con respecto a las unidades habitacionales mismas. Es discutible&#13;
si tanto los programas en el extremo superior como en el extremo inferior&#13;
de la escala de ingresos pueden ser realizados por la misma instítución:&#13;
las fuentes de fondos, las poblaciones atendidas y los tipos de vivienda&#13;
que se producen son todos diferentes.&#13;
3. El financiamiento de la vivienda de bajos ingresos&#13;
Los problemas de financiar la vivíenda de bajos ingresos continúan&#13;
siendo motivo de preocupación para los gobiernos. La orientación de la&#13;
mayoría de los organismos internacionales de fomento con respecto a las&#13;
inversiones en vivienda y residencia urbana puede resumirse en seis&#13;
puntos: a) mejorar considerablemente la situación de la vivienda de los&#13;
grupos de bajos ingresos; b) proporcionar normas de construcción e&#13;
infraestructura que estén a su alcance; c) asegurar la viabilidad&#13;
financiera de la institución que participa en el sector y la posibilidad&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 34 -&#13;
de repetir la operación; d) mejorar la recuperación de los costos a fin de&#13;
eliminar o al menos reducir apreciablemente la necesidad de subvenciones&#13;
con cargo a los fondos públicos; e) elevar al máximo la contribución de&#13;
las inversiones urbanas a la economía local y nacional, y f) mejorar la&#13;
movilización interna de los recursos destinados al sector.&#13;
En la actualidad, una parte de las dificultades para formular&#13;
programas surge del agrupamiento de las políticas públicas relativas a un&#13;
amplio espectro de hogares muy diferentes. Como se observó en el ejemplo&#13;
de Túnez, hay posibilidades de efectuar mejoramientos importantes en el&#13;
sector "clandestino" o "no autorizado" de los mercados que se compone de&#13;
familias de ingresos bajos y medianos. Por otra parte, los problemas&#13;
planteados por los residentes de los barrios de tugurios son bastante&#13;
diferentes. En general, éstos no tienen ni la base de capital ni la&#13;
capacidad para obtener préstamos que les permitan lograr cierta forma de&#13;
propiedad totalmente legal. Sólo una minoría podría tener acceso al&#13;
financiamiento en condiciones comparables a los grupos más acomodados de&#13;
los asentamientos "no autorizados". El problema no radica en financiar&#13;
las viviendas sino en los servicios de infraestructura básica, saneamiento&#13;
y de la comunidad que constituyen la primera prioridad en relación con la&#13;
construcción misma. El volumen mínimo de servicios que merecen está en la&#13;
categoría de "bienes de interés social" y característícamente comprenden&#13;
alguna forma de subvención directa o cruzada.&#13;
La modalidad de inversión progresiva y la amplia variedad de métodos&#13;
utilizados en el sector no estructurado para movílizar recursos conducen a&#13;
la cuestión fundamental del financiamiento de la vivienda en los países en&#13;
desarrollo: ¿en qué medida y en qué condiciones pueden crecer las&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda a partir de las amplias&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 35 -&#13;
redes interpersonales que representan hasta el 80% de los recursos de&#13;
inversión en vivienda? En otras palabras, ¿cómo se corrige la desigualdad&#13;
entre los servicios financieros que las instituciones pueden ofrecer, por&#13;
una parte, y la base de capital y la capacidad de empréstitos de las&#13;
familias en los países en desarrollo, por otra?&#13;
Hay limitaciones importantes de carácter familiar en los requisitos&#13;
en cuanto a ingresos que se exigen a los posibles prestatarios: un nivel&#13;
adecuado de ingresos, empleo estable y regular, ingresos verificables y&#13;
garantías satisfactorias, es decir en forma de bienes corrientes&#13;
comercializables. También hay restricciones en las condiciones de los&#13;
préstamos que hacen que el acceso al financiamiento sea difícil, como por&#13;
ejemplo montos mínimos de préstamos que resultan demasiado cuantiosos,&#13;
elevados pagos iniciales en términos absolutos y bajas relaciones entre el&#13;
préstamo y el valor de la vivienda; vencimientos muy largos fuera de toda&#13;
proporción con el limitado horizonte temporal de las personas de bajos&#13;
ingresos; requisitos relativos a amortizaciones fijas y regulares;&#13;
ubicaciones incómodas de las oficinas; elevados costos de financiamiento&#13;
de la vivienda; complejos plazos y condiciones de los préstamos que son&#13;
difíciles de comprender o de cumplir, o ambas cosas (véase Naciones&#13;
Unidas, 1978).&#13;
El tratamiento más completo de este asunto requiere el análisis de la&#13;
movilización de los recursos y los mercados de capital en los países en&#13;
desarrollo. Sin embargo, al final de este examen del mercado de la&#13;
vivienda pueden preverse dos tipos de barreras a la institucionalización.&#13;
La primera es de orden técnico y se relaciona con las economías de escala&#13;
y la eficiencia en el suministro de los servicios financieros. La segunda&#13;
podría denominarse sociopolítica y tiene que ver con la renuencia de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 36 -&#13;
muchos participantes de los mercados financieros informales a depender de&#13;
los organismos del sector público o los bancos regulados por el Estado.&#13;
Incluso en actividades comerciales, la mayoría de los posibles&#13;
prestatarios prefieren ingresar en organizaciones comerciales y celebrar&#13;
arreglos financieros administrados por un grupo privado por diversas&#13;
razones, pero sobre todo para evitar contacto con las autoridades&#13;
tributarias. Esto es particularmente cierto en los niveles más bajos de&#13;
desarrollo en los países africanos.&#13;
Se prevé que la política pública fomentará el crecimiento de las&#13;
asociaciones de crédito rotatorio, las cooperativas de crédito y los&#13;
movimientos cooperativos que surgen de las actuales redes interpersonales&#13;
basadas en el intercambio comercial, la familia, la religión y el lugar de&#13;
origen. Este objetivo es muy difícil de lograr dado que en la mayoría de&#13;
los países las autoridades restringen la definición de política&#13;
habitacional a lo que el gobierno y los organismos públicos pueden hacer&#13;
en vivienda y a la asignación de los recursos públicos. Para los&#13;
organismos internacionales, sería aún más difícil establecer un&#13;
"intermediario no convencional de crédito para vivienda" donde "hay que&#13;
organizar primero los grupos locales formales y/o informales", como a&#13;
veces se propone (véase Naciones Unidas, 1978, página 114). En la India,&#13;
por ejemplo, el apoyo oficial al movimiento de cooperativas de vivienda ha&#13;
llevado a que se ídentifique cada vez más con las actividades del sector&#13;
público y la dependencia de los recursos de dicho sector. Los&#13;
administradores de las cooperativas a nivel estatal se identifican&#13;
fácilmente con los círculos oficiales, y el ingreso a las cooperativas&#13;
ocurre fundamentalmente en las clases media y alta; su principal objetivo&#13;
es obtener acceso más fácil a recursos estrictamente regulados, tales como&#13;
terrenos urbanizados o financiamiento preferencial.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
r&#13;
- 37 -&#13;
La cuestión de cómo avanzar desde una operación de financiamiento que&#13;
efectúan una sola vez grupos de familiares y amigos hasta llegar al&#13;
financiamiento institucional de la vivienda de los grupos de bajos&#13;
ingresos debe examinarse ahora desde el punto de vista de los mercados de&#13;
capital.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 38 -&#13;
IV. LAS INSTITUCIONES DE FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA&#13;
Y LOS MERCADOS DE CAPITALES&#13;
A.   Introducción&#13;
El examen del aspecto del mercado de los intermediarios del&#13;
financiamiento de la vivienda ha demostrado que las políticas orientadas&#13;
al financiamiento de este sector deben tratar dos problemas diferentes:&#13;
uno es ampliar el alcance de las instituciones financieras hacia el&#13;
extremo superior del sector no estructurado, y el otro ubicar los recursos&#13;
necesarios para proporcionar a los grupos de ingresos más bajos los&#13;
servicios básicos (bienes públicos) que necesitan y que las políticas&#13;
públicas han determinado que deben tener. También este examen ha&#13;
demostrado que la disponibilidad de financiamiento no es la única&#13;
restricción al aumento del suministro de vivienda y que hay también&#13;
restricciones reglamentarias y de ingresos que operan en el mercado&#13;
habitacional. Es necesario ahora considerar el grado en que las&#13;
limitaciones de los mercados de capital contribuyen también a que el&#13;
financiamiento institucional sea una proporción tan pequeña de las&#13;
inversiones totales en vivienda en la mayoría de los países en&#13;
desarrollo. Los beneficios previstos de la intermediación financiera son&#13;
evidentes pero, ¿cuáles son las características del financiamiento de la&#13;
vivienda que la diferencian de los demás sectores?; ¿cuáles son las&#13;
funciones que se espera que cumpla un sistema de financiamiento&#13;
habitacional?; ¿cómo se relaciona su crecimiento con el nivel general de&#13;
desarrollo financiero en un país y la evolución de los mercados&#13;
crediticios a largo plazo?. En otras palabras, ¿cuál es la dinámica de&#13;
los mercados de capital y su efecto en el financiamiento de la vivienda?&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 39 -&#13;
B.   El nivel de desarrollo económico y el suministro de recursos&#13;
financieros&#13;
En cualquier momento dado, el conjunto de recursos financieros&#13;
disponibles en los mercados internos de capital es limitado, y desde el&#13;
punto de vista de los ministerios de hacienda o los planificadores&#13;
nacionales el otorgar más recursos a la vivienda, o a la industria, o a la&#13;
agricultura, significa asignar menos a algún otro sector. Trasciende el&#13;
alcance de este documento analizar en detalle los factores que determinan&#13;
el volumen total del ahorro en los diversos niveles de desarrollo. Pero&#13;
muchos estudios de política habitacional se habrían beneficiado si&#13;
hubieran tomado más rigurosamente en cuenta el nivel de desarrollo de los&#13;
mercados de capital, su actual volumen y el grado de prioridad dado a la&#13;
vivienda en comparación con otros sectores. Con demasiada frecuencia las&#13;
proyecciones de la producción de vivienda en el futuro basadas en las&#13;
"necesidades" no son compatibles con los recursos financieros disponibles,&#13;
incluso después de tomar en cuenta la funcíón del sector no estructurado.&#13;
Para caracterizar el nivel de desarrollo financiero de diversas&#13;
economías, los teóricos a menudo se refieren a su "intensificación&#13;
financiera" y al grado de "represión financiera".. La primera refleja el&#13;
grado de evolución del sector financiero y cómo se prevé que aumentará con&#13;
el nivel de ingresos. Muestra hasta qué punto un país ha progresado desde&#13;
la autosuficiencia en las zonas rurales, pasando por el trueque, el&#13;
comercio basado en el dinero, el dinero fiduciario y, finalmente, la&#13;
utilización de una amplia gama de instrumentos financieros. Sin embargo,&#13;
dos países con niveles similares de PNB per cápita no muestran&#13;
necesariamente el mismo grado de intensificación financiera. La represión&#13;
financiera se refiere a la incapacidad de los servicios financieros para&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 40 -&#13;
aumentar con la misma rapidez que podría preverse en vista del crecimiento&#13;
de la economía; ocurre cuando los prestamistas y prestatarios prescinden&#13;
de las instituciones financieras debido a exceso de reglamentos, y es&#13;
causada fundamentalmente por los intentos gubernamentales de mantener&#13;
tipos nominales de interés por debajo de las tasas de inflación y también&#13;
otros reglamentos tendientes a forzar los tipos de interés por debajo del&#13;
costo del capital. En consecuencia, se prevé que el grado de&#13;
intensificación financiera de una economía será el primer indicador del&#13;
grado de evolución del sistema de financiamiento de la vivienda y de la&#13;
medida en que sería posible efectuar mejoramientos sin que se requieran&#13;
también cambios importantes en otras partes del sistema. En el caso de&#13;
las instituciones de financiamiento de la vivienda, la represión&#13;
financiera da por resultado una función más amplia del sector no&#13;
estructurado de lo que podrían justificar las economías de escala y los&#13;
costos de transacción en la producción de los servicios financieros.&#13;
Para una perspectiva a muy largo plazo sobre el desarrollo&#13;
financiero, se ha estimado el crecimiento del sistema de los Estados&#13;
Unidos medido por los activos de los intermediarios financieros&#13;
promediados en períodos de diez años de la manera siguiente en dólares de&#13;
los Estados Unidos de 1982 11:&#13;
1/   Véase de Raymond Godsmith, Financial Intermediaries in the American&#13;
Economy since 1900, N.B.E.R., Princeton University Press, 1958,&#13;
Cuadro 8, pág. 62. Obsérvese que las cifras presentadas están&#13;
distorsionadas por la variación de la base del índice: las&#13;
estimaciones originales de los activos en Godsmith se calcularon en&#13;
dólares de 1929 y las cifras del PNB per cápita se estimaron&#13;
originalmente en dólares de 1958; véase Historical Statistics of the&#13;
United States, Colonial Times to 1970. Bicentennial Issue, Oficina&#13;
del Censo, Departamento de Comercio de los Estados Unidos, pág. 258.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
-41&#13;
Activos financieros&#13;
Año        per cápita ($)      Año     PNB per cápita ($)      Relación&#13;
1850            108,95      1869-1878        1.512                7,2%&#13;
1880            273,85      1879-1888        2.205               12,4%&#13;
1900            712,01         1900          2.880               24,7%&#13;
1929         2.009,22          1929          4.760               42,2%&#13;
1949         2.830,78          1949          6.187               45,8%&#13;
1952         2.999,44          1952           7.169              41,8%&#13;
Tanto los ingresos crecientes como las cambiantes tecnologías financieras&#13;
han sido factores importantes en el crecimiento del sector financiero de&#13;
los Estados Unidos.&#13;
La Corporación Financiera Internacional ha recopilado relaciones para&#13;
países seleccionados en 1977 a fin de facilitar las comparaciones de la&#13;
intensificación financiera e ilustrar su vinculación con los niveles de&#13;
ingresos (véase CFI, 1980). En el Cuadro 2 se presentan estas relaciones&#13;
agrupadas por regiones y clasificadas según el PNB per cápita. Los&#13;
indicadores presentados son los siguientes: dinero M-1; "dinero en&#13;
sentido amplío" o M-7 que se define como un agregado financiero compuesto&#13;
de monedas, todos los depósitos y cualquier instrumento financiero con&#13;
vencimiento de un año o menos; "activos de bancos comerciales"; "otros&#13;
activos de instituciones de depósito", que incluyen instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda, ahorros y otros intermediarios de depósitos&#13;
como los sistemas de ahorro postal; "activos totales de instituciones de&#13;
depósito", que es la suma de los dos primeros, y finalmente "agregados&#13;
financieros totales" que se definen como la suma del total de los activos&#13;
de las instituciones de depósito y los valores pendientes.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 42 -&#13;
Como cabría esperar, la monetización de la economía aumenta&#13;
rápidamente con el nivel de desarrollo. Sin embargo, si bien M-1 y M-7 se&#13;
elevan más rápidamente en niveles bajos a moderados de desarrollo, M-1&#13;
comienza a estabilizarse relativamente pronto; en los niveles de ingresos&#13;
altos incluso disminuye dado que la tecnología permite otras formas de&#13;
pago. Estas modalidades también se aplican a M-7, "dinero en sentido&#13;
amplio", aunque son menos diferenciadas y la escala de variación es&#13;
significativamente más amplia. La intensificación del sistema financiero&#13;
con el crecimiento económico también es muy evidente, pero la relación no&#13;
es lineal con el PNB dado que la relación entre los agregados financieros&#13;
totales y el PNB también está influida por el grado de represión&#13;
financiera, la inflación y la hiperinflación.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 43 -&#13;
Cuadro 2&#13;
NIVELES DE INGRESO Y DESARROLLO DE LOS SISTEMAS FINANCIEROS&#13;
(Intensificaci6n financiera)&#13;
(1)        (2)          (3)           (4)         (5)           (6)           (7)&#13;
Otros       Activos&#13;
Dinero     Activos      activos       totales&#13;
en sentido      de        de insti-     de insti-    Agregados        PNB&#13;
Región                   Dinero       amplio     bancos       tuciones     tuciones     financieros   per cápita&#13;
y pafs                   "M-l"        "M-7"    comerciales   de dep6sito  de depósito     totales       1978&#13;
% del PNB, d6lares de los Estados Unidos de 1977-78&#13;
Africa Oriental&#13;
Kenya                     21,8          32         28              8           36            57           330&#13;
Africa Occidental&#13;
Senegal                   22,3          28         50             n.d.         50            52           340&#13;
Nigeria                   18,7          34         32             n.d.         32            39           560&#13;
Costa de Marfil           24,2          33         29              6           35            37           840&#13;
Asia Oriental&#13;
Indonesia                 10,0          17         19             n.d.         19            19           360&#13;
Tailandia                 11,3          42         42              6           48            63           490&#13;
Filipinas                  9,0          41         44              4           48            74           560&#13;
Corea                     10,8          42         64             38          102           123         1.160&#13;
Asia Meridional&#13;
India                     13,7         43          38              2           40            58           180&#13;
Europa, Oriente Medio&#13;
y Norte de Africa&#13;
Marruecos                 35,1          39         27              5           32            36           670&#13;
Jordania                    -           66         55              8           63           113         1.050&#13;
Turqufa                   20,2          23         22             (-)          22            22         1.200&#13;
Portugal                  41,4          82         58             19           77           n.d.        1.990&#13;
España                    28,0          75         52             26           78           122         3.470&#13;
América Latina&#13;
Bolivia                   10,2          14         16              1           17            17           510&#13;
Colombia                  12,9          23         17              6           23            29           850&#13;
Ecuador                   15,4          23         31             (-)          31            41           880&#13;
República Dominicana      12,4          29         32              3           35           n.d.          910&#13;
México                    10,3          25         11             15           26            32         1.290&#13;
Chile                      4,7          16         21              8           29            40         1.410&#13;
Brasil                    12,2          36         22             20           42            57         1.570&#13;
Argentina                  6,6          29         28              3           31            35         1.910&#13;
Países industriales&#13;
Reino Unido               15,4          56        121              3          124           199         5.030&#13;
Jap6n                     31,1         116         74             56          130           204         7.280&#13;
Francia                   25,8          87         56             33           89           112         8.260&#13;
Países Bajos              23,3          89         62             34           96           135         8.410&#13;
Alemania                  16,7          73         36             64          100           145         9.580&#13;
Estados Unidos            16,7          66         67             32           99           221         9.590&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 44-&#13;
Por ejemplo, en la región de Asia Oriental, la intensificación&#13;
financiera aumenta muy marcadamente con el PNB per cápita (véase el&#13;
Cuadro 2, columna 6). Por otra parte, el grado de intensificación&#13;
financiera en América Latina es inferior a lo que podría preverse debido a&#13;
la inflación que se registra en Chile y Brasil. De igual manera, el grado&#13;
de control estatal, la asignación de créditos y la manipulación de los&#13;
tipos de interés parecen conducir a sistemas financieros de menor&#13;
magnitud, como parece ser el caso de Turquía. Esta situación puede&#13;
contrastarse con un enfoque más positivo al desarrollo de los servicios&#13;
financieros en Tailandia y Filipinas, lo que ha dado por resultado una&#13;
mayor intensificación financiera con niveles de ingresos mucho más bajos.&#13;
Otro factor que interviene es la función de los bancos extranjeros, como&#13;
en el caso de los países africanos que figuran en este cuadro.&#13;
Lamentablemente, no es posible determinar el grado de evolución de los&#13;
mercados crediticios a largo plazo, que es especialmente importante para&#13;
el financiamiento de la vivienda, a partir de los datos del Cuadro 2. Con&#13;
todo, vale la pena observar que parece haber una relación positiva no&#13;
lineal entre el grado de evolución y la proporción de activos en el PNB,&#13;
de la misma manera que la proporción de la producción de viviendas aumenta&#13;
con el nivel de ingresos, tal como se mencionó antes (véase también Leland&#13;
S. Burns y Leo Grebler, 1977).&#13;
A pesar de la relación directa entre el nivel de desarrollo económico&#13;
y el crecimiento de las instituciones financieras, es considerable la&#13;
variabilidad en el volumen del ahorro financiero dentro de un grupo de&#13;
países de íngresos per cápita comparables; también es significativo dentro&#13;
de un país a través del tiempo. El crecimiento de las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda depende y contribuye al aumento del volumen&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 45 -&#13;
nacional de recursos financieros. Es necesario considerar ahora el&#13;
problema de la movilización de recursos, que constituye uno de los tres&#13;
principales elementos en lo que se ha definido anteriormente como el&#13;
problema del financiamiento de la vivienda (véase la página 11).&#13;
C.   La movilización de recursos y las restricciones en el&#13;
financiamiento de la vivienda&#13;
Existen básicamente seis maneras de movilizar recursos en una&#13;
economía mediante: a) el ahorro del sector público a través de los&#13;
impuestos y un saldo positivo en las cuentas corrientes del gobierno;&#13;
b) el ahorro de las empresas del sector público (especialmente en el&#13;
sector de energía); c) el financiamiento mediante la inflación; d) el&#13;
ahorro privado del sector empresarial; e) el ahorro privado del sector no&#13;
empresarial que incluye el ahorro personal, y f) los empréstitos&#13;
externos. La relación entre el ahorro interno total y el ahorro&#13;
financiero no es rígida: un país puede tener una buena tasa de ahorro del&#13;
orden del 20% al 25% del PNB en tanto que el ahorro financiero puede ser&#13;
considerablemente inferior a ese porcentaje. La diferencia se debe por lo&#13;
general a la función predominante del ahorro que retienen las empresas y&#13;
las unidades familiares en forma de activos no financieros, que se&#13;
consideran inversiones reales en oposición a inversiones financieras.&#13;
El nivel del ahorro interno global y los métodos elegidos para&#13;
movilizar recursos constituyen restricciones macroeconómicas de&#13;
importancia para el posible crecimiento de las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda. Si la tasa de ahorro nacional es muy baja,&#13;
el ambiente económico no será favorable a las perspectivas de crecimiento&#13;
de estas instituciones. Además, las autoridades financieras no les&#13;
prestarán mucha atención porque el problema probablemente sea la falta de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 46 -&#13;
control sobre los gastos del sector público y la deficiente administración&#13;
de las empresas públicas, lo que exigirá toda su atención. Por añadidura,&#13;
el sistema de financiamiento habitacional tiende a ser de poca magnitud y&#13;
subdesarrollado en comparación con los bancos y los otros intermediarios&#13;
financieros. Por otra parte, en la medida en que las instituciones de la&#13;
vivienda cuentan con el ahorro privado no empresarial, dependen de la&#13;
fuente de ahorro más vigorosa de la economía.&#13;
Por ejemplo, un reciente estudio sobre la movilización del ahorro&#13;
privado basado en datos de 1973 en relación con 26 países africanos&#13;
muestra que la relación entre el ahorro interno bruto y el PNB varió&#13;
enormemente ese año, de -2,2% en Alto Volta a 33,7% en Argelia. Las&#13;
variaciones en el ahorro público fueron aún mayores, y el ahorro privado&#13;
que representó el 83% del ahorro interno total en toda la muestra&#13;
desempeñó una función estabilizadora para el nivel de ahorro global. En&#13;
Malí, donde el ahorro público fue negativo, el privado fue positivo y&#13;
ascendió al 5,7% del PNB. En Nigeria, el ahorro total alcanzó a 29,81 y&#13;
el público a 18,6%, lo que denota una función de inversión menos dominante&#13;
del ahorro interno ese año. Cabe observar también que los altos niveles&#13;
globales de ahorro no significan que toda o incluso la proporción más&#13;
grande de la movilización del ahorro se registró en el sector financiero.&#13;
En especial en Africa, el sector no estructurado es muy importante. (Para&#13;
mayores detalles, véase Sani Geadah, agosto de 1981.)&#13;
Cuando los gobiernos recurren al financiamiento por medío de la&#13;
inflación, las perspectivas de un buen sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda se tornan sombrías dado que la inflación es básicamente un&#13;
impuesto a los saldos de dinero, lo que desalienta el ahorro financiero.&#13;
El sector del financiamiento de la vivienda a menudo es más gravemente&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 47 -&#13;
afectado por estas políticas que otros sectores, toda vez que los&#13;
gobiernos pueden fijar tipos nominales de interés a los préstamos para la&#13;
vivienda inferiores a las tasas de inflación en razón de objetivos&#13;
sociales o políticos; la consecuencia es que los tipos de interés son&#13;
bajos, pero hay poco dinero hipotecario disponible para prestar. Además&#13;
de su efecto en la movilización del ahorro, la inflacíón también afecta&#13;
profundamente la demanda de préstamos hipotecarios.&#13;
Otra importante restricción macroeconómica que el sector de la&#13;
vivienda tiene que enfrentar es la percepción de la vivienda como un&#13;
artículo de consumo, y la escasa prioridad que se le suele dar en los&#13;
planes nacionales. Esta baja prioridad es básicamente una decisión&#13;
política dictada por las preferencias nacionales, el nivel de urbanización&#13;
del país y su tasa de crecimiento. El costo de oportunidad del capital y&#13;
la tasa de rentabilidad de otros tipos de actividades de la construcción&#13;
son tales que la proporción del PNB encauzada a la construcción de&#13;
viviendas es relativamente limitada (1% a 1,5%) en niveles bajos de&#13;
desarrollo económico y se eleva con el nivel de ingresos y el grado de&#13;
urbanización conexo (hasta un máximo de 6,5% a 7%).&#13;
Existen características comunes en la movilización de recursos de los&#13;
países en desarrollo. El ahorro del sector público a través de los&#13;
impuestos y el saldo positivo en las cuentas corrientes gubernamentales&#13;
característicamente no han excedido del 3% del PIB en el pasado, salvo en&#13;
países como Corea y Brasil durante sus períodos de crecimiento muy alto.&#13;
El ahorro a través de las empresas del sector público ha demostrado ser&#13;
muy esquivo porque muchas empresas de servicios públicos y del sector son&#13;
proclives a tener déficit. El ahorro empresarial no ha desempeñado una&#13;
función dominante a causa de lo limitado del sector en muchos países en&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 48 -&#13;
desarrollo. El financiamiento inflacionario, si bien tienta a los&#13;
gobiernos porque genera ahorro forzoso, tiene muchos inconvenientes para&#13;
el crecimiento del sistema financiero y la posición competitiva externa de&#13;
la economía. Finalmente, la dependencia de los empréstitos externos&#13;
actualmente se enfrenta a cargas considerables de pago de la deuda externa&#13;
y al aumento de las necesidades de amortización de estas deudas en la&#13;
mayoría de los países en desarrollo durante el presente decenio.&#13;
Por todas estas razones, el sector formado por los hogares reviste&#13;
importancia decisiva: como se observó anteriormente, en la mayoría de los&#13;
países de ingresos bajos y medianos representa entre el 40% y el 60% del&#13;
ahorro interno, y es el sector superavitario donde el ahorro excede las&#13;
inversiones lo que permite el crecimiento de los sectores público y&#13;
empresarial que son deficitarios y obtienen empréstitos del sector de&#13;
hogares. Reviste mucha importancia elevar el nivel del ahorro familiar y&#13;
mejorar la asignación de recursos a través de mecanismos eficientes. El&#13;
sistema de financiamiento de la vivienda tiene una función que desempeñar&#13;
para utilizar el ahorro en forma coordinada con otras instituciones&#13;
financieras que atienden empresas comerciales de tamaño pequeno y medio&#13;
controladas por las familias. Es necesario crear instrumentos financieros&#13;
convenientes, ofrecer facilidades de préstamos en condiciones razonables y&#13;
proporcionar activos financieros como una alternativa a la retención de&#13;
utilidades y ahorro en formas ineficientes de bajo rendimiento.&#13;
1.   El ingreso y el ahorro familiar&#13;
a. El nivel y la distribución del ingreso y el ahorro familiar&#13;
La posibilidad de movilizar el ahorro personal a través de un sistema&#13;
estructurado de financiamiento de la vivienda depende del nivel de&#13;
ingresos per cápita de un país. Además, la distribución de los ingresos&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 49 -&#13;
influye poderosamente en la organización y el comportamiento del sistema&#13;
de financiamiento habitacional. Esta restricción obvia se observa&#13;
claramente en la distribución del ahorro por decilas del ingreso familiar&#13;
en tres países asiáticos con niveles de ingreso per cápita&#13;
considerablemente diferentes: Sri Lanka, Malasia y Taiwán. Se observan&#13;
los siguientes esquemas en las encuestas de familias:&#13;
Proporción&#13;
de gastos&#13;
del 40% más&#13;
Ingresos    bajo de las     Primera decila   Proporción media&#13;
per cápita   unidades             con           del ahorro&#13;
1979      familiares      ahorros netos        familiar&#13;
Sri Lanka (1970)      $230         21,2              8                -0,3%&#13;
Malasia (1974)      $1.450         13,8              5                15,5&#13;
Taiwán (1973)       $1.900         20,6              1                15,1&#13;
(Fuente: Pravin Visaria, Poverty and Living Standards in Asia, octubre de&#13;
1980, Banco Mundial)&#13;
En Sri Lanka donde el ingreso per cápita es bajo, en 1970 fue muy difícil&#13;
ahorrar en todos los niveles de ingreso y sólo las decilas 8, 9 y 10 más&#13;
altas registran ahorros positivos. En Malasia, a pesar de un nivel mucho&#13;
más alto de ingresos, sólo las seis decilas superiores son&#13;
consistentemente ahorradores netos como grupo, en parte porque la&#13;
distribución de ingresos está más sesgada que en Sri Lanka y Taiwán, dos&#13;
países notables por su elevado grado de igualdad económica. De hecho, en&#13;
Taiwán todas las decilas de las familias estaban ahorrando en esta&#13;
encuesta realizada en 1973.&#13;
Aunque Malasia y Taiwán registran proporciones medias de ahorro&#13;
comparables en todas las familías, el sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda que podría establecerse en Taiwán en base a la estructura&#13;
existente de ahorro financiero podría ser más extenso y más diversificado&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 50 -&#13;
que en Malasia. En efecto, un sistema de financiamiento habitacional que&#13;
moviliza el ahorro familiar directamente puede tener una base social más&#13;
amplia que lo indicado por el ahorro neto por decila que muestran las&#13;
encuestas, debido a que dentro de cada decila de ingresos una proporción&#13;
importante de las familias pueden ahorrar. En Sri Lanka, el 11,3% de las&#13;
unidades familiares en la decila más baja pudo ahorrar, en Malasia el&#13;
15,5% y en Taiwán el 80,1%. Los datos con respecto a México y otros&#13;
países latinoamericanos muestran situaciones similares.&#13;
En el caso específico de los hogares de bajos ingresos, el número que&#13;
podría ser atendido por las instituciones financieras corrientes por lo&#13;
general no es amplio a pesar de la proporción significativa de familias&#13;
que ahorran en efectivo a causa de tres razones básicas: a) sus ingresos&#13;
son muy irregulares, b) la preferencia por las transferencias&#13;
interfamiliares directas es muy elevada y la proporción de los ahorradores&#13;
negativos sigue siendo más alta que la de los positivos, y c) el costo de&#13;
transacción que significa depender de las instituciones financieras&#13;
establecidas puede ser muy alto dado que los métodos de que se dispone&#13;
para la recaudación del ahorro y la preparación de los préstamos no se&#13;
adaptan a las necesidades especiales de los grupos de ingresos muy bajos&#13;
(véase D. Kaufmann, 1982).&#13;
b. Las oportunidades de ser propietario y la reacción&#13;
frente al ahorro&#13;
Durante los últimos diez años de experimentos con la vivienda&#13;
destinada a los grupos de bajos ingresos se ha confirmado que la propiedad&#13;
de la vivienda puede ser un aliciente poderoso para ahorrar incluso en las&#13;
familias muy pobres. Las encuestas de los beneficiarios de los proyectos&#13;
de vivienda para los hogares de bajos ingresos que obtuvieron sus&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 51 -&#13;
viviendas en virtud de convenios de compra a plazos muestran que pudieron&#13;
movilizar un monto importante de recursos para los pagos iniciales a&#13;
través de las transferencias interfamiliares y que los esquemas de consumo&#13;
se modificaron significativamente a fin de cumplir con los pagos&#13;
mensuales. Por ejemplo, en la India, en el caso de las unidades&#13;
familiares con ingresos no superiores a Rs. 350 (o US$38 al mes) --el&#13;
grupo social que se designa como 'el sector económicamente más débil"--&#13;
las fuentes de los pagos iniciales fueron las siguientes: 1/&#13;
Ahorros propios                            43%&#13;
Préstamos de amigos y parientes            40%&#13;
Préstamos de bancos                         6%&#13;
Retiro de fondos de previsión               4%&#13;
Obsequios                                   3%&#13;
Hipoteca o venta de propiedades             4%&#13;
El analista fue enfático al considerar que el porcentaje de 40% de los&#13;
pagos iniciales debido a las transferencias interfamiliares no podría&#13;
haberse movilizado para otras finalidades que no fueran la vivienda.&#13;
También se determinó que la adquisición de una casa lleva al aumento&#13;
del ahorro y a un descenso notorio en el porcentaje de gastos en materia&#13;
de actividades recreativas, vestuario, transporte, etc. Lo que es más&#13;
importante, la tasa de ahorros igual a cero anterior a la compra pasó a&#13;
ser positiva incluso después de excluir los pagos mensuales como forma de&#13;
inversión en ahorro. El seguimiento de los proyectos en El Salvador&#13;
sugiere también que los trabajadores secundarios de las uzaidades&#13;
familiares tenían más incentivos para trabajar a fin de cubrir el aumento&#13;
de los pagos por concepto de vivienda. Las cifras con respecto al grupo&#13;
económicamente más débil en la India son las siguientes:&#13;
1/   Mulkh Raj, Allotment of a House on Híre-Purchase and its Impact on&#13;
Savings and Consumption Expenditures, HUDCO, Nueva Delhi, junio de&#13;
1982.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 52 -&#13;
Gastos                        Porcentaje del ingreso    Porcentaje del ingreso&#13;
6 meses antes de          6 meses después de&#13;
la compra                  la compra&#13;
(1)  Alimentos                          63,8                     56,8&#13;
(2) Educación, actividades&#13;
recreativas, vestuario,&#13;
libros,transporte                  30,4                     19,0&#13;
(3)  Alquiler o pago mensual             5,8                      6,3&#13;
Ahorros                            cero                      6,3&#13;
Estos datos demuestran que en condiciones muy adversas, el deseo de&#13;
ser propietario, junto con el cambio socíal ascendente que ello supone,&#13;
puede ser un poderoso aliciente al ahorro.    Sin embargo, cuando se&#13;
considera la inclinación a ahorrar de los grupos de ingresos muy bajos en&#13;
un momento dado, es necesario distinguir entre la capacidad de una minoría&#13;
de familias pobres para movilizar ahorros destinados a la vivienda y el&#13;
hecho de que, como grupo, las familias en las decilas de ingresos bajos no&#13;
pueden ahorrar mucho incluso en forma de activos no financieros 1/.&#13;
Si bien el objetivo de ser propietario de una casa puede producir&#13;
ahorros positivos por parte de las familias pobres que tienen la&#13;
oportunidad efectiva de adquirir una unidad --tal como se observó en la&#13;
encuesta de la Indía-- existe una capacidad significativa de ahorros a&#13;
medida que se asciende en la escala de ingresos. El problema allí es que&#13;
la inflación, los servicios financieros inadecuados, las instalaciones&#13;
inaccesibles o los bajos niveles de alfabetización se combinan con la&#13;
tradición para inducir el ahorro en bienes materiales que ofrecen&#13;
1/   Una extrapolación injustificada comparable se ha usado a veces para&#13;
justificar la eliminación de los barrios de tugurios: se dice que&#13;
debido a que una minoría de los residentes de estos barrios (10% a&#13;
15%) en una determinada zona pueden tener a su alcance vivienda&#13;
estándar en otros lugares de la ciudad, pero deciden no cambiarse,&#13;
todos los demás residentes de esta zona también podrían cambiarse y,&#13;
en consecuencia, el barrio se podría eliminar.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
seguridad y que por lo general son muy ilíquidos. Una encuesta de&#13;
posibles depositantes en Marruecos que abarcaba en su mayoría trábajadores&#13;
asalariados demostró que el 63% había acumulado ahorros 2/. Entre los que&#13;
consintieron en dar estimaciones de estos ahorros, su estructura mostró&#13;
que sólo el 17% tenía la forma de depósitos de ahorro financiero. El&#13;
desglose fue el siguiente:&#13;
Bienes raíces                      21%&#13;
Joyas                              18%&#13;
Objetos de valor                    9%&#13;
Ahorro monetario                   52%&#13;
que consiste en:&#13;
-  dinero en efectivo que se guarda en el hogar     26%&#13;
-  dinero en efectivo en un banco                   57%&#13;
Banco Nacional de Ahorro (C.E.N.)                     5%&#13;
Ahorro postal                                         5%&#13;
Otros                                                 7%&#13;
Es discutible si esta distribución de la cartera de ahorros es compatible&#13;
con el riesgo relativo de diversos tipos de activos. La gran proporción de&#13;
ahorro monetario en forma de saldo en caja muestra por qué es tentador&#13;
para tantos gobiernos depender del financiamento inflacionario de sus&#13;
programas. Como podría preverse, la composición de la cartera varió con&#13;
el volumen de los activos:&#13;
Nivel de        Saldos en caja O                   Bienes         Otros objetos&#13;
activos         Ahorro financiero (%)   Joyas(%)   raíces(%)      de valor (%)&#13;
O  - 10.000             58,8              24,8         -              16,5&#13;
10 - 20.000             64,1              27,5        -                8,3&#13;
20 - 30.000             53,9              24,0       17,6              4,4&#13;
30 - 40.000             59,5               7,4       14,5             18,5&#13;
40 - 50.000             42,8               8,3       48,9               -&#13;
50 - 100.000            36,7               4,5       58,8               -&#13;
100.000 +               19,8               4,6       72,5              3,1&#13;
2/   Fuente:  Crédit Immobilier et Hotelier, Casablanca, Marruecos.&#13;
Encuesta no publicada, junio de 1980, DH 1,00 = US$0,187 en diciembre&#13;
de 1981. El 59% de las participantes en la encuesta tenía ingresos&#13;
mensuales inferiores a DH 2.000.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 54 -&#13;
Esta encuesta no indica directamente el nivel de íngresos de los&#13;
ahorradores, pero por comparación se estimó que el nivel de pobreza en&#13;
Marruecos en 1980 incluía el 28% de la población. Los ingresos familiares&#13;
mensuales fueron estimados por el Banco Mundial de la manera siguiente:&#13;
para la segunda decila más baja (D2): DH 800 al mes; para la tercera&#13;
decila más baja (D3):   DH 930 al mes; la quinta decila (D):    DH 2.000 al&#13;
mes. La relación positiva entre el nivel de ahorro y la proporción de&#13;
bienes raíces en la cartera de activos de las familias en Marruecos, con&#13;
excepción del 5% superior que tiene un esquema muy diferente, predomina en&#13;
casi todas partes. La dependencia de los saldos en caja, las joyas y&#13;
otros artículos de valor en los niveles más bajos de ahorro señala la&#13;
dificultad que tiene un sistema financiero para ofrecer tipos seguros y&#13;
atractivos de activos financieros y el potencial que no se ha&#13;
materializado para ampliar un sistema de financiamiento de la vivienda.&#13;
c.   Las condiciones de empleo y la estabilidad del ingreso&#13;
familiar&#13;
El tipo de empleo que tienen los miembros del hogar y las demás&#13;
fuentes del ingreso familiar tienen un efecto muy importante en la&#13;
difusión de los servicios financieros de la vivienda entre las familias y&#13;
en el tipo de clientela que generalmente atienden las instituciones de&#13;
financiamiento de este sector. Existe una importante dicotomía entre los&#13;
que ganan salarios y sueldos, que constituyen los principales&#13;
beneficiarios de estas instituciones, y los trabajadores independientes&#13;
que tienen considerables dificultades para tener acceso al financiamiento&#13;
de la vivienda.&#13;
Por ejemplo, en muchos países africanos, el tamano reducido del&#13;
sector estructurado y su contenido muy alto de empleo en el sector público&#13;
ha tenido un efecto importante en los tipos de sistemas de financiamiento&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 55 -&#13;
de la vivienda que se han establecido. Algunas estimaciones del empleo&#13;
público y el estructurado en estos países son las siguientes:&#13;
Empleo estructurado      Empleo público como&#13;
como porcentaje de       porcentaje del sector&#13;
la población econó-      estructurado&#13;
País                Año     micamente activa&#13;
Ghana               1972                 10,1%           73,9%&#13;
Tanzanía            1974                  6,3%           66,4%&#13;
Zambia              1976                 14,2%           71,5%&#13;
Costa de Marfil     1970                 10,2%            -&#13;
Kenya               1977                 12,5%           41,7%&#13;
Malawi              1976                 9,6%            39,2%&#13;
Uganda              1970                 5,9%            42,2%&#13;
(Fuente: Banco Mundial, Programa de Acción para el Desarrollo Acelerado&#13;
del Africa al Sur del Sahara, 1981, Cuadro 4.1)&#13;
Debido al continuo efecto del bajo nivel de ingresos en el ahorro&#13;
financiero y de la pequeiía proporción del empleo en el sector&#13;
estructurado, la mayoría de los sistemas de financiamiento de la vivienda&#13;
en Africa aún están en una etapa embrionaria. Además, debido al&#13;
porcentaje muy alto de empleados públicos en el sector estructurado, todos&#13;
los programas de financiamiento de la vivienda que existen se han adaptado&#13;
a sus necesidades. La consecuencia es que los programas sociales de&#13;
vivienda que comprenden elementos de redistribución de ingresos se han&#13;
convertido de hecho en prestaciones suplementarias y transferencias a los&#13;
empleados del sector público.&#13;
En los países donde la mayoría de las unidades familiares obtienen&#13;
sus ingresos mes a mes en forma irregular en el sector no estructurado, es&#13;
preciso que las instituciones financieras adapten sus operaciones para&#13;
satisfacer las necesidades de su clientela. Los bancos de la vivienda que&#13;
tienen escasez de fondos no se interesan en las familias de trabajadores&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 56 -&#13;
independientes como posibles prestatarios, porque consideran muy difícil&#13;
determinar sus fuentes de ingresos y capacidad de empréstito. Toda vez&#13;
que tienen pocas esperanzas de recibir una hipoteca en años posteriores,&#13;
estas famílias pierden el interés en hacer depósitos en estas&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda. La paradoja es que debido&#13;
a la irregularidad de sus ingresos, los trabajadores independientes&#13;
efectivamente tienden a tener tasas elevadas de ahorro marginal que no son&#13;
aprovechadas por las instituciones financieras.&#13;
Además de la fuente y regularidad del ingreso, hay otros factores que&#13;
afectan el ahorro familiar, como la riqueza, los tipos de ínterés, el&#13;
nivel de precios y su estabilidad, las características demográficas y el&#13;
ciclo de vida de la familia, las características socioeconómicas de la&#13;
población, las transferencias interfamiliares y la estructura financiera&#13;
del país. Al establecer nuevos instrumentos destinados a un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda, es menester examinar estos factores y&#13;
evaluar cuidadosamente los datos con respecto a las condiciones locales.&#13;
Si bien todavía hay muchas zonas grises en torno a los factores&#13;
determinantes del comportamiento en el ámbito del ahorro, muchos estudios&#13;
de financiamiento de la vivienda tienden a hacer hincapié en los aspectos&#13;
cualitativos institucionales y legales a expensas de evaluaciones&#13;
cuantitativas más completas 1/.&#13;
2.   La movilización de recursos y las políticas relativas a la vivienda&#13;
Si hay una característica que se destaca en el trabajo sobre el&#13;
financiamiento de la vivienda realizado por el Banco Mundial en su primera&#13;
1/   Para un estudio del comportamiento del ahorro, véase de Katrine W.&#13;
Saito, The Determinants of Savings Behavior: A Survey of the&#13;
Evidence, Studies in Domestic Finance No. 35, División de&#13;
Financiamiento Público y Privado, Banco Mundial, 1977.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 57 -&#13;
generación de proyectos, es la casi exclusiva concentración en la&#13;
accesibilidad al financiamiento y los problemas de los beneficiarios 2/.&#13;
Los análisis relativos a la movilización del ahorro han tratado los&#13;
factores determinantes del ahorro familiar y la proporción del ingreso que&#13;
podría destinarse a la vivienda, pero se ha prestado poca atención a la&#13;
movilización del ahorro a través de los intermediarios financieros y al&#13;
problema de establecer sistemas viables de ahorro con destino a la&#13;
vivienda.&#13;
Esta limitada atención prestada a la movilización del ahorro fue el&#13;
resultado de la prioridad dada al diseño de proyectos al alcance de la&#13;
mayoría de la población urbana y a la colaboración casi exclusiva con los&#13;
organismos de construcción del sector público en lugar de las&#13;
instituciones financieras. Cada vez que las instituciones financieras&#13;
participaban en forma activa, era principalmente para atender préstamos&#13;
hipotecarios.&#13;
Además de la elevada prioridad dada al diseño de proyectos urbanos&#13;
apropiados para los grupos de ingresos bajos, otro factor más fundamental&#13;
puede haber influido en muchos países: el hecho de que la movilización&#13;
del ahorro por lo general es incompatible con las políticas de préstamos a&#13;
tipos bajos de interés. Como señaló recientemente Vogel en el caso del'&#13;
financiamiento de la agricultura: "el ahorro movilizado por las&#13;
instituciones financieras a un costo relativamente alto no puede en forma&#13;
realista represtarse a tipos bajos de interés. Además, los funcionarios&#13;
de las instituciones financieras hasta ahora han estimado que es más fácil&#13;
negociar las condiciones para obtener recursos subvencionados con sus&#13;
21   Véase del Banco Mundial, El Aprendizaje sobre la Marcha:    Primer&#13;
Decenio del Financiamiento del Banco Mundial para Desarrollo Urbano,&#13;
1972-1982, Washington, D.C., 1983.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 58 -&#13;
propios gobiernos o con los donantes internacionales que enfrentar la&#13;
tarea de movilizar ahorros de la población rural" (véase Vogel, 1981).&#13;
Continúa señalando que "el deseo de mantener políticas de préstamos&#13;
subvencionados con bajos tipos de interés, y no los argumentos en contra&#13;
de la movilización del ahorro, constituye la razón principal para&#13;
descuidar este aspecto".&#13;
En todos los proyectos urbanos, el nivel de los tipos de interés ha&#13;
sido un problema difícil de resolver debido a la gran renuencia a&#13;
elevarlos de los organismos nacionales que participan, y también porque&#13;
las repercusiones financieras más amplias en todo el sistema de tipos de&#13;
interés considerablemente positivos no pueden tratarse fácilmente en el&#13;
contexto de un solo proyecto urbano relativamente limitado. El&#13;
interrogante ha sido el mismo siempre: "¿deben los prestamistas&#13;
internacionales recomendar tipos positivos y reales de interés a las&#13;
instituciones a través de las cuales conceden préstamos para un proyecto&#13;
específico, independientemente de los tipos que cobran otras instituciones&#13;
financieras en el país?".&#13;
En el sector urbano la necesidad de que los prestamistas&#13;
internacionales progresen de proyectos de demostración a préstamos&#13;
sectoriales completamente organizados se combina con la escasez de capital&#13;
internacional y los elevados niveles de los tipos de interés, y hace&#13;
necesario examinar la movilización del ahorro y el sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda de manera más sistemática. Internamente, la&#13;
escasez de capital externo y los altos niveles de endeudamiento han&#13;
llevado a los países miembros a examinar más rigurosamente la movilización&#13;
de los recursos internos: dado el bajo componente de divisas de las&#13;
inversiones urbanas, los gobiernos de los países en desarrollo prevén que&#13;
las inversiones urbanas básicamente utilizarán recursos internos.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 59 -&#13;
3. Los beneficios de los tipos positivos reales de interés&#13;
En ninguna parte ha sido tan perjudicial la confusión de los&#13;
objetivos de política pública entre la ampliación de un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda viable y las necesidades concretas y&#13;
específicas de los programas públicos destinados a los grupos de bajos&#13;
ingresos como en la fijación de tipos de interés inadecuados en todo el&#13;
sector de la vivienda. Los tipos positivos reales de interés para los&#13;
ahorradores constituyen un requisito fundamental en el fomento de los&#13;
servicios financieros. Las políticas mal diseñadas de préstamos a bajos&#13;
tipos de interés para el sector de la vivienda impiden la movilización de&#13;
los recursos y tienen cuatro consecuencias inconvenientes: a) influyen&#13;
negativamente en la distribución de los ingresos; b) distorsionan la&#13;
asignación de recursos; c) afectan la viabilidad de las instituciones&#13;
financieras, y d) debilitan los incentivos de los proyectos.&#13;
Una política de préstamos con bajos tipos de interés típicamente da&#13;
por resultado la concentración de un número pequeño de préstamos&#13;
relativamente cuantiosos otorgados a las unidades familiares más&#13;
acomodadas. Los bajos tipos de interés conducen al exceso de la demanda&#13;
de crédito que las instituciones financieras se ven obligadas a racionar&#13;
de la mejor manera posible. Enfrentadas a un desequilibrio entre sus&#13;
activos (préstamos) y pasivos (depósitos), la estrategia más racional&#13;
consiste en reducir al mínimo el costo y el riesgo de proporcionar&#13;
servicios financieros, evitando a los prestatarios que no cuentan con&#13;
garantías satisfactorias y cuya atención resulta costosa. Si las&#13;
reglamentaciones obligan a las instituciones de financiamiento de la&#13;
vivienda a destinar algunos de sus préstamos a los prestatarios de bajos&#13;
ingresos, también intentarán racionar los préstamos de este grupo elevando&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 60 -&#13;
los costos de transacción (número limitado de sucursales, horas reducidas,&#13;
trámites extensos, etc.). En los análísis del financiamiento de la&#13;
vivíenda que figuran en los informes de evaluación del personal del Banco&#13;
Mundial sistemáticamente se señala que las instituciones existentes&#13;
limítan sus recursos a un grupo muy limitado de hogares de ingresos&#13;
medianos.&#13;
Los tipos bajos de interés (en especial, los tipos negativos reales)&#13;
impiden a las instituciones de financiamiento de la vivienda cumplir su&#13;
función como intermediarios fínancieros. Si se ven obligadas a prestar a&#13;
tipos irrealmente bajos, estas instituciones tendrán pocos incentivos para&#13;
movilizar el ahorro y dependerán de los descuentos de los bancos&#13;
centrales, los préstamos gubernamentales o la asignación presupuestaria o&#13;
ambas cosas, si están en el sector público, y de préstamos de donantes&#13;
internacionales. Esto les resulta mucho más rápido y más barato que abrir&#13;
y mantener sucursales cercanas a los depositantes.&#13;
Básicamente estas instituciones dejan de funcionar como verdaderos&#13;
intermediarios financieros que recaudan depósitos relativamente pequeños&#13;
de una amplia base de depositantes y al mismo tiempo efectúan préstamos&#13;
que como promedio son más cuantiosos para un número más limitado de&#13;
prestatarios; tampoco pueden movilizar crédito a largo plazo de los&#13;
mercados de capital sobre una base competitiva. La falta de servicios&#13;
orientados a los pequeños depositantes priva a las familias de bajos&#13;
ingresos de obtener intereses positivos reales sobre el monto pequeño de&#13;
ahorros que característicamente guardan para casos de emergencias. El&#13;
dínero en efectivo que mantienen está expuesto al tributo que signífica la&#13;
inflación; las otras protecciones contra la inflación que poseen, como&#13;
joyas y otros artículos valiosos, comprenden costos de transacción tan&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 61 -&#13;
elevados para convertirlos en efectivo que se desalienta el ahorro. Como&#13;
lo demuestran las encuestas de los beneficiarios de los proyectos en la&#13;
India, cuando se les facilitan instrumentos seguros de ahorro, incluso las&#13;
famílias de bajos ingresos hacen esfuerzos extraordinarios para ahorrar.&#13;
La segunda razón importante para fortalecer los intermediarios&#13;
financieros, y entre ellos las instituciones de financiamiento de la&#13;
vivienda, es que si se dispone de los servicios apropiados, los recursos&#13;
se desplazan de las inversiones no productivas, como por ejemplo, la gran&#13;
proporción de protecciones contra la inflación que se observó en el caso&#13;
de los ahorradores de Marruecos. Sin embargo, es difícil mejorar la&#13;
movilización de recursos proporcionando utilidades adecuadas a los&#13;
depositantes de estas instituciones en ambientes bancarios fuertemente&#13;
regulados.&#13;
Los planificadores económicos nacionales por lo general desalientan&#13;
la movilización dinámica del ahorro a través de las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda en razón de que simplemente conduce a la&#13;
transferencia de recursos al sector de la vivienda a expensas de otros&#13;
sectores de mayor prioridad. A esto puede responderse que si los&#13;
depositantes transfieren sus depósitos, puede deberse a que están en&#13;
mejores condiciones económicas y que serán las instituciones que obtienen&#13;
utilidades más altas por sus activos las que podrán competir más&#13;
eficazmente en materia de depósitos y ahorros familiares. La necesidad de&#13;
una mejor movilización del ahorro a través del sistema de financiamiento&#13;
de la vivienda ha producido animados debates en los países avanzados sobre&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 62 -&#13;
los méritos de los sistemas especializados de financiamiento habitacional&#13;
para aislar al sector de la vivienda de los efectos de la inflación y los&#13;
ciclos económicos 1/.&#13;
En el financiamiento de la vivienda, la movilización del ahorro se ha&#13;
vinculado estrechamente con los objetivos sociales y las subvenciones del&#13;
gobierno. Los tipos de interés que se fijan arbitrariamente bajos&#13;
constituyen una amenaza para la viabilidad de las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda. Esto explica la gran renuencia que tienen&#13;
las instituciones orientadas al mercado para establecer o hacerse cargo de&#13;
programas para los grupos de bajos ingresos auspiciados por el gobierno en&#13;
muchos países. En particular, incluso si han atraído cuantiosos volúmenes&#13;
de fondos proporcionando utilidades positivas reales a los depositantes&#13;
--como fue el caso en Corea a mediados del decenio de 1970 con el programa&#13;
de ahorro para la formación de activos de los trabajadores (Workers Assets&#13;
Formation Savings Program)-- puede que no se les permita prestar estos&#13;
fondos a los tipos que darían márgenes positivos. El Banco de la Vivienda&#13;
de Corea sobrevivió financieramente porque cerca del 50% de los recursos&#13;
recaudados de esta manera fueron redepositados obligatoriamente en los&#13;
fondos nacionales de inversión supervisados por el Banco de Corea (KHB), a&#13;
altos tipos de interés y se utilizaron para programas de inversión en la&#13;
industria pesada. Además, el Gobierno subvencionó directamente los&#13;
intereses pagados por los depósitos; también se movilizaron recursos de&#13;
bajo costo a través de la venta obligatoria de bonos con tipos reales de&#13;
1/   Véanse, por ejemplo, los informes del Comité sobre Mercados&#13;
Financieros de la OCDE (Housing Finance, Present Problems, OCDE,&#13;
París, 1974, y Flexibility in Housing Finance, OCDE, París 1975.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 63 -&#13;
interés considerablemente negativos a los compradores de casas y&#13;
automóviles costosos y otros artículos. Esta complicada forma de&#13;
intermediación, combinada con objetivos de vivienda y otros, fue&#13;
reemplazada en 1981 por una estructura más clara con dos ventanillas&#13;
separadas bajo el mismo techo del Banco de la Vivienda: la estructura del&#13;
KHB orientada al mercado y un Fondo Nacional de la Vivienda financiaban&#13;
vivienda para hogares de bajos ingresos con recursos provenientes de&#13;
subvenciones públicas, bonos de vivienda obligatorios y una lotería. Una&#13;
de las razones para esta reorganización fue que recientemente se asignó a&#13;
las inversiones urbanas y en vivienda un grado mucho más alto de prioridad&#13;
a fin de estimular la economía coreana y generar empleo en el sector de la&#13;
construcción.&#13;
El tercer beneficio de la movilización del ahorro familiar por medio&#13;
de las instituciones de financiamiento de la vivienda es que los&#13;
intermediarios financieros que atienden a un gran número de depositantes y&#13;
prestatarios tienen conocimientos mucho más exactos de sus actuales y&#13;
posibles mercados, son más eficientes en la preparación de los préstamos y&#13;
en los procedimientos, y es menos probable que incurran en altos&#13;
porcentajes de atraso e incumplimiento de pago que las instituciones que&#13;
traspasan los fondos públicos. Esta es la razón de por qué hay siempre un&#13;
alto grado de interés en el crecimiento de los intermediarios financieros&#13;
de la vivienda que movilizan recursos directamente del público, tales como&#13;
las sociedades constructoras, las instituciones de ahorro y préstamo y los&#13;
bancos de ahorro mutuo. Es más probable que conozcan cabalmente los&#13;
mercados locales y sean eficaces en la recuperación de los costos que los&#13;
organismos que dependen de los fondos públicos o de los donantes&#13;
internacionales para su viabilidad y la ampliación de sus actividades.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 64 -&#13;
Además, tal vez es probable que los posibles prestatarios morosos sean más&#13;
responsables si los fondos que han recibido provienen de sus propias&#13;
comunidades. Con todo, el establecimiento de intermediarios locales debe&#13;
adaptarse rigurosamente al resto del ambiente bancario y de financiamiento&#13;
de la vivienda.&#13;
Parece haber pocas alternativas a estos intermediarios locales de&#13;
financiamiento de la vivienda para satisfacer las necesidades de los&#13;
hogares de trabajadores independientes. Las familias con ingresos&#13;
irregulares o difíciles de verificar, por lo general están excluidas de&#13;
las instituciones que dependen de la movilización indirecta de los&#13;
ahorros. Debido a que no tienen manera de establecer su crédito a través&#13;
de historiales anteriores de depósitos, sencillamente se las omite en las&#13;
operaciones crediticias. Los planes de ahorro por contrato han sido uno&#13;
de los métodos más importantes para remediar este problema, y podrían&#13;
complementarse eficazmente mediante programas de seguro hipotecario.&#13;
En cuarto y último lugar, la falta de atención prestada a la&#13;
movilización del ahorro en los proyectos del sector público puede hacer&#13;
que los programas de la vivienda a largo plazo dependan indefinidamente de&#13;
una serie de transferencias del gobierno central o de préstamos&#13;
internacionales para cumplir sus objetivos. El nivel de actividad de las&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda ya no es una función del&#13;
potencial de las condiciones del mercado interno, sino de la&#13;
disponibilidad de los recursos externos. ¿Puede afirmarse en este caso&#13;
que se están logrando los objetivos de fortalecimiento institucional?&#13;
D. Algunas repercusiones de política&#13;
De este estudio de los mercados de capital y sus repercusiones en el&#13;
crecimiento de las instituciones de financiamiento de la vivienda se&#13;
derivan varias importantes conclusiones. La primera es que las políticas&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 65 -&#13;
de financiamiento habitacional están subordinadas a las políticas&#13;
generales de formación de los mercados de capítal que aplica un país. El&#13;
grado de complejidad de las reformas del sistema financiero que pueden&#13;
proponerse se relaciona estrechamente con el nivel de ingresos del país.&#13;
En particular, las políticas relativas a los tipos de interés a nivel&#13;
macroeconómico y su diferenciación entre los sectores determinará en gran&#13;
medida la viabilidad de las instituciones de la vivienda que deben&#13;
convertirse en intermediarios financieros legítimos en oposición a seguir&#13;
siendo simplemente instituciones de traspaso de los recursos públicos.&#13;
En segundo lugar, la conveniencia de movilizar recursos a través del&#13;
sistema de financiamiento de la vivienda refuerza la conclusión anterior&#13;
de que las estrategias factibles de financiamiento constan de dos&#13;
objetivos complementarios pero diferentes: uno, que debe haber políticas&#13;
consecuentes acerca del establecimiento de instituciones viables que&#13;
lleguen al amplio mercado de las familias más acomodadas del sector no&#13;
estructurado que están produciendo unidades habitacionales sin servicios,&#13;
de calidad relativamente satisfactoria, además de atender a las pocas&#13;
familias que ya tienen acceso al financiamiento habitacional. El segundo,&#13;
que debe haber programas separados para el grupo en peores condiciones&#13;
económicas del sector no estructurado que no tienen acceso al&#13;
financiamiento de la vivienda corriente sin asistencia pública. En este&#13;
segundo grupo hay graves dudas acerca de la utilización óptima de los&#13;
recursos públícos y el diseño óptimo de los programas del sector público.&#13;
La confusión de estos dos objetivos de política por lo general conduce a&#13;
ineficiencias, desigualdades y derroches.&#13;
En tercer término, la satisfacción de las necesidades de ahorro e&#13;
inversión de los hogares de ingresos medianos y bajos que son trabajadores&#13;
independientes constituye una prioridad evidente en las economías donde&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 66 -&#13;
los trabajadores asalariados todavía conforman la minoría de la fuerza&#13;
laboral. Toda vez que el deseo de ser dueño de una casa es un fuerte&#13;
aliciente al ahorro, las restricciones reglamentarias tanto financieras&#13;
como no financieras al suministro de la vivienda deben eliminarse&#13;
simultáneamente. Sólo entonces podrá lograrse el pleno beneficio de la&#13;
intermediación financiera en el sector de la vivienda.&#13;
En cuarto lugar, como ya se observó anteriormente, los elaboradores&#13;
de política deben examinar más sistemáticamente los objetivos que están&#13;
tratando de lograr cuando subvencionan la vivienda para los grupos de&#13;
bajos ingresos. En especial, deben analizarse más rigurosamente los&#13;
méritos de los tipos nominales bajos de interés en un ambiente&#13;
ínflacionario: ¿qué pueden lograr a corto y a largo plazo?&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 67 -&#13;
V. EL ESTABLECIMIENTO Y FOMENTO DE UN SISTEMA&#13;
DE FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA&#13;
A. Introducción&#13;
Después de examinar en el Capítulo III los tipos de necesidades&#13;
financieras que genera la dínámica de los mercados habitacionales en los&#13;
países en desarrollo, y posteriormente en el Capítulo IV, la base de&#13;
ahorros disponible para el apoyo financiero, la presente sección se&#13;
refiere a la presentación más detallada de los problemas que se encuentran&#13;
en la organización de los intermediarios y el sistema de financiamiento de&#13;
la vivienda. Se plantean interrogantes como los siguientes: ¿Qué&#13;
diferencia al financiamiento de la vivienda del de otros sectores?&#13;
Incluso si hay un solo diagnóstico de este problema en los países en&#13;
desarrollo, ¿existe sólo un modelo de estructuración del financiamiento&#13;
habitacional?, ¿cuáles son las funciones que debe cumplir un sistema de&#13;
financiamiento de la vivíenda?; ¿cómo deben movilizar sus recursos los&#13;
intermediarios financieros?; ¿deben ser instituciones de depósito?;&#13;
¿cuáles son las maneras de proteger un sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda de la inflación?; ¿deben las instituciones especializadas&#13;
proporcionar el financiamiento para la vivienda o ser parte de los&#13;
intermediarios financieros para fines generales?; ¿tienen estas&#13;
instituciones que ser administradas por el sector público?; ¿deben&#13;
manejarse las operaciones crediticias del mercado y los programas de&#13;
vivienda del gobierno destinados a los grupos de bajos ingresos a través&#13;
de dos ventanillas de la misma institución o de dos instituciones&#13;
separadas?. Algunos de estos interrogantes pueden contestarse en forma&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 68 -&#13;
bastante completa, en tanto que otros aún se debaten activamente. En este&#13;
panorama general, se hace hincapié en la presentación de una visión&#13;
estructurada y consolidada de estos problemas.&#13;
B. El financiamiento de la vivienda en comparación con otros sectores&#13;
Además de mostrar los síntomas de falta de intensificación y de&#13;
represión financiera que caracterizan al ambiente financiero en general,&#13;
el sector del financiamiento de la vivienda se enfrenta a problemas&#13;
específicos vinculados a la naturaleza de sus operaciones:&#13;
a)   Debe tratar con las unidades familiares en los aspectos&#13;
relacionados con los préstamos y también los depósitos, lo cual conduce a&#13;
riesgos considerables y elevados costos de transacción en comparación con&#13;
el volumen de los préstamos que entran en juego. Por añadidura, el valor&#13;
legal y la liquidez de la garantía varían enormemente, y los costos de&#13;
servicios así como las recaudaciones de los reembolsos son elevados.&#13;
b)   La estructura de los préstamos presenta problemas importantes de&#13;
intermediación: en mayor medida que en otros sectores, se espera que las&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda concedan préstamos a largo&#13;
plazo aun cuando obtienen préstamos de corto plazo.&#13;
c)   Debido a esta extensa intermediación en cuanto a los&#13;
vencimientos, son extremadamente sensibles a los ambientes inflacionarios&#13;
y requieren tener suficiente flexibilidad para funcionar con éxito en una&#13;
amplia variedad de condiciones económicas y monetarias.&#13;
d)   Dada la naturaleza a largo plazo de sus operaciones, la&#13;
confianza pública en las instituciones de financiamiento institucional se&#13;
relaciona estrechamente con su nivel de capitalización y su eficacia en la&#13;
recuperación de los préstamos; la confianza pública es una consideración&#13;
básica de los supervisores bancarios.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 69 -&#13;
e)   Otro elemento que diferencia al sector del financiamiento de la&#13;
vivienda del financiamiento de la agricultura, la industria o las&#13;
exportaciones es que financia una inversión fija a muy largo plazo que&#13;
produce una corriente de servicios a través de varios decenios, lo que&#13;
dado el bajo grado de movilidad de muchos mercados habitacionales de los&#13;
países en desarrollo tiende a ser consumido por los propietarios-&#13;
residentes en lugar de venderse en el mercado libre. Este consumo directo&#13;
de servicios de los propietarios contribuye mucho a explicar la alta&#13;
proporción de autofinanciamiento en el sector.&#13;
Por todas estas razones, se requiere que los prestamistas posean un&#13;
conocimiento especializado de la vivienda para que tengan éxito.&#13;
C.   Estructuras y funciones optativas de los sistemas de&#13;
financiamiento de la vivienda&#13;
1. Algunos factores determinantes de la estructura institucional&#13;
En el financiamiento de la vivienda pueden participar diversas&#13;
instituciones. En los países en desarrollo, la mayoría son especializadas&#13;
porque los bancos comerciales con frecuencia no se interesan o les está&#13;
prohibido participar en el sector. En el sector privado, se encuentran&#13;
instituciones de ahorro (ahorro y préstamo, sociedades constructoras,&#13;
bancos de ahorro mutuo, asociaciones de crédito, cooperativas de vivienda,&#13;
etc.), bancos hipotecarios, bancos comerciales, créditos hipotecarios y&#13;
otros tipos de bancos de fomento y también intermediarios financieros no&#13;
bancarios (fondos privados de retiro y compaiñías de seguros de vida). En&#13;
el sector público, hay bancos de la vivienda, fondos gubernamentales con&#13;
destino específico, sistemas de seguridad social y fondos de previsión.&#13;
El número de instituciones que hay en un país refleja las condiciones&#13;
locales y las economías de proporcionar servicios financieros tales como&#13;
el costo mínimo de establecer un negocio y las economías de escala de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 70 -&#13;
proporcionar servicios a través de sucursales. El total de recursos del&#13;
país, su población, grado de concentración urbana y escala geográfica&#13;
influyen en el número de instituciones que también reflejarán la&#13;
estructura de las políticas financieras del país y el ambiente regulador.&#13;
Algunos países fomentan la consolidación de instituciones en contraste con&#13;
otros que favorecen la descentralización. En varios países en desarrollo&#13;
donde el gobierno desea alentar la vivienda, hay sólo una institución&#13;
organizada por el gobierno que es de propiedad total o está bajo el&#13;
control del gobierno central a través de una mayoría de acciones de&#13;
capital y controla la mayoría de los miembros del directorio. Este&#13;
enfoque puede deberse a una política de control gubernamental de la&#13;
economía y al sistema financiero o a la impaciencia respecto al tiempo que&#13;
se requiere para establecer un sistema de financiamiento de la vivienda&#13;
totalmente privado, o a menudo a ambos factores.&#13;
Si se realizara un análisis de corriente de fondos de diversos&#13;
sistemas habitacionales para encontrar el origen de los recursos&#13;
financieros y su utilización, se hallarían dos sistemas fundamentales.&#13;
Uno se basa en la movilización de depósitos directamente del público en&#13;
general, que podría denominarse el modelo británico-estadounidense en&#13;
reconocimiento a sus orígenes históricos; el otro basado en la&#13;
movilización indirecta de los recursos financieros a través de la venta de&#13;
bonos sin garantía pública con diversos vencimientos en los mercados de&#13;
capital, podría llamarse el modelo continental-europeo. Cada uno de estos&#13;
dos modelos básicos tiene sus ventajas y desventajas. En el modelo de la&#13;
sociedad constructora o la institución de ahorro y préstamo, las&#13;
instituciones solicitan depósitos de fondos del público en general para&#13;
prestar a las unidades familiares que desean construir. No es necesario&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 71 -&#13;
que los prestatarios sean depositantes y los ahorradores no prevén&#13;
necesariamente asumir una hipoteca en el futuro. Cada institución se&#13;
enfrenta a su propio problema de la diferencia entre los plazos de los&#13;
depósitos y de los préstamos y trata de inducir depósitos a largo plazo&#13;
ofreciendo una variedad de instrumentos de ahorro. En estos entornos, el&#13;
seguro de los depósitos puede desempeñar una función importante en el&#13;
fomento del sistema de financiamiento de la vivienda.&#13;
Un sistema de sociedad constructora o de ahorro y préstamo constituye&#13;
un método especializado de financiamiento de la vivienda que se basa en&#13;
instituciones locales independientes para las cuales se han elaborado a&#13;
través del tiempo instituciones reguladoras y ventajas tributarias&#13;
especializadas en el país. Se originan en la tradición bancaria de&#13;
descentralización y control local, reforzadas por el marco regulador.&#13;
Este modelo de financiamiento presenta muchas características atrayentes&#13;
para los países en desarrollo: la típica asociación de ahorro y préstamo&#13;
es relativamente sencilla de administrar y tiene su base en la comunidad;&#13;
al igual que las cooperativas de crédito, es una extensión natural de las&#13;
"asociaciones de crédito rotatorio" de índole informal que predominan en&#13;
muchas sociedades. Sin embargo, debido a que realiza intermediación en&#13;
cuanto a los vencimientos dentro de un solo mercado --empréstitos a corto&#13;
plazo y préstamos a largo plazo para una sola actividad-- es muy sensible&#13;
a la inflación.&#13;
El sistema de los Estados Unidos, que hasta ahora ha sido el método&#13;
más completo y más evolucionado de asociación de ahorro y préstamo y que&#13;
se ha utilizado como modelo en muchos países, está experimentando cambios&#13;
muy rápidos. Se está tornando menos especializado y su evolución desde&#13;
1974 muestra que la razón por la cual había tantas pequeñas instituciones&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 72 -&#13;
de ahorro y préstamo no era tanto su éxito en adaptarse a las necesidades&#13;
cambiantes o su capacidad innovadora, como el hecho de que han estado&#13;
protegidas de la competencia por regulaciones estatales y federales. Al&#13;
abandonar los métodos tradicionales de movilización de recursos, los&#13;
bancos hipotecarios han sido mucho más emprendedores que las asociaciones&#13;
de ahorro y préstamo, han captado directamente los mercados de capital&#13;
(compañías de seguros de vida y fondos de retiro) y se han ampliado con&#13;
mucha rapidez proporcionando casi una tercera parte de todas las hipotecas&#13;
habitacionales en los Estados Unidos en 1981.&#13;
El prototipo opuesto de los sistemas de financiamiento de la vivienda&#13;
es el modelo europeo-continental. Se basa en instituciones bancarias&#13;
especializadas que movilizan recursos para las hipotecas de vivienda en&#13;
los mercados de capitales nacionales e incluso extranjeros. Su principal&#13;
ventaja es que les resulta mucho más fácil igualar los vencimientos entre&#13;
sus activos y pasivos. También están en mejores condiciones para&#13;
beneficiarse de las economías de escala de la producción de servicios&#13;
financieros a fin de reducir sus costos administrativos. Por otra parte,&#13;
tal vez tengan que pagar una tasa más alta por los fondos que pueden&#13;
prestar de lo que las asociaciones de ahorro y préstamo pagarían a los&#13;
depositantes de las unidades familiares. Más importante aún, es evidente&#13;
en este enfoque optativo que los inversionistas de los mercados de capital&#13;
imponen las condiciones de los instrumentos hipotecarios que se ofrecen a&#13;
los prestatarios. Su crecimiento en los países en desarrollo dependerá&#13;
también de la disposición de las autoridades reguladoras a permitirle&#13;
tener fácil acceso a los mercados de capital bastante limitados.&#13;
En la práctica, puede haber una variedad de instituciones dentro del&#13;
mismo país y todas tienden a desempeñar una función complementaría. Por&#13;
ejemplo, en Alemania, la Bausparkassen es un sistema de ahorro contractual&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 73 -&#13;
que complementa las hipotecas proporcionadas por los bancos comerciales.&#13;
En América Latina, las asociaciones de ahorro y préstamo que siguen el&#13;
modelo de los Estados Unidos, coexisten con los bancos especializados de&#13;
vivienda que no movilizan sus recursos directamente del público general.&#13;
Para ilustrar la diversidad de sistemas que hay en todo el mundo, en&#13;
el Cuadro 3 figuran los resultados de la encuesta de instituciones&#13;
especializadas realizada en 1981 (véase IUBSSA, 1982). Los datoo&#13;
presentados son sólo indicativos de las condiciones en cada país, y&#13;
abarcan sociedades constructoras, instituciones de ahorro y&#13;
establecimientos bancarios especializados en vivienda; no'toman en cuenta&#13;
loa préstamos hipotecarios de otras instituciones. Por ejemplo. la&#13;
proporción de los activos en ahorros controlada por las instituciones&#13;
especializadas varió entre 31 en Argentina y 461 en el Reino Unido en una&#13;
muestra de 25 países encuestados. La proporción del mercado hipotecario&#13;
de la vivienda que atendieron varió entre 5% en Nueva Zelandia y 96X en&#13;
Sudáfrica. Lo que ilustra el Cuadro 3 es el grado de evolución de&#13;
diversos sistemas que se refleja en la relación entre los activos y el&#13;
PIB; la concentración medida por el número de instituciones; la difusión&#13;
de servicios medida por el número de oficinas y sucursales y loa activos&#13;
per cápita; la escala de operaciones medida por los activos por&#13;
instituciones y los activos por oficina.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Cuadro 3&#13;
LA DIVERSIDAD INSTITUCIONAL EN LA VIVIENDA: INSTITUCIONES ESPECIALIZADAS&#13;
EN PAISES SELECCIONADOS, 1981/1&#13;
Activos     Activos por&#13;
Instituciones                   totales    instituci6n                    Activos per     Activos como&#13;
Poblaci6n     especializadas     Número de   (millones    (millones      Activos por       cápita         porcentaje&#13;
Región y pafs                 total          (Número)       oficinas      de US$)      de US$)         oficina          (US$)          del PIB&#13;
Africa Oriental&#13;
Kenya                        15,9                3              10        160            53,3           16,0            11              2,41&#13;
Zimbabwe                      7,4                3             48         856          285,3           17,8            116             18,45&#13;
Malawi                        6,0                1               6         15            15,0           2,5              3              1,05&#13;
Africa Occidental&#13;
Costa de Marfil               8,6                1               -        400 (est.)   400,0             -              47              4,03&#13;
Nigeria                        -                 1              10          -              -             -               -&#13;
Asia Oriental y el Pacífico&#13;
Indonesia                      -                 1              3           -              -             -               -               -&#13;
Filipinas                    47,9               87             182        273             3,1          1,5               6              0,79&#13;
Corea                        38,5                1             116      1.506         1.506,0         13,0              39              2,57&#13;
Asia Meridional&#13;
India                       673,2                1              8         568          568,0          71,0            0,84              0,36&#13;
Europa, Oriente Medio&#13;
y Norte de Africa&#13;
Marruecos                    20,1                1               9        495           495,0         55,0            24,6              3,11&#13;
Turqufa                      45,4                -               1        134           134,0           -                3              0,20&#13;
Portugal                      9,8                3            297       8.499        2.833,0           9,5             867             36,73  g&#13;
Túnez                         6,4                1              16        240          240,0          15,0              38              2,88   u&#13;
América Latina&#13;
Bolivia                       5,6               12             36          77             6,4          2,1              14              2,42&#13;
Colombia                     26,7               10             58       2.400          240,0          41,4              90              7,60&#13;
Ecuador                       8,4               11             43         289            26,3          6,7              35              2,83&#13;
República Dominicana          5,4               15             63         400 (est.)    26,7           6,3              74              6,45&#13;
Perú                         17,6               19             187      1.356            71,4          7,3              77              8,23&#13;
Brasil                      118,7               92          8.382      25.965          282,2           3,1             219             10,67&#13;
Argentina                    27,7               26             80         952            36,6         11,9              35              1,43&#13;
Pafses industrializados&#13;
Reino Unido                  55,6              251          6.454     117.958          470,0          18,3           2.110             26,64&#13;
Japón                          -                 -               -          -              -            -                -               -&#13;
Francia                      53,5                3             83       2.000 (est.)   666,7          24,1              38              0,32&#13;
Alemania                     60,9               31            n.d.     63.361        2.043,9          n.d.           1.040              7,65&#13;
Canadá                         -                60              -           -             -             -                -&#13;
Estados Unidos              227,3            4.347         22,135     663.844           152,7         30,0           2,921             25,71&#13;
Fuente: Unión Internacional de Asociaciones de Ahorros y Préstamo para la Vivienda, 1982 Fact Book, Chicago, Illinois 1982.&#13;
/1   La información que figura en este cuadro es indicativa y no exhaustiva.     Se basa en informes presentados a la Unión Internacional por&#13;
las Asociaciones Internacionales. Abarca sociedades constructoras, asociaciones de ahorro e instituciones especializadas de&#13;
financiamiento de la vivienda. El número de instituciones enumeradas y la cobertura de los activos no representa la totalidad de los&#13;
recursos de que dispone el sector de financiamiento de la vivienda.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 15 -&#13;
2.   Cuatro perfiles de países&#13;
Una rápida mirada a la India, Marruecos, Brasil y Filipinas puede&#13;
ilustrar la variedad de sistemas que se encuentran entre los dos polos de&#13;
instituciones o completamente especializadas basadas en la intermediación&#13;
entre los mercados de capital y el público prestatario o las que tratan&#13;
directamente con el público tanto en la recaudación del ahorro como en&#13;
materia de préstamos.&#13;
La India es un ejemplo de un país con un sistema aún rudimentario de&#13;
financiamiento de la vivienda, que opera en un ambiente centralizado de&#13;
riguroso control estatal; en cuanto a sus recursos, depende de los&#13;
mercados de capital más bien que directamente del público. En la&#13;
actualidad, la mayor proporción de las necesidades financieras&#13;
relacionadas con la vivienda (más del 95%) se satisfacen mediante arreglos&#13;
informales. Las instituciones nacionales recién están en la etapa de&#13;
ampliar sus actividades en todos los estados. Los mercados de capital de&#13;
la India funcionan en virtud de un sistema de asignación de créditos y&#13;
estrictas regulaciones del Banco de la Reserva de la India. El sistema de&#13;
financiamiento habitacional consta de dos instituciones a nivel nacional:&#13;
la Housing and Urban Development Corporation--HUDC0 (Corporación de la&#13;
Vivienda y Desarrollo Urbano), que es un organismo público que atiende a&#13;
los grupos de ingresos más bajos; obtiene recursos a largo plazo&#13;
básicamente de dos compañías de seguros nacionalizadas y también se&#13;
beneficia de ciertas partidas presupuestarias. La segunda institución, la&#13;
Housing Development Finance Corporation--HDFC (Corporación de&#13;
Financiamiento de la Vivienda) es una empresa financiera muy reciente que&#13;
se especializa en vivienda. Actualmente sirve a una población de ingresos&#13;
más altos que los grupos atendidos por la HUDCO. Moviliza sus recursos de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 76 -&#13;
los mercados de capital regulados y se enfrenta a la decisión de si deberá&#13;
entrar a actuar en la recaudación directa de los depósitos de las unidades&#13;
familiares.&#13;
Marruecos, que ha tenido la influencia de la experiencia&#13;
institucional de Francia, ilustra el modelo continental en una etapa&#13;
intermedia de desarrollo. Exíste una sola institución financiera, el&#13;
Crédit Immobilier et Hotelier--CIH (Crédito Inmobiliario y Hotelero) que&#13;
participa actualmente en el financiamiento de la vivienda, tanto para el&#13;
grupo de ingresos medianos como bajos.&#13;
El CIH no depende directamente de los ahorros familiares recaudados a&#13;
través de una extensa red de sucursales, sino que de valores a mediano y&#13;
largo plazo suscritos por la Caisse de Dépot et de Gestion--CDG (Caja de&#13;
Depósitos y Gestión) y compañías de seguro. El CIH colocó el 23% de todas&#13;
las emisiones a largo plazo en 1978 y el 28,4% en 1981. La función&#13;
efectiva de intermediación está a cargo de la CDG que recauda los&#13;
depósitos del sistema de ahorro postal, el seguro social y las cajas de&#13;
ahorro. Esta centralización de depósitos supone estricto control del&#13;
Estado sobre la asignación de los créditos a largo plazo. En gran medida&#13;
la CDG ha sustituido a los mercados de capital competitivos en lo&#13;
referente a créditos a largo plazo. En la actualidad, el alcance de los&#13;
servicios financieros en el mercado habitacional de Marruecos es limitado&#13;
y cubre menos del 15% de las inversiones anuales en vivienda. En la&#13;
medida en que la CIH se ha reorientado a satisfacer las necesidades de los&#13;
grupos de ingresos bajos, la modalidad de ampliación de los servicios&#13;
financieros al resto de la población y las formas optativas de&#13;
movilización de recursos siguen siendo discutibles.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 77 -&#13;
Brasil cuenta con un sistema de financiamiento de la vivienda que&#13;
incluye elementos del modelo continental y de los Estados Unidos y el&#13;
Reino Unido. Se inició un sistema de financiamiento (SFH - Sistema&#13;
Financeiro da Habitaçao) con el Banco Nacional da Habitaçao (BNH), como la&#13;
institución principal que financia los organismos locales de ejecución del&#13;
sector público (COHAB--Companías da Habitaçao Popular) y también supervisa&#13;
las actividades de un sector privado formado por cajas de ahorro federales&#13;
y estatales, asociaciones de crédito de bienes raíces y asociaciones de&#13;
ahorro y préstamo (SBEP--Sistema Brasileiro de Emprestimo e Poupança) que&#13;
es uno de los cuatro más grandes del mundo y el de mayor envergadura en&#13;
América Latina. Por una parte, el BNH soluciona sus problemas de crédito&#13;
e intermediación a largo plazo recibiendo una proporción asignada&#13;
específicamente de los fondos del seguro social (FGTS --Fundo de Garantia&#13;
do Tempo de Serviço). Por otra, el SBEP moviliza recursos directamente de&#13;
las unidades familiares. En la actualidad el SFH constituye un sistema&#13;
dinámico y poderosamente estructurado en un ambiente financiero en que la&#13;
intervención del Estado puede ser muy importante, toda vez que las&#13;
instituciones financieras gubernamentales proporcionaron el 51% de todos&#13;
los préstamos en 1978 y además aportaron el 441 de los fondos prestados&#13;
por otras instituciones.&#13;
El caso de Filipinas ilustra un sistema basado en un enfoque&#13;
descentralizado al sistema bancario y la dependencia de las asociaciones&#13;
de ahorro y préstamo para financiar la vivienda. Pero este enfoque,&#13;
influido fuertemente por la experiencia de los Estados Unidos, ha llevado&#13;
a una estructura superficial y fragmentada de instituciones extremadamente&#13;
pequeñas que experimentan graves dificultades para movilizar recursos y&#13;
satisfacer sus necesidades crediticias a largo plazo. Es un sistema en&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 78 -&#13;
que la diferenciación de las funciones financieras no es compatible con&#13;
las necesidades, que tarde o temprano experimentan cierto grado de&#13;
consolidación. La impaciencia del Gobierno con la incapacidad de las&#13;
asociaciones de ahorro y préstamo para movilizar suficientes recursos del&#13;
público y las dificultades de la intermediación en cuanto a los&#13;
vencimientos llevaron en 1978 a la creación del Home Development Mutual&#13;
Fund (Fondo Mutuo de Desarrollo de la Vivienda), que fue primero un&#13;
sistema voluntario de previsión que pasó a ser obligatorio en 1980 y entró&#13;
en vigor en 1983. Este nuevo sistema está aún en la etapa de&#13;
racionalización (véase Banco Mundial, 1982).&#13;
Podría continuarse con estas cuatro ilustraciones para demostrar que&#13;
el nivel de ingresos, el grado de urbanización, la distribución de&#13;
ingresos, la filosofía financiera nacional y la tradición institucional&#13;
han sido factores muy importantes en el crecimiento de estos sistemas.&#13;
Además, análisis adicionales demostrarían que la intervención enérgica del&#13;
Estado en apoyo de las innovaciones financieras es fundamental, ya sea que&#13;
haya preferencia por un enfoque descentralizado u otro centralizado con&#13;
respecto al financiamiento. En el primer caso, el apoyo estatal podría&#13;
conducir a un conjunto de reglamentos e incentivos sectoriales, y en el&#13;
segundo, es probable que lleve al establecimiento de nuevas instituciones&#13;
públicas financieras de carácter especializado.&#13;
3.   Las funciones del sistema de financiamiento de la vivienda&#13;
El análisis comparativo de los sistemas de financiamíento&#13;
habitacional en los países en desarrollo apenas ha comenzado. Incluso con&#13;
respecto a un solo país, la evaluación de estos sistemas requiere&#13;
criterios que lamentablemente no están bien elaborados. El primer paso&#13;
consiste en determinar la gama de las funciones que se prevé que dichos&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 79 -&#13;
sistemas han de cumplir. Enseguida debería ser posible preparar métodos y&#13;
mediciones para evaluar la manera como las instituciones existentes&#13;
cumplen estas funciones. Típicamente, se prevé que un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda:&#13;
a)   movilizará el ahorro familiar a los mercados de préstamos&#13;
hipotecarios y de mejoramiento de la vivienda;&#13;
b)   proporcionará el máximo de incentivos para aumentar el volumen&#13;
del ahorro financiero en la economía;&#13;
c)   asignará los fondos prestables entre las unidades familiares;&#13;
d)   establecerá controles de política con respecto a la asignación&#13;
de recursos entre el sector urbano y otros sectores de la economía;&#13;
e)   orientará la demanda de vivienda y servicios comunitarios hacia&#13;
recursos no utilizados o que se emplean ineficientemente;&#13;
f)   estimulará métodos eficientes de planificación y construcción de&#13;
zonas habitacionales que podrían requerir cuantiosas inversiones de monto&#13;
global;&#13;
g)   mejorará la evaluación financiera y comercial de los proyectos;&#13;
h)   ampliará los servicios financieros para abarcar a todos los&#13;
segmentos de la población, en especial a las familias que trabajan por&#13;
cuenta propia y de ingresos bajos;&#13;
i)   reasignará fondos de sectores relativamente superavitarios a&#13;
otros relativamente deficitarios, y&#13;
j)   encauzará la corriente de recursos internos y externos a las&#13;
zonas prioritarias.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 80 -&#13;
VI. VISION CONSOLIDADA DE LOS PROBLEMAS Y POLITICAS&#13;
DE FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA&#13;
A.   El efecto de las políticas visto a través de los estados financieros&#13;
Para comprender la naturaleza y las operaciones corrientes de un&#13;
sistema de financiamiento de la vivienda, un primer paso podría consistir&#13;
en efectuar un análisis de flujo de fondos, que tendría que ser específico&#13;
para cada país. Dada la amplia diversidad de instituciones y las extensas&#13;
interacciones que surgen en la organización de los sistemas de&#13;
financiamiento de la vivienda, cuando se trata de problemas de política,&#13;
una manera natural de clasificarlos es mediante la remisión a los balances&#13;
y los estados de ingresos. Sea que los problemas surjan a nivel de una&#13;
institución, un programa o un instrumento específico, los resultados&#13;
financieros siempre pueden consolidarse con respecto a las fuentes de&#13;
fondos (el pasivo), la utilización de los fondos (el activo) y la&#13;
rentabilidad y viabilidad del sistema (el valor neto).&#13;
La consolidación de los problemas de financiamiento de la vivienda se&#13;
presenta en tres cuadros siguientes (4, 5 y 6). En el Cuadro 4, los&#13;
problemas se presentan de acuerdo con las fuentes de fondos y si suponen&#13;
planes voluntarios, obligatorios o transferencias del gobierno. Se&#13;
enumeran los instrumentos típicos utilizados, los objetivos de política,&#13;
los problemas encontrados y las medidas que generalmente se adoptan. En&#13;
materia de préstamos (Cuadro 5), se señalan los diversos activos de las&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda, junto con el tipo de&#13;
actividades financiadas y, como en el caso de las fuentes de fondos, los&#13;
objetivos de política, los problemas y los tipos de medidas que pueden&#13;
considerarse. Finalmente, en el Cuadro 6 se esbozan los elementos de la&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 81 -&#13;
base de capital y la rentabilidad del sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda puesto que reflejan la capacidad crediticia y la viabilidad del&#13;
sistema. En última instancia, la confianza que el público tiene en estas&#13;
instituciones depende en principio de su valor neto, cuando se conoce.&#13;
La viabilidad de un sistema de financiamiento habitacional depende de&#13;
la administración equilibrada de sus activos y pasivos. Como se observó&#13;
anteriormente, se presta insuficiente atención a la movilización del&#13;
ahorro o al efecto de los reglamentos en cuanto a préstamos en el pasivo.&#13;
En primer lugar en la Sección B se considera la movilización de recursos,&#13;
y en la Sección C, los problemas que surgen en la utilización de estos&#13;
fondos.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 82 -&#13;
Cuadro 4&#13;
VISION CONSOLIDADA DE LOS PROBLEMAS Y POLITICAS DEL FINANCIAMIENTO DE LA VIVIENDA&#13;
FUENTES DE FONDOS&#13;
(Pasivo)&#13;
OBJETIVOS DE POLITICA            PROBLEMAS                      TIPOS DE MEDIDAS&#13;
PLANES VOLUNTARIOS&#13;
1)  personales                       - depósitos a la vista        - fomentar la utilización de     - inconveniente para las      - mejorar la estructura de&#13;
- depósitos a plazo            servicios bancarios               unidades failiares            las sucursales&#13;
- fomentar el ahbrro             - no o   competitivos c        - examinar los reglamentos&#13;
los bancos&#13;
- depósitos por cuotas,      - mejorar 1as condiciones         - deben adaptarse a los       - cambiar la estructura&#13;
ahorro contractual           del pasivo                        ingresos locales ines-        actuarial&#13;
- elevar el nivel del ahorro        tables. Las condicio-       - considerar subvenciones a&#13;
neto                             nes no son competitivas        los intereses para deter-&#13;
con el mrcado informl         minados grupos&#13;
- loterfas de vivienda       - captar un mrcado más            - fomenta la actitud aspe-    - decisión nacional.  Se&#13;
y planes conexos             amplio de bajos ingresos          colativa en los grupos        prefieren condiciones más&#13;
en base a las preferen-          de bajos ingresos              atrayentes de los depógi-&#13;
cias nacionales                                                tos.&#13;
2)  Inotitucionaleo                  - bonos sin garantfí          -  ejorar las condiciones        - las condiciones de los      - decisión de polftica&#13;
especffica (bonos de         del pasivo                       bonos no son competitivas      financiera que puede exa-&#13;
vivienda, etc.)            - aumentar 1a corriente de          con otro tipo de bonos o      minarse&#13;
recursos para la vivienda        el volumen aprobado es&#13;
demasiado pequsfo&#13;
PLANES OBLIGATORIOS&#13;
3) Personales                        - deducción del pago de       - encauzar el ahorro a través    - cobertura incompleta        - exminar la estructura&#13;
jubilación                   del sistem  financiero           del plan                       actuarial&#13;
establecido                    - utilización inequitativa     - examinar las condiciones&#13;
- aumentar los recursos de         de los recursos                de los présta.os&#13;
finahciamiento de la           - utilización de fondos para  - examinar la tesa de ren-&#13;
vivienda                          fines no relacionados con     tabilidad de los ahorra-&#13;
- mejorar la estructura de los      la vivienda                   dores&#13;
vencimientos del pasivo&#13;
4)  Institucionales                  - reglamentación de           - mejorar la corriente de        - el costo de los recursos    - examinar la estructura&#13;
los fondos de retiro         recursos destinados a            destinados a la vivienda       implícita de subvenciones&#13;
- compañfas de seguro, etc,    la vivienda                       es superior a los rendi-      en vista de los objetivos&#13;
- mejorar la estructura de los     mientos proporcionados.        nacionales y urbanos&#13;
vencimientos del pasivo          Las   ubvenciones cruzadas&#13;
en el financiamiento             implícitas no se examinan&#13;
de la vivienda                   adecuadamente.&#13;
- diversificar la car-&#13;
tersa&#13;
TRANSFERENCIAS GUBERNA»ENTALES&#13;
5) Empréstitos del BSnco Central                                   - mejorar la posición del        - método inflacionario        - determinar las condiciones&#13;
sistema de financiamiento      - las condiciones son signí-     en virtud de las cuales el&#13;
de 1a vivienda                    ficativaente inferiores       sistem  pueda saajarse&#13;
- proporcionar recursos            a 1 estructura de los         má a las condiciones co-&#13;
de bajo costo                    tipos del mrcado               petitivas del mercado&#13;
- frecuentemente es una&#13;
compensación por el exceso&#13;
de reglamentos en otros&#13;
- los principale beneficia-&#13;
rios son los grupos de&#13;
más altos ingresos&#13;
6)  Subvenciones               i) subvenciones axplicitas:         - tratar en especial             - nonca suficientemente       - examinar en el contexto&#13;
asignaciones presupuestarias      los graves problems               cuantiosas para satisfacer    de los objetivos de las&#13;
de los grupos de bajos           necesidades identificadas,     polfticas financieras y&#13;
ingresos                         beneficiando adío a una       de vivienda&#13;
minoría&#13;
ii) subvenciones i plícitas         - aumentar el nivel de            - enfoque  d hon, que puede&#13;
-   exenciones tributari- para        recursos de estas in-             ser incompatible con las&#13;
1as instituciones de finan-       tituciones                        polfticas financieras&#13;
ciamiento de 1a vivienda                                            generales&#13;
- aumento indirecto del&#13;
costo de capital de otros&#13;
sectores&#13;
-   exenciones tributarias para     - aumenter el acceso a            - smftoque redistributivo     - debe rechaxarse si no está&#13;
los prestatarios indivi-          la vivienda mdiante              que favorece a los             edn en vigor. Dabe con-&#13;
duales                            la reducción del                  grupos de altos ingresos      tenerse mdiante topas&#13;
costo financiero               - compromiso abierto             d. d.ducciones&#13;
-deficiente distribución&#13;
da los recurso&#13;
-  exenciones tributarias          - fomentar es apoyo a             - gasta tributarios fre-      - debe examinarse o eli¡i-&#13;
para otras instituciones          las inversiones en                cuentemante sin limite        narse en favor de los&#13;
financieras o empresas            vivienda o como co-            - deficiente asignación de       incentivos relacionados&#13;
públicas o privadas               pensaciones de las                los recursos, elevado         con el mrcado&#13;
inversiones obliga-              costo mcroscadmico&#13;
torias&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 83 -&#13;
Cuadro 5&#13;
VISION CONSOLIDADA DE LOS PROBLEMAS Y POLITICAS DEL FINANCIAMIENTO&#13;
DE LA VIVIENDA&#13;
E. UTILIZACIONES DE FONDOS&#13;
(Activo)&#13;
OBJETIVOS DE POLITICA                   PROBLEMAS                     TIPOS DE MEDIDAS&#13;
PRESTAMOS  Préstamos para vivienda:  Nuevas unidades       auentar el número de unidades     - criterios de préstamos limitados   - reducir los montos ¿e&#13;
nuevas                              a elevdas normas de las unida-       loe préstamos&#13;
des, familias de altos ingresos   - estandardizar 1as condi-&#13;
- número pequeñlo de préstaos          ciones&#13;
cuantiosos                        - hacer que el sistema de&#13;
- condiciones de los préstamos         financiamiento de la&#13;
determinadas por ls fuentes de     vivienda sea responsable&#13;
fondos y no por las failias         de la combinación de fondos&#13;
- inflación                         - opción en inversiones&#13;
hipotecarias&#13;
Unidades existentes    aumentar la eficiente asignación    -a m.enudo no disponible            - decidir qué nivel de deno-&#13;
del número de viviendas                                                   rrollo de financiamiento&#13;
de la vivienda permiti-&#13;
rfa estos préstamos&#13;
Mejoramiento de         facilitar las inversiones          - elevados costos y riesgos         - conceder préstamos en gran&#13;
las viviendas          discontinuas en vivienda              de 1a preparación de los            escala a un organismo&#13;
préstamos                            intermedio que se encarga&#13;
de seleccionar a los&#13;
postulantes y distribuir&#13;
los riesgos&#13;
Préstamos comerciales: constructores           estabilizar la etapa de cons-      - puede no requerirse si hay        - es base a l-s condiciones&#13;
de viviendas           trucción de las viviendas, su-        fondos disponibles para los         locales&#13;
mentar la capitalización de las       bancos comerciales&#13;
constructores&#13;
contratists            mejorar 1a calidad de los barrios   - no se considera una función         utilizar para influir en el&#13;
comerciales            y el empleo local                     apropiada del sistema de finan-     tipo y 1 ubicación del de-&#13;
ciamiento de 1a vivienda            sarrollo comercial/elevar&#13;
la taza de rentabilidad de&#13;
la cartera/emplear subven-&#13;
ciones cruzadas&#13;
Producción de           ejorar la eficiencia de la         - deben ser compatibles con los&#13;
materiales              industria de 1a construcción         objetivos de políticas de&#13;
vivienda&#13;
Préstamos para infraestructura                 facilitar el desarrollo            - 1as condiciones de los préstamos  - según las condiciones&#13;
urbano global, aumentar la            (tipo de interés bajo, ve-ci-       locales:  garantías go-&#13;
eficiencia urban                     miento a largo plazo) no son co-     bernamentale, participa-&#13;
patibles con 1a estructura del      ción del capital en ins-&#13;
pasivo del sistem  de financia-     titucionez especializa-&#13;
miento de 1a vivienda                das, préstamos indirectos&#13;
a través de bonos gúbe-&#13;
namentales&#13;
VALORES    Valores del Estado:                            Reglamentos de liquides            - elevada proporción del ahbrro      - basaras en prioridades na-&#13;
requieren compra de valares           subvencionado por e1 sistema        cionales estrechamente&#13;
aprobados                            de financiamiento de la vivienda     vinculadas a la clarifi-&#13;
se retira par  satisfacer otros     cación de la controversia&#13;
objetivos de desarrollo (inver-     sobre el desplazamiento&#13;
s¡ees industriales, deuda           del ahorro&#13;
nacional, etc.)&#13;
Otros valares:                                 Objetivos administrativos de       - función de la orientación del      - deben ser dictadas por la&#13;
interacciones positivas con otras    sistema de financiamiento de         estructura y las políticas&#13;
sectores del sistem  financiero      la vivienda (estructura can-         de las instituciones&#13;
tralizada en comparación con         financieras&#13;
una descentralizada).&#13;
LOCALES Y                                                 se requiere un gran número de      - problemas administrativos de       - deben depender de ot-as&#13;
EQUIPO                                                    sucuraales para el acceso a los      eficacia en función de lo            redes existentes&#13;
préstamos y la movilización del      costos e inmovilización de         - depender de otras unidades&#13;
ahorro                               capital (pero protección             móviles&#13;
contra la inflación)&#13;
CAPITAL EN                  - sociedades de tierras       famentar el deaerrollo de imsti-   - proceso al atar que no refle-      - establecer un organismo&#13;
ESAS                         - cajas de ahorro            tuciones especializadas eficientes    ja los objetivos de política        central para el control&#13;
AFILIADAS                    - asociaciomes de cospe-     coordinación de polfticas            de vivienda                          de políticas:  supervi-&#13;
rativas de vivienda        distribución de los escasos                                               ción, auditoria, suministro&#13;
- etc.                       recurso# administrativos                                                  de escrituras de constitu-&#13;
ción, capital inicial,&#13;
asistencia técnica, etc.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Cuadro 6&#13;
VISION CONSOLIDADA DE LOS PROBLEMAS Y POLITICAS DE FINANCIAMIENTO&#13;
DE LA VIVIENDA&#13;
C. BASE DE CAPITAL Y RENTABILIDAD&#13;
(Valor neto)&#13;
OBJETIVOS DE POLITICA              PROBLEMAS                     TIPOS DE MEDIDAS&#13;
Capital autorizado                             - determinar el alcance reglamenta- - puede ser un límite a las       - examinar la necesidad&#13;
rio de las actividades de cada       actividades crediticias          de aumentar el capital&#13;
institución                                                           y determinar la viabi-&#13;
lidad&#13;
Capital pagado                                 - proporcionar recursos a la insti- - capital pagado efectivo es un   - determinar la viabili-&#13;
tución                               pequeflo porcentaje del monto    dad del aumento de ca-&#13;
autorizado                        pital (autorización de&#13;
presupuesto)&#13;
Reservas legales                               - protección contra riesgos y          se fijan altas para cumplir    - determinar si un nivel&#13;
estabilización del sistema fi-       objetivos macroeconómicos        más bajo es aún compa-&#13;
nanciero                                                              tible con los amplios&#13;
objetivos nacionales&#13;
Reservas voluntarias                           - se basa en objetivos adminis-      - nivel insuficiente al plani-   - examinar la estabilidad&#13;
trativos                             ficar nuevos programas           financiera en situacio-&#13;
nes completamente&#13;
diferentes&#13;
Ingresos/utilidades                            - indicador de la eficacia de:       - ninguno                        - requerir subvenciones&#13;
1) la administración de los                                           o fusiones si son&#13;
activos/pasivos; 2) la adminis-                                       insuficientes.  Elemen-&#13;
tración interna de las ins-                                           to importante de la&#13;
tituciones                                                            confianza pública en&#13;
las instituciones de&#13;
financiamiento de la&#13;
vivienda y en el&#13;
sistema bancario esta-&#13;
blecido&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 85 -&#13;
B. Fuentes de fondos: los problemas de la movilización de recursos&#13;
Hay solamente tres métodos para recaudar fondos destinados al&#13;
financiamiento de la vivienda: planes voluntarios, planes obligatorios y&#13;
transferencias gubernamentales. En los países en desarrollo es frecuente&#13;
que una institución dependa de los tres métodos al mismo tiempo, y cada&#13;
uno tiende a generar problemas específicos.&#13;
1. Principales problemas de los planes voluntarios&#13;
Existen por lo menos seis problemas importantes de política en la&#13;
movilización voluntaria de recursos: proporcionar tipos positivos reales&#13;
de interés; indizar los recursos a fin de proteger a las personas y a las&#13;
instituciones de los efectos de la fuerte inflación y también de las&#13;
fluctuaciones de los tipos de interés; estabilizar los depósitos&#13;
individuales a través de planes contractuales; atraer depósitos a largo&#13;
plazo de instituciones y empresas; establecer sucursales, y mejorar la&#13;
calidad de los servicios financieros proporcionados.&#13;
a. Tipos reales de interés&#13;
El requisito fundamental para la eficaz movilización del ahorro&#13;
familiar en cualquier nivel de ingresos es proporcionarles un rendimiento&#13;
positivo real de sus depósitos. El aumento de los tipos nominales bajos&#13;
no producirá ninguna reacción significativa de los depositantes mientras&#13;
los nuevos niveles aún proporcionen tipos negativos reales. La&#13;
experiencia de Corea a mediados del decenio de 1970 con los planes de&#13;
formación de activos de los trabajadores que ofrecían tipos competitivos&#13;
con los tipos del mercado extrabursátil o no regulado (después de ajustes&#13;
por concepto de riesgos) demuestra que esta estrategia es eficaz. Sin&#13;
embargo, supone que la estructura total de los tipos de interés debe&#13;
ajustarse, ya que de otra manera puede requerirse un elemento de&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 86 -&#13;
subvención del gobierno. En el caso de Corea, el gobierno estaba&#13;
dispuesto en esa época a proporcionar subvenciones a corto plazo debido a&#13;
que otro objetivo consistía en absorber las liquideces excesivas de los&#13;
consumidores en parte a causa de las remesas de los trabajadores&#13;
provenientes del Oriente Medio. Además, si no se examina la estructura&#13;
general del interés financiero, las elevadas tasas de depósitos destinados&#13;
a la vivienda pueden símplemente provocar un desplazamiento del ahorro.&#13;
No obstante, el problema en la mayoría de los países en desarrollo es que&#13;
en nombre de objetivos sociales, muchos gobiernos insisten en tipos de&#13;
interés sobre los préstamos habitacionales que son negativos en términos&#13;
reales, o al menos no son compatibles con los costos de oportunidad del&#13;
capital. Esto se observa claramente al comparar los tipos regulados con&#13;
los que se practican en los mercados informales o en las empresas&#13;
financieras privadas.&#13;
b. La inflación y la indización ("corrección monetaria")&#13;
Se requieren largos vencimientos para las inversiones urbanas y la&#13;
inflación es lo peor para el financiamiento de la vivienda. Toda vez que&#13;
muchos gobiernos de países en desarrollo consideran conveniente recurrir a&#13;
la inflación para movilizar recursos y que las economías abiertas de estos&#13;
países también importan inflación desde los grandes países avanzados, los&#13;
sistemas de financiamiento de la vivienda en estos países deben ofrecer&#13;
instrumentos de ahorro adaptados a la inflación. En este período de&#13;
elevada inflación mundial y tipos de interés fluctuantes, es difícil creer&#13;
que el concepto original de crédito inmobiliario (Crédit Foncier) se&#13;
desarrolló en Francia en el decenio de 1850 sobre la base de hipotecas&#13;
privadas a sesenta años con un interés del 21.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 87 -&#13;
Cuatro países se destacan por su extensa utilización de la&#13;
"indizacíón" o "corrección monetaria:" Brasil, Colombia, Chile e Israel.&#13;
Otros países latinoamericanos como Perú se han manifestado muy interesados&#13;
en la técnica de la indización para proteger a los depositantes y a la&#13;
base de capital de las instituciones crediticias.&#13;
Originalmente, se previó que la indización temporal contribuiría a&#13;
controlar la inflación al aumentar el ahorro contractual y voluntario,&#13;
acelerar los pagos tributarios y reducir la dependencia del financiamiento&#13;
inflacionario. Sin embargo, la indización ha resultado ser un medio de&#13;
"vivir con inflación" en estos países.&#13;
De los tres países latinoamericanos, Brasil es el que ha utilizado&#13;
más extensamente la indización desde el plan financiero de 1964. Sin&#13;
embargo, grandes cambios discrecionales han impedido vinculaciones del&#13;
100% con el nivel de precios, en particular en lo que respecta a tipos de&#13;
cambio, escala de impuestos e instrumentos financieros, no todos los&#13;
cuales están indizados. Las actividades financieras donde la indización&#13;
es más completa o automática comprenden transacciones y préstamos a largo&#13;
plazo, bonos del Tesoro, depósitos del seguro social y financiamiento de&#13;
la vivienda. Para descripciones y análisis más completos de la&#13;
experiencia en Brasil, véanse entre otros, Jack D. Guenther, Alber Fishlow&#13;
y Roger J. Sandilands.&#13;
La corrección monetaría ha tenido éxito en ayudar a fomentar los&#13;
sistemas de financiamiento de la vivienda, y la tasa de inversiones&#13;
urbanas ha mejorado significativamente por encima de niveles anteriores.&#13;
No obstante, este procedimiento dista mucho de estar universalmente&#13;
aprobado. En primer lugar, es una cura de los síntomas y no de las causas&#13;
de la inflación. En segundo término, induce a graves distorsiones entre&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 88 -&#13;
los aspectos indizados y no indizados de la economía. En tercer lugar,&#13;
como lo demuestra el caso de Brasil, lo que comenzó como un plan de&#13;
transición de tres años corre el riesgo de convertirse en una&#13;
característica financiera permanente de la economía.&#13;
Sería conveniente realizar un estudio más completo de la indización&#13;
--tal como se aplica al financiamiento de la vivienda-- de lo que es&#13;
posible en este documento. Incluso después de la indización, los tipos de&#13;
interés no han podido variar completamente con las fuerzas del mercado y&#13;
han sido fijados por el gobierno. De cuando en cuando se han introducido&#13;
modificaciones que reducen el tipo real de interés, en algunos casos&#13;
tornándolo negativo; se han fijado topes máximos; se han instituido&#13;
impuestos sobre las ganancias de los depositantes, y se han establecido&#13;
exenciones de impuestos sobre los intereses pagados por los prestatarios.&#13;
También se han utilizado promedios ponderados cuando la inflación se ha&#13;
acelerado. Las modificaciones de la base del índice ocasionalmente han&#13;
provocado graves pérdidas de ahorros en el sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda.&#13;
c. Los planes de ahorro contractual&#13;
A fin de movilizar recursos a un costo bajo que permita conceder&#13;
préstamos a tipos bajos de interés en el futuro, muchos países se han&#13;
interesado en elaborar planes de ahorro contractual siguiendo el modelo&#13;
alemán de la Bausparkassen o los planes de ahorro para la vivienda de&#13;
Francia (Epargne-Logement), inspirados originalmente en la experiencia&#13;
alemana. Estos programas básicamente generan un sistema especializado de&#13;
financiamiento en que al garantizar un préstamo habitacional de bajo costo&#13;
en el futuro, se fomenta el ahorro personal a tasas de depósito que pueden&#13;
no ser elevadas. La idea originalmente se derivó de las asociaciones de&#13;
cooperativa y de crédito mutuo.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 89 -&#13;
Es necesario evaluar cuidadosamente la aplicación del concepto del&#13;
ahorro mediante contrato en un nuevo entorno. En el caso alemán, cuando&#13;
se examinan los planes con respecto a otros países con frecuencia se pasan&#13;
por alto dos factores fundamentales para el éxito: primero, un nivel de&#13;
precios muy estable durante el período posterior a la segunda guerra&#13;
mundial hasta hace poco favorecía los contratos a largo plazo; en segundo&#13;
término, la disponibilidad de préstamos complementarios que organizaban&#13;
los prestamistas, garantizaba que la vivienda se compraría efectivamente&#13;
al final del período de ahorro. Además, se podría mencionar un tercer&#13;
factor evidente: en cualquier período había más depositantes que&#13;
prestatarios.&#13;
El notable éxito de la versión francesa del plan de ahorro&#13;
contractual después de 1966 estimuló también el interés de muchos países.&#13;
En el sistema francés, los ahorradores no están obligados a utilizar sus&#13;
ahorros en construir viviendas. Tres eran las condiciones necesarias para&#13;
el éxito del programa en el cual se inscribieron cuatro de cada diez&#13;
familias francesas: tasas de ahorro competitivas con otras formas de&#13;
depósito; una elevada proporción de los ahorradores no ejercían su derecho&#13;
a un préstamo para vivienda, y subvenciones abiertas pequeñas pero&#13;
crecientes de los intereses. El plan se desarrolló con éxito en un&#13;
ambiente ligeramente inflacionario y se facilitaron préstamos&#13;
complementarios debido a que la vivienda estaba excluida de controles de&#13;
créditos en períodos de estrictas políticas monetarias. Por contraste,&#13;
los primeros intentos de ahorro contractual en Marruecos y Túnez no&#13;
tuvieron éxito porque no se cumplieron todas estas condiciones, y al final&#13;
de la etapa de ahorro los contratistas no podían comprar viviendas con los&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 90 -&#13;
pequeños préstamos que se les ofrecían en comparación con el valor de una&#13;
unidad habitacional. Desde 1980, el sistema francés ha experimentado un&#13;
cambio de tendencias, ya que los montos de los préstamos aumentan más&#13;
rápidamente que los nuevos depósitos. Por ejemplo, en 1982 los depósitos&#13;
aumentaron en 9% y los préstamos ascendieron vertiginosamente en 53%. La&#13;
estructura del sistema ha cambiado desde una relación entre préstamos y&#13;
depósitos de 22% en 1978 a 46% en 1982. Este último valor es cercano al&#13;
tope calculado a largo plazo que se requiere para la viabilidad del&#13;
sistema. Las causas del cambio son, en cuanto a los depósitos, la&#13;
inflación y los tipos de interés más atrayentes en otros sectores, y con&#13;
respecto a los préstamos, más contratos que vencen.&#13;
La evaluación sistemática del potencial de un plan de ahorro&#13;
contractual parece conveniente en muchos países dado que este enfoque&#13;
parece ser uno de los más prometedores para financiar la vivienda de los&#13;
que trabajan por cuenta propia. Como se vio anteriormente, estos&#13;
trabajadores característicamente quedan excluidos de los empréstitos&#13;
estándar en la mayoría de los países, toda vez que la verificación de sus&#13;
ingresos y la determinación de su solvencia crediticia resultan o&#13;
imposibles o administrativamente a un costo demasiado elevado. Mediante&#13;
un programa de ahorro contractual estas unidades familiares, que&#13;
constituyen una proporción considerable de la fuerza laboral en todos los&#13;
países, tienen la oportunidad de establecer su solvencia. Este grupo&#13;
podría también aumentar apreciablemente la base de recursos del sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda.&#13;
d. Depósitos de instituciones y empresas&#13;
Las instituciones de financiamiento de la vivienda pueden obtener&#13;
recursos emitiendo bonos sin garantía específica (debentures) si los&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 91 -&#13;
intereses ofrecidos son competitivos con otros bonos y compatibles con los&#13;
intereses que se cobran por los préstamos. Un sector de importante&#13;
potencial es el de las empresas industriales que procuran construir&#13;
viviendas para sus empleados a fin de estabilizar la fuerza laboral.&#13;
Estas empresas no podrían financiar esos proyectos por su cuenta, pero a&#13;
menudo pueden elaborar planes mutuamente beneficiosos con instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda. Este método ha sido una de las fuentes de&#13;
rápido crecimiento de la HDFC en la India.&#13;
e. El establecimiento de sucursales y la calidad de los&#13;
servicios financieros&#13;
La intermediación financiera es un servicio cuya calidad tíene&#13;
efectos importantes en la movilización de valores. El establecimiento de&#13;
sucursales constituye una de las decisiones más importantes de una&#13;
institución en crecimiento. Como se observó antes, bajo condiciones de&#13;
grave represión financiera, a las instituciones de financiamiento de la&#13;
vivienda, en especial a las públicas, les resulta mucho más fácil depender&#13;
del redescuento de los bancos centrales a tipos nominales bajos de&#13;
interes, de las transferencias presupuestarias o de los donantes&#13;
internacionales que hacer esfuerzos para llegar a su clientela prevista.&#13;
El establecimiento prematuro de sucursales puede agravar los problemas&#13;
administrativos de una institución joven, como demostró ser el caso del&#13;
Banco Nacional Hipotecario de Nigeria que abrió sucursales en cada uno de&#13;
los 22 estados al mismo tiempo, diluyendo asi sus escasos recursos&#13;
administrativos. Existen estrategias optativas de bajo costo para llegar&#13;
a los depositantes de los hogares, tales como sucursales móviles en zonas&#13;
de baja densidad, agentes que trabajan a comisión como se hizo en el caso&#13;
de los "depósitos pigmeos" del Syndicate Bank de la India y que&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 92 -&#13;
actualmente está siendo estudiado por otras instituciones de ese país. La&#13;
dependencia de las redes más extensas de los bancos comerciales también es&#13;
factible y conduce a un sistema de financiamiento habitacional no&#13;
especializado. En Francia, la institución más importante para el programa&#13;
del "ahorro para la vivienda" es el Crédit Agricole (Crédito Agrícola),&#13;
que tiene la red más amplia de sucursales (incluso en las ciudades&#13;
grandes). La economía de las sucursales debe estudiarse cuidadosamente.&#13;
Las dos restricciones al respecto son las siguientes: a) que los&#13;
servicios proporcionados sean competitivos con los de los prestamistas&#13;
informales, y b) que la sucursal se autosustente en un período razonable&#13;
de tiempo después de que comience a funcionar.&#13;
2.   Los problemas de los planes de ahorro obligatorio&#13;
Los planes de ahorro obligatorío han surgido en todo el mundo, en&#13;
especial en los países latinoamericanos donde el ahorro interno se&#13;
consideró insuficiente para lograr los objetivos de crecimiento y empleo&#13;
que persiguen los gobiernos y, además, las instituciones privadas&#13;
encontraron serios problemas de intermediación en cuanto a los&#13;
vencimientos, acentuados por la inflación. Las familias ahorran mediante&#13;
contrato en una variedad de modalidades: pensiones de seguros de vida&#13;
(tanto de tipo público como privado); amortización de hipotecas;&#13;
amortización del principal de los préstamos para bienes de consumo&#13;
duradero; indemnización por cese en el servicio, y formas conexas de&#13;
ahorro en las nóminas de pago. Dada la necesidad de financiamiento a&#13;
largo plazo de las inversiones habitacionales urbanas, estas diversas&#13;
formas de ahorro por contrato resultan muy atrayentes a los que elaboran&#13;
las políticas de vivienda. Cuando ha sido posible, han intentado asignar&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 93 -&#13;
específicamente algunos de estos fondos a largo plazo para la vivienda o&#13;
modificarlos cambiándolos desde planes contractuales a obligatorios o a&#13;
menudo ambas cosas.&#13;
Los planes de ahorro obligatorio, si bien están muy generalizados,&#13;
aún requieren ser analizados sistemáticamente por sus efectos en el&#13;
desempeño general del ahorro: ¿constituyen un impuesto?; ¿desplazan a&#13;
otras actividades en materia de ahorro?. Una vez recaudados, ¿los usa el&#13;
gobierno adecuadamente?. Los problemas de interés especial son: a) el&#13;
grado de sustitución entre el ahorro institucional y el obligatorio;&#13;
b) el efecto de la inflación; c) los tipos de interés de estos planes en&#13;
comparación con otras formas de ahorro; d) su efecto redistributivo a&#13;
través del acceso preferencial dado a grupos limitados de beneficiarios;&#13;
e) la relación entre variaciones periódicas de ingresos, consumo, precios&#13;
y ahorro discrecional en contraste con el ahorro obligatorio; f) el grado&#13;
de eficacia de la utilización de recursos, y g) la recuperación de los&#13;
préstamos.&#13;
a. Los planes que se imponen a las personas&#13;
Básicamente todos los planes obligatorios que se aplican a las&#13;
personas se basan en la situación de empleo. Consisten en contribuciones&#13;
financieras obligatorias prorrateadas con los salarios y sueldos que, o se&#13;
aplican unilateralmente al empleado o al empleador, o a ambos. En los&#13;
países en desarrollo donde el empleo asalariado mensual no está&#13;
generalizado, los beneficios y los costos de estos planes inevitablemente&#13;
se distribuyen en forma desigual y los planes pasan a ser fáciles&#13;
mecanismos de transferencias de ingresos y también de oportunidades para&#13;
efectuar subvenciones cruzadas internas.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 94 -&#13;
Algunos de los sistemas más conocidos son los de Brasil, Filipinas y&#13;
México. En el caso de Brasil, el rápido crecimiento del Sistema&#13;
Financeiro da Habitaçao, encabezado por el Banco Nacional da Habita9ao&#13;
(BNH), se basa en una ley de 1966 que obliga a los empleadores a depositar&#13;
una parte de los sueldos de los empleados en una cuenta especial&#13;
supervisada por el Banco Central, el Fundo de Garantia do Tempo de Serviço&#13;
(FGTS), que forma parte del sistema de seguro social. En 1967 se decidió&#13;
que el BNH administraría este fondo. En la actualidad, los activos&#13;
totales del BNH ascienden a más del equivalente de $USIO.000 millones y&#13;
los recursos que controla a través de sus operaciones ascienden a más del&#13;
doble. Esta ingente base de recursos ha permitido al BNH funcionar como&#13;
un banco general de fomento urbano para el financiamiento del desarrollo&#13;
urbano integrado, la planificación del gobierno local, el saneamiento, la&#13;
construcción, el suministro de electricidad y la construcción de&#13;
carreteras. Además, el BNH trabaja estrechamente con un segundo nivel de&#13;
instituciones financieras, en especial con el sistema de ahorro y&#13;
préstamos SBEP (Sistema Brasileiro de Empréstimo e Poupança).&#13;
Debido a la influencia que ejerce en otros, el sistema del Brasil&#13;
debe evaluarse más estrechamente por su perspectiva a largo plazo cuando&#13;
el FGTS tenga que cumplir su mandato original como sistema de seguridad&#13;
social y los beneficiarios comiencen a jubilar. La utilización de&#13;
recursos y la experiencia relativa a la recuperación de los préstamos en&#13;
diversos tipos de inversión deben estudiarse más cuidadosamente puesto que&#13;
muchos grupos de bajos ingresos pueden considerar al FGTS como un impuesto&#13;
o un programa de redistribución del gobierno y tal vez se muestren reacios&#13;
a seguir efectuando reembolsos regulares o no puedan hacerlo.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 95 -&#13;
En México, se estableció un sistema similar en 1972 con el Instituto&#13;
del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT). Sus&#13;
recursos provienen de un impuesto a los empleadores del 5% sobre las&#13;
nóminas de pago. Además, el gobierno como empleador contribuye 5% a los&#13;
sueldos de sus empleados. El pago de las empresas es deducible para fines&#13;
del impuesto a la renta de las sociedades. La viabilidad financiera de&#13;
INFONAVIT está expuesta constantemente a la doble presión de la inflación&#13;
y las políticas públicas de los tipos bajos de interés para sus&#13;
prestatarios. En ocasiones, la diferencia entre los tipos de interés del&#13;
mercado y las condiciones de los préstamos hipotecarios ha sido tan&#13;
significativa que el Instituto ha tenido que depender de una lotería para&#13;
distribuir los beneficios entre los postulantes.&#13;
En Filipinas, recientemente se ha reorganizado el sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda, y el programa voluntario original de 1978,&#13;
conocido popularmente como "PAG IBIG" del House Development Mutual Fund--&#13;
HDMF (Fondo Mutuo de Fomento de la Vivienda), se convirtió en obligatorio&#13;
después de julio de 1981. En virtud del plan, a todas las personas&#13;
empleadas en el sector estructurado de la economía se les deduce una&#13;
proporción de sus ingresos en su origen. Este dinero se complementa con&#13;
un monto igual del empleador y se deposita en el fondo del HDMF. Los&#13;
fondos depositados ganan un interés conjunto mínimo del 7,5X anual y el&#13;
monto total se recupera veinte años después a su vencimiento.&#13;
Originalmente la contribución de los empleados era el 1Z y se preveía que&#13;
aumentaría el 3% en 1983 y de ahí en adelante. Los participantes tienen&#13;
dos opciones mutuamente excluyentes: recibir el pago total después de&#13;
10 años o recibir una hipoteca habitacional a un plazo de 25 años de un&#13;
banco acreditado con un interés del 9% por un máximo de US$100.000 por&#13;
participante, con el derecho de que hasta tres participantes junten sus&#13;
derechos en un fondo común.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 96 -&#13;
Además del nuevo plan del HDMF, el sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda de Filipinas también puede utilizar los recursos del sistema de&#13;
seguridad social privado (SSS), o los del sistema de seguros del gobierno&#13;
(GSIS). En 1980 las fuentes de los fondos familiares del sistema de&#13;
Filipinas eran las siguientes:&#13;
-    Sistema de seguro social (sector privado)     20% (en disminución)&#13;
-    GSIS (empleados del sector público)           42%&#13;
Bancos comerciales                            32%&#13;
Cajas de ahorros y otras                      6%&#13;
Evidentemente, estos ahorros obligatorios ahora constituyen el núcleo del&#13;
sistema estructurado de financiamiento de la vivienda en Filipinas.&#13;
Después de examinar su estructura actual, se han expresado algunas dudas&#13;
acerca de su estabilidad actuarial, la viabilidad de los programas en&#13;
marcha cuando se conceden préstamos a tipos fijos en un ambiente&#13;
inflacionario, el grado de protección que los trabajadores incluidos en el&#13;
programa podrían esperar efectivamente y la equidad del sistema en el&#13;
sentido de que un número limitado de beneficiarios de altos ingresos&#13;
podría agotar rápidamente todos los recursos disponibles (véase Banco&#13;
Mundial, 1982).&#13;
En general, los planes obligatorios basados en los sueldos resultan&#13;
muy atrayentes para los gobiernos porque reducen al mínimo el costo de&#13;
movilizar recursos y dan a la administración central el control total de&#13;
un amplio conjunto de recursos que pueden distribuir según prioridades&#13;
políticamente aceptadas. Una manera de evaluar estos planes es comparar&#13;
la calidad de los servicios financieros que proporcionan con otros tipos&#13;
de servicios de financiamiento que se facilitan localmente, toda vez que&#13;
los beneficiarios deben recibir una compensación justa a cambio de la&#13;
pérdida de control sobre sus propios recursos.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 97 -&#13;
b. Los planes obligatorios de las empresas&#13;
A diferencia de las contribuciones que los empleadores tienen que&#13;
hacer igualando las contribuciones obligatorias de los empleados, hay&#13;
programas adicionales que exigen a los empleadores invertir el equivalente&#13;
del 1% de sus cuentas salariales en vivienda. Estos planes se han&#13;
utilizado en diversos países como Francia, Italia y Japón. Las empresas&#13;
públicas de la India vienen invirtiendo considerablemente en vivienda para&#13;
los trabajadores, y en las antiguas colonias británicas de Africa, el&#13;
derecho a emigrar a los centros urbanos y también a tener acceso a la&#13;
vivienda estaba vinculado al empleo. Si bien las experiencias en materia&#13;
de vivienda para los trabajadores industriales son diferentes, la&#13;
movilización de los recursos empresariales puede tener cierto valor&#13;
siempre que se dé mucha flexibilidad a cada empresa con respecto a la&#13;
modalidad de sus inversiones. Pueden hacerse directamente (a través de la&#13;
construcción por cuenta propia, la adquisición de propiedades, los&#13;
préstamos y las subvenciones a los empleados) o indirectamente (a través&#13;
del pago a organizaciones sin fines de lucro, asociacíones profesionales,&#13;
firmas constructoras, asignaciones familiares, o programas de vivienda&#13;
para los grupos de bajos ingresos).&#13;
No está claro quién recibiría estos beneficios en muchos países en&#13;
desarrollo. Cabe observar además que la vivienda proporcionada por los&#13;
empleadores con frecuencia se pasa por alto como un componente de la&#13;
política de vivienda pública. Por ejemplo, en la India, las empresas&#13;
públicas tienen programas de inversiones de gran envergadura que bien&#13;
podrían incluir la asignación del 1% al 3% de los recursos a la vivienda.&#13;
El efecto total y la naturaleza de esta vivienda con financiamiento&#13;
público aún requiere ser cuantificada y evaluada.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 98 -&#13;
c.  Reglamentaciones impuestas a las instituciones financieras&#13;
Una de las maneras más atrayentes que tienen las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda para obtener recursos a largo plazo es hacer&#13;
que los gobiernos dispongan que los bancos comerciales, las empresas de&#13;
seguros de vida y los sistemas de pensiones asignen una proporción fija&#13;
--preferentemente cuantiosa-- de sus recursos a la vivienda. En estas&#13;
condiciones ya no es necesario organizar extensas redes para recaudar el&#13;
ahorro directamente de las unidades familiares, puesto que la base de&#13;
recursos es relativamente fácil de predecir y, dado que las instituciones&#13;
financieras reguladas no pueden elegir cómo utilizar sus fondos, los tipos&#13;
de interés podrían ser significativamente más bajos que el costo de&#13;
oportunidad del capital y los tipos predominantes en el mercado. En la&#13;
India, por ejemplo, la mayor parte de los recursos oficiales encauzados al&#13;
financiamiento de la vivienda provienen de la Life Insurance Corporation,&#13;
institución nacionalizada a la que se le exige invertir cada año en&#13;
vivienda una proporción fija del aumento neto de sus activos. En este&#13;
contexto, la estrategia de movilización de recursos del funcionario&#13;
superior de una institución de financiamiento de la vivienda pasa a ser un&#13;
juego burocrático que consiste en conseguir que el banco central aumente&#13;
la cuota asignada a la vivienda y que los propios bonos (debentures) se&#13;
consideren aceptables para los requisitos de liquidez y reserva de los&#13;
bancos comerciales y de otras instituciones financieras.&#13;
El beneficio de estos planes obligatorios es que mejoran tanto la&#13;
corriente de recursos encauzados a la vivienda como la estructura de los&#13;
plazos del pasivo del financiamiento habitacional por sus largos períodos&#13;
de vencimiento, y permiten la diversificación de las fuentes de fondos.&#13;
Los inconvenientes son que el costo de los recursos canalizados a la&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 99 -&#13;
vivienda son más altos que las utilidades proporcionadas efectivamente a&#13;
los compradores obligados de los bonos y que las subvenciones cruzadas&#13;
implícitas, que forman parte de estos arreglos, rara vez se examinan&#13;
adecuadamente.&#13;
En algunos países como Corea, la compra de bonos de vivienda con&#13;
plazos de cinco años, emitidos a bajos tipos nominales de interés y a&#13;
veces a tipos reales negativos, es obligatoria para las unidades&#13;
familiares a las que se considera beneficiarias privilegiadas del&#13;
crecimiento urbano. Estas adquisiciones obligatorias de bonos de vivienda&#13;
se hacen cumplir con respecto a transacciones de terrenos, compra de&#13;
automóviles y de casas de elevado valor y un número considerable de otros&#13;
artículos. Los ingresos provenientes de los bonos se asignan al Fondo&#13;
Nacional de la Vivienda para financiar programas de vivienda del sector&#13;
públíco para los grupos de bajos ingresos. Esta forma implícita de&#13;
tributación no figura en los presupuestos, pero comprende algunos costos&#13;
administrativos. En esencia, estos bonos son transferencias del sector&#13;
privado ordenadas por el Estado.&#13;
3. Las transferencias gubernamentales destinadas a la vivienda&#13;
Las transferencias y las subvenciones gubernamentales para la&#13;
vivienda a través del sistema de financiamiento habitacional no&#13;
representan la totalidad de las subvenciones que podrían facilitarse a las&#13;
unidades familiares, pero constituyen una parte apreciable del total. Un&#13;
estudio amplio del problema de las subvenciones habitacionales debe tener&#13;
una elevada prioridad en los trabajos del sector urbano puesto que hay&#13;
diferencias significativas entre las políticas previstas de los países y&#13;
las realidades de los programas. Las subvenciones para financiamiento&#13;
habitacional son uno de los tres canales posibles, siendo los otros dos&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 100 -&#13;
las subvenciones del lado de la demanda (en forma de subsidios de ingresos&#13;
o de alquiler y las subvenciones del lado de la oferta (a través de los&#13;
costos de los terrenos y la construcción y los impuestos favorables a las&#13;
empresas constructoras). Las subvenciones del costo del capital pueden&#13;
comprender tipos de interés, impuestos, el tratamiento de las ganancias de&#13;
capital y la depreciación.&#13;
a. Los empréstitos del Banco Central&#13;
Como compensación por la intervención estatal en sus programas&#13;
crediticios, muchas instituciones de financiamiento de la vivienda --en&#13;
especial en los países con sistemas centrales de asignación de créditos--&#13;
disfrutan del acceso privilegiado a fondos de bajo costo a través de una&#13;
línea de crédito en el Banco Central o en la Tesorería, por ejemplo en&#13;
Túnez y Corea. Estas líneas de crédito tienden a ser una característica&#13;
corriente de los bancos de vivienda pública. El hecho de que se faciliten&#13;
no quiere decir que se utilicen siempre. Pero pueden ser una fuente de&#13;
inflación y no son propicias al control riguroso de los costos de las&#13;
operaciones. Finalmente, el nivel de rentabilidad de las instituciones a&#13;
través de las cuales se financian los programas del sector público a&#13;
menudo desciende a un bajo grado de prioridad debido a que los&#13;
administradores se evaltan sobre la base de una amplia variedad de otros&#13;
criterios del "sector público", como volumen de los préstamos, número de&#13;
unidades financiadas y población beneficiaria atendida.&#13;
Una línea de crédito del Banco Central proporciona recursos baratos&#13;
y mejora la posición del sistema de financiamiento de la vivienda. Las&#13;
condíciones ofrecidas son muy inferiores a los tipos prevalecientes en el&#13;
mercado y podrían considerarse una compensación por el exceso de&#13;
reglamentaciones en otros sectores en sus operaciones de financiamiento&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 101 -&#13;
habitacional. Los principales beneficiarios son los grupos de altos&#13;
ingresos que también son los usuarios más importantes del financiamiento&#13;
formal de la vivienda.&#13;
b. Las subvenciones explícítas: asignaciones presupuestarias a&#13;
la vivienda&#13;
Las asignaciones presupuestarias destinadas a las instituciones de&#13;
financiamiento de la vivienda no son muy frecuentes en la mayoría de los&#13;
países en desarrollo. Su objetivo es solucionar necesidades especialmente&#13;
graves y de emergencia de los grupos de bajos ingresos y típicamente los&#13;
recursos que parecen requerirse no alcanzan, en parte debido a que la&#13;
demanda de fondos gratuitos siempre es superior a la oferta. Una&#13;
utilización más apropíada de las asignaciones presupuestarias sería la de&#13;
financiar el capital pagado de las instituciones de financiamiento de la&#13;
vivienda del sector público que aumentarían su capacidad de empréstitos&#13;
para financiar el sector. En lo que respecta a los programas públicos, a&#13;
menudo hay ambigüedades en torno a la naturaleza de los fondos&#13;
gubernamentales y dudas acerca de si constituyen préstamos o donaciones.&#13;
c. Las subvenciones implícitas: exenciones y gastos tributarios&#13;
La modalidad de subvención más difundida en los sisternas de&#13;
financiamíento habitacional corresponde a las exenciones tributarias.&#13;
Estos "gastos tributarios" sin límite aumentan junto con las&#13;
instituciones, y después de unos pocos años pasan a ser parte fija de la&#13;
estructura de los sistemas de financiamiento. Pueden adoptar la forma de&#13;
exenciones tributarias a las instituciones mísmas, o exenciones de los&#13;
ahorradores individuales o de otras instituciones financieras o sociedades&#13;
que adquieren bonos de vivienda.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 102 -&#13;
Sus objetivos son aumentar el nivel de recursos del sistema de&#13;
financiamiento formal y el acceso a la vivienda disminuyendo los costos de&#13;
capital, y fomentar el apoyo a las inversiones en vivienda o servir como&#13;
compensación a las inversiones obligatorias en vivienda destinada a los&#13;
grupos de bajos ingresos. Estas subvenciones tributarias a menudo son&#13;
provocadas por dificultades a corto plazo, y el nivel de los recursos en&#13;
juego puede parecer limitado al principio, pero a medida que crece el&#13;
sector habitacional, estos derechos implícitos se tornan políticamente muy&#13;
sensibles y son casi imposibles de eliminar. Los incentivos tributarios&#13;
ad hoc pueden ser incompatibles con los objetivos generales de las&#13;
políticas financieras, puesto que indirectamente tal vez contribuyan a&#13;
aumentar los costos de capital de otros sectores, o suponen un enfoque de&#13;
redistribución al favorecer a los grupos de altos ingresos que son los&#13;
principales y más grandes usuarios del sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda.&#13;
En los trabajos del sector financiero y en estudios más específicos&#13;
del financiamiento de la vivienda, la estimación de las subvenciones que&#13;
entran en juego a través de las asignaciones presupuestarias, las&#13;
exenciones tributarias y las subvenciones directas de los tipos de interés&#13;
revisten importancia fundamental. En el estudio sobre el financiamiento&#13;
de la vivienda en Filipinas realizado en 1982 se estimó que los gastos&#13;
tributarios del nuevo sistema de financiamiento de la vivienda durante el&#13;
primer aiño de operaciones eran casi iguales a las asignaciones&#13;
presupuestarias destinadas a los programas de vivienda pública.&#13;
F. Utilización de fondos&#13;
1.   Préstamos corrientes&#13;
Como se observó anteriormente, la preparación insuficiente de los&#13;
préstamos corrientes para vivienda tiene dos consecuencias ímportantes:&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 103 -&#13;
la deficiente disciplina financiera sobre las inversiones en vivienda en&#13;
forma de evaluación técnica y comercial de los proyectos presentados para&#13;
su financiamiento, y la disminución de la capacidad de las instituciones&#13;
financieras para fomentar innovaciones técnicas o encaminar en las&#13;
orientaciones convenientes a las inversiones en vivienda. Con respecto a&#13;
los préstamos para vivienda, además del sesgo hacia un número&#13;
relativamente bajo de hipotecas de cuantía para financiar unidades de&#13;
elevado costo con destino a los grupos de ingresos altos, no se presta&#13;
suficiente atención a los préstamos para el mejoramiento de la vivienda.&#13;
En un período de rápido crecimiento urbano, un volumen apreciable de&#13;
inversiones adopta la forma de mejoramiento de las unidades existentes&#13;
para alquiler, junto con la intensificación de la utilización de la&#13;
tierra. Se hacen pocos esfuerzos para evaluar el tipo de servicios&#13;
financieros rentables que podrían organizarse en forma de préstamos a&#13;
corto plazo para tales operaciones. El otro importante defecto de los&#13;
programas de préstamos corrientes es la exclusión sistemática de un gran&#13;
porcentaje de familias cuyos miembros trabajan por cuenta propia y cuya&#13;
capacidad para obtener ingresos es satisfactoria. Una tercera esfera que&#13;
debería estudiarse sistemáticamente es el financiamiento de los promotores-&#13;
constructores de vivienda a través de los cuales pueden proporcionarse&#13;
tipos de vivienda más eficientes. Actualmente, muchas instituciones de&#13;
financiamiento habitacional se centran exclusivamente en los prestatarios&#13;
individuales, en circunstancias en que podrían también proporcionar apoyo&#13;
a las cooperativas de vivienda y a las empresas constructoras.&#13;
El financiamiento de las instalaciones comerciales para mejorar la&#13;
calidad de los barrios es otra esfera que ofrece grandes posibilidades de&#13;
préstamos rentables. Las subvenciones cruzadas a nivel de proyectos a fin&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 104 -&#13;
de mejorar la vivienda de los grupos de bajos ingresos se utilizan&#13;
sistemáticamente en los proyectos de vivienda pública en Corea, por&#13;
ejemplo, y en muchos proyectos de desarrollo urbano integrado del Banco.&#13;
La utilización del financiamiento apropiado para inducir a las&#13;
empresas del sector privado a proporcionar más vivienda a los grupos de&#13;
bajos ingresos es una esfera que recién comienza a explorarse. Ofrece la&#13;
posibilidad de una división más apropiada de responsabilidades entre el&#13;
sector público por una parte, que definiría los objetivos, identificaría&#13;
las zonas de prioridad para inversión, y facilitaría el financiamiento, y&#13;
las empresas del sector privado, por otra, que inherentemente son más&#13;
flexibles y se adaptan mejor que los organismos de construcción del sector&#13;
público a la ejecución de proyectos. En vista de la necesidad de contar&#13;
con un gran número de viviendas de bajo costo, aunque no necesariamente&#13;
para familias de muy bajos ingresos, debe estimularse el potencial del&#13;
sector privado para construir muchas unidades de bajo costo a fin de&#13;
satisfacer las necesidades en rápido crecimiento. Este concepto de que&#13;
los organismos públicos de la vivienda, ya sean nacionales o estatales,&#13;
deben acercarse a la función de elaboradores de política y que el sector&#13;
privado pase a ser el promotor que funciona dentro de un conjunto de&#13;
específicaciones de cumplimiento está siendo explorado a través de&#13;
diversos proyectos en Marruecos, Pakistán, Filipinas (Manila), Egipto,&#13;
Corea y Kenya.&#13;
Finalmente, debido a la falta de políticas de vivienda bien&#13;
articuladas, rara vez se ha solicitado a las instituciones de&#13;
financiamiento del sector que apoyen la fabricacíón de materiales de&#13;
construcción más estandardizados ni tampoco que mejoren la eficiencia de&#13;
las firmas constructoras. Hay pocas pruebas de que con frecuencia se&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 105 -&#13;
solicita lo mismo a los bancos comerciales. No debe haber confusión entre&#13;
la estandardización de los insumos de la construcción y la producción en&#13;
serie de vivienda. En todo el mundo este tipo de construcción ha&#13;
demostrado ser tan ineficaz para proporcionar vivienda de bajo costo a los&#13;
grupos de bajos ingresos como la falta de éxito de las nuevas ciudades&#13;
para absorber grandes cantidades de migrantes rurales y urbanos a bajo&#13;
costo; a menudo esto se ha debido a las mismas razones (véase Strassman,&#13;
1978).&#13;
2.   Las inversiones de capital en empresas subsidiarias y en otras&#13;
instituciones&#13;
En algunos países con sistemas de financiamiento de la vivienda&#13;
bastante avanzados, algunas de las instituciones de mayor envergadura han&#13;
demostrado una tendencia a invertir capital en otros tipos de&#13;
instituciones públicas o privadas que operan en el sector urbano, como&#13;
sociedades de tierras y cajas de ahorro, y en ocasiones incluso&#13;
proporcionan el capital para asociaciones de cooperativas de vivienda.&#13;
Los objetivos son fomentar el establecimiento de instituciones&#13;
especializadas eficientes para mejorar la coordinación de las políticas y&#13;
compartir los escasos recursos administrativos. Sin embargo, no es&#13;
posible ser dogmático con respecto a estas inversiones de capital cuando&#13;
las instituciones que proporcionan el capital son enteramente&#13;
instituciones públicas, puesto que con frecuencia las nuevas empresas&#13;
afiliadas no han sido tan eficaces como se previó originalmente.&#13;
La función de un organismo central de control de políticas&#13;
responsable de supervisar las diversas instituciones de financiamiento de&#13;
la vivienda, la auditoría, la entrega de cartas constitutivas, el capítal&#13;
inicial y la asistencia técnica es por lo general un aspecto útíl que es&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 106 -&#13;
preciso examinar antes de determinar de qué manera las políticas del&#13;
sector de la vivienda y las relativas a su financiamiento pueden&#13;
conciliarse más estrechamente. En la actualidad, la coordinación entre&#13;
las instituciones de la vivienda, cuando es eficaz, tiene lugar en su&#13;
mayor parte entre los organismos del sector público que pueden mostrarse&#13;
muy reacios a permitir que nuevas instituciones privadas participen en el&#13;
sector.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 107 -&#13;
VII. CONCLUSIONES&#13;
A. Estrategias apropiadas de financiamiento de la vivienda&#13;
Esta visión general del financiamiento de la vivienda en los países&#13;
en desarrollo comenzó definiendo el problema del financiamiento como la&#13;
necesidad de conciliar los tres objetivos distintos de la accesibilidad&#13;
financiera de las unidades familiares, la viabilidad de las instituciones&#13;
financieras y la movilización de recursos que enfrentan los planificadores&#13;
económicos nacionales. La función del gobierno debe dividirse en dos&#13;
actividades diferentes. La primera es fomentar la innovación financiera&#13;
para proporcionar financiamiento destinado a la vivienda de las familias&#13;
sobre una base económicamente viable; esto supone organizar el mercado y&#13;
generar servicios financieros para inversiones en unidades habitacionales&#13;
completamente urbanizadas. El segundo objetivo consiste en elaborar&#13;
programas específicos para los hogares de bajos ingresos que se centren&#13;
sobre todo en la infraestructura que cada familia no puede proporcionarse&#13;
a sí misma, pero que es fundamental para el desarrollo urbano eficiente a&#13;
largo plazo. Esta segunda función trasciende en gran medida el&#13;
financiamiento mismo de la vivienda y se superpone al tema más amplio del&#13;
financiamiento del desarrollo urbano.&#13;
La necesidad de tener objetivos diferenciados puede cumplirse mejor&#13;
cuando un organismo del gobierno central se hace responsable de la&#13;
supervisión de las instituciones financieras, los créditos, la entrega de&#13;
actas de constitución, el capital inicial, la asistencia técnica y otros&#13;
aspectos. Debe contribuir a determinar cómo las políticas del sector de&#13;
la vivienda y las del financiamiento de la misma pueden armonizarse más&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 108 -&#13;
estrechamente. En la actualidad, la poca coordinación que existe&#13;
generalmente se limita a las instituciones del sector público, y omite&#13;
muchas de las actividades de las instituciones privadas.&#13;
Si bien las instituciones de financiamiento de la vivienda aumentarán&#13;
con el crecimiento de la economía, el objetivo fundamental al elevar el&#13;
nivel del ahorro financiero puede ser no tanto aumentar el ahorro nacional&#13;
como extender los beneficios de la intermediación financiera reduciendo el&#13;
grado de fragmentación de la economía donde podrían darse tecnologías&#13;
antiguas y nuevas con tasas de rentabilidad marcadamente diferentes;&#13;
facilitando inversiones de mayor escala, y eliminando las restricciones&#13;
impuestas por el autofinanciamiento en la adopción de técnicas de&#13;
producción más eficientes y con más alto rendimiento. Además, en el caso&#13;
de la vivienda, hay pruebas de que efectivamente se registran aumentos de&#13;
las tasas de ahorro con las inversiones en vivienda en razón de que la&#13;
propiedad del hogar es un incentivo poderoso para que las familias&#13;
reduzcan el consuno y aumenten el ahorro tanto antes como después del&#13;
acceso a la propiedad.&#13;
Un importante punto de partida para ampliar el financiamiento de la&#13;
vivienda es el grupo en gran medida no atendido de los hogares de&#13;
trabajadores independientes que tienen graves dificultades para obtener&#13;
acceso a las instituciones de financiamiento. Un número demasiado grande&#13;
de programas de financiamiento de la vivienda están orientados&#13;
exclusivamente a una minoría de trabajadores asalariados en circunstancias&#13;
que deberían hacerse esfuerzos sistemáticos para incluir a la mayoría de&#13;
las familias cuyos miembros trabajan en forma independíente. La elección&#13;
de estrategia dependerá del nivel de desarrollo económico de cada país.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 109 -&#13;
Los planes para el desarrollo de un sistema de financiamiento de la&#13;
vivienda o la racionalización de la estructura institucional existente&#13;
dependen de las prioridades nacionales relativas al desarrollo global del&#13;
sector financiero, entre ellas las políticas macroeconómicas, las&#13;
prioridades en la asignación de recursos, los precios de los recursos&#13;
financieros y las preferencias nacionales (o más precisamente las&#13;
experiencias anteriores) en relación con formas optativas de desarrollo&#13;
institucional. Para las autoridades financieras nacionales, que&#13;
desempeñan una función fundamental en el proceso de desarrollo, la&#13;
vivienda representa sólo uno de los principales sectores que es preciso&#13;
financiar, puesto que también se preocupan de la industria y de la&#13;
agricultura. Toda vez que las medidas de polítíca pueden sin quererlo&#13;
estar obstruidas por otras, es importante que las propuestas relativas a&#13;
reformas y fomento de los sistemas de financiamiento de la vivienda sean&#13;
compatibles con las estrategias globales de desarrollo financiero del&#13;
país. Lo ideal sería que los exámenes del sector de financiamiento de la&#13;
vivienda formaran parte o fueran posteriores a los exámenes generales del&#13;
sector financiero. En ese caso, el lugar del sector de la vivienda en la&#13;
economía nacional y en el proceso de desarrollo, y también los medios que&#13;
puede proporcionar para lograr los objetivos de desarrollo nacional,&#13;
pueden comprenderse cabalmente. El financiamiento de la vívienda aún se&#13;
trata en forma aislada y separada de otras necesidades de financiamiento&#13;
del desarrollo.&#13;
B.   Factores fundamentales para el crecímiento de los sistemas de&#13;
financiamiento de la vivienda&#13;
1. El ambiente de políticas y la función reguladora de los gobiernos&#13;
El ambiente de políticas es el factor más importante en el&#13;
crecimiento de un sistema de financiamiento de la vivienda de tres maneras&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 110 -&#13;
diferentes: siendo favorable al desarrollo financiero; apoyando los&#13;
objetivos habitacionales y proporcionando medidas compatibles y coherentes&#13;
en apoyo del sector habitacional.&#13;
Los controles arbitrarios sobre la estructura de los tipos de&#13;
interés, y también las políticas monetarias y fiscales deficientes pueden&#13;
tener efectos muy graves en la movilización de los recursos financieros.&#13;
Cuando el sector financiero en general no cumple bien su función de&#13;
movilizar recursos, ¿cuáles pueden ser las perspectivas de las&#13;
instituciones de financiamiento de la vivienda?&#13;
No hay ningún conjunto de reglamentaciones gubernamentales más&#13;
extensas que el de las instituciones financieras (véase Virmani, 1982).&#13;
El Banco Central ejerce un control riguroso sobre los bancos y sobre los&#13;
intermedíarios financieros no bancarios. Además, hay reglamentos&#13;
especiales de financiamiento habitacional con varios objetivos y a menudo&#13;
''circuitos especiales" para aislar al sector de la vivienda por medio de&#13;
"medidas preferenciales". Este ambiente regulador está lleno de objetivos&#13;
opuestos: por una parte se espera que la vivienda sea estimulada, pero&#13;
que los recursos no se retiren de otras inversiones prioritarias; que las&#13;
necesidades de los grupos de bajos ingresos sean la preocupación&#13;
prioritaria del gobierno, pero que se fomenten los ahorros muy necesarios&#13;
de los grupos de ingresos medianos; que se estimule a los depositantes&#13;
pero que los tipos de interés no sean demasiado altos por temor a que&#13;
eleven toda la estructura de los tipos de interés; que las unidades&#13;
familiares de bajos ingresos obtengan hipotecas que estén a su alcance,&#13;
pero que paguen el costo de oportunidad del capital.&#13;
Cuando los gobiernos dan una baja prioridad al financiamiento de la&#13;
vivienda, omiten dos aspectos importantes del sector: uno es la elevada&#13;
proporción de inversiones terciarias y secundarias en infraestructura&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
urbana habitacional que se requiere a bajos niveles de ingresos y la&#13;
dificultad de financiar privadamente estas inversiones debido a sus muchas&#13;
dimensiones de "bien común". La intermediación financiera es muy&#13;
importante para aumentar la escala de los proyectos y facilitar el&#13;
suministro de esta infraestructura. El otro aspecto es la frecuente&#13;
confusión entre las unidades habitacionales duraderas y la corriente anual&#13;
de servicios que producen. Si las tasas de rentabilidad de la vivienda&#13;
fueran escasas o iguales a cero, no quedarían propietarios de viviendas en&#13;
las ciudades, lo cual no es el caso, y el valor implícito del arriendo de&#13;
las ocupadas por los dueños también desaparecería.&#13;
Tradicionalmente los bancos centrales de los países en desarrollo han&#13;
adoptado una actitud reguladora muy estricta en lugar de acentuar su&#13;
función de desarrollo, y han tendido a demostrarse muy cautelosos con&#13;
respecto a las innovaciones financieras. Una de las dificultades para&#13;
cambiar la estructura financiera es que, debido a que el dinero es un bien&#13;
fungible, es necesario elaborar un marco general para evaluar los efectos&#13;
combinados de políticas específicas en el sistema financiero en general o&#13;
en el financiamiento de la vivienda en particular. Hay abundantes pruebas&#13;
de que las medidas de una política sin quererlo pueden ser obstruidas por&#13;
las de otra. Incluso en ausencia de un marco sistemático, no existen&#13;
evaluaciones específicas por país de las compensaciones entre las&#13;
políticas y las interacciones de las instituciones dentro de un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda.&#13;
Incluso si las necesidades financieras de las inversiones en vivienda&#13;
urbana son cuantiosas y en rápído crecimiento, la evolución de los&#13;
intermediarios financieros específicos debe tener lugar de manera tal que&#13;
no fomente nuevas fragmentaciones de los mercados de capital. Con mucha&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 112 -&#13;
frecuencia las recomendaciones de política se han limitado a determinadas&#13;
instituciones, y las reformas de la estructura financiera no se han basado&#13;
en un análisis general de los datos relativos al ahorro y a la estructura&#13;
de la corriente de fondos. Las operaciones aisladas característicamente&#13;
llevan a nuevas fragmentaciones. En especial, un sistema de&#13;
financiamiento de la vivienda que comprende un gran número de&#13;
instituciones puede ser bastante incompleto cuando uno bien equilibrado&#13;
que atiende todas sus funciones puede requerir un número limitado. En&#13;
muchos países en desarrollo, la proliferación de instituciones simplemente&#13;
puede desperdiciar los escasos recursos administrativos. Las propuestas&#13;
para crear nuevas instituciones con funciones especializadas son demasiado&#13;
a menudo el resultado de evaluaciones limitadas en ausencia de un adecuado&#13;
análisis previo del contexto macroeconómico más amplio y de la estructura&#13;
de los mercados de capital del país. La creación de una nueva institución&#13;
debe ir más allá de los supuestos de que el aumento de la competencia no&#13;
afecta y que podrían derivarse algunas innovaciones financieras.&#13;
Los tres principios de la regulación financiera son claros: mejorar&#13;
la competencia, aumentar la eficiencia y estimular el financiamiento a&#13;
largo plazo. En contraste, las tendencias de los ambientes reguladores&#13;
efectivos no son tan evidentes. Actualmente domina el escenario el examen&#13;
de los méritos de los servicios bancarios generales frente a las&#13;
instituciones financieras especializadas. El nuevo acento en los paises&#13;
en desarrollo y desarrollados es avanzar en dirección a las instituciones&#13;
financieras de múltiples finalidades que se prevé proporcionarán&#13;
financiamiento a largo plazo, aumentarán la competencia y disminuirán el&#13;
costo de la intermediación. En el nuevo ambiente, las políticas&#13;
financieras consistirán en regulaciones amplias del sector que definen el&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 113 -&#13;
marco en el que cualquier institución de finalidades múltiples tendría que&#13;
funcionar. Este enfoque contrasta con la situación predominante en los&#13;
países en desarrollo donde las regulaciones financieras tienden a ser&#13;
sumamente específicas para cada institución especializada. En el caso del&#13;
financiamiento de la vivienda, el veredicto sobre los servicios bancarios&#13;
generales dista mucho de ser claro. De hecho, la limitada experiencia de&#13;
la CFI con el financiamiento de la vivienda sugiere que en una institución&#13;
de este tipo la vivienda resultará afectada debido al grave problema de la&#13;
intermediación en cuanto a los vencimientos en comparación con otras&#13;
formas comerciales de préstamos bancarios. Evidentemente, se requiere una&#13;
evaluación adicional de los méritos de los servicios bancarios de&#13;
finalidades múltiples.&#13;
2. El nivel de ingresos y las oportunidades de desarrollo&#13;
Es muy evidente que en países de bajos ingresos, en especial en los&#13;
de Africa al sur del Sahara, el nivel de la demanda de servicios&#13;
financieros no es muy alto y la demanda efectiva de vivienda no es muy&#13;
vigorosa. Esto explica la importancia que se da con frecuencia a las&#13;
instituciones estatales de la vivienda que funcionan de facto como&#13;
organismos de traspaso de fondos de los gobiernos o incluso de los&#13;
organismos internacionales. No se ha explorado bien el grado en que los&#13;
bancos estatales de la vivienda podrían funcionar como instituciones&#13;
piramidales de préstamo que fomentan el crecimiento de las asociaciones de&#13;
crédito u otras formas de asociación financiera que se adaptan mejor a las&#13;
necesidades de la mayoría de los trabajadores independientes. La calidad&#13;
de la administración y también la falta de claridad de la política&#13;
habitacional han retrasado esta forma de apoyo público a la innovación&#13;
financiera.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 114 -&#13;
En los países de ingresos medianos, las oportunidades para ampliar&#13;
los servicios financieros son mucho mayores. Los niveles de ingresos más&#13;
altos de las unidades familiares, junto con una mayor densidad de la&#13;
demanda de servicios financieros y un volumen más elevado de transacciones&#13;
crean economías de escala adecuadas al aumento de los intermediarios&#13;
financieros, incluso si subsisten marcadas diferencias geográficas en el&#13;
crecimiento de estos servicios. A medida que aumenta el volumen de los&#13;
servicios financieros institucionales, hay mayores oportunidades de crear&#13;
funciones diferenciadas del mercado. Entre ellas puede ser importante la&#13;
formación de un mercado hipotecario secundario tendiente a mejorar la&#13;
corriente de recursos a largo plazo destinados a la vivienda y dar más&#13;
flexibilidad a las operaciones financieras.&#13;
3.   El fomento de las instituciones apropiadas&#13;
Como mínimo, deben distinguirse tres niveles de problemas al diseñar&#13;
instituciones adecuadas. En primer lugar, la necesidad de contar con&#13;
intermediarios financieros apropiados en el contexto de la intensificación&#13;
financiera y la diferenciación de funciones financieras que se cumplen por&#13;
tipo de actividades y prestatarios en la medida que lo permita el&#13;
crecimiento del mercado financiero. En segundo término, y lo que es más&#13;
importante para el sector público, la elección de los instrumentos&#13;
públicos utilizados en las políticas de vivienda de los grupos de bajos&#13;
ingresos. Es preciso examinar el cumplimiento poco satisfactorio de las&#13;
funciones tanto financieras como las relacionadas con la construcción de&#13;
los organismos públicos de la vivienda que ya se ha comentado. El tercer&#13;
grupo de problemas se relaciona con las funciones que deben cumplir las&#13;
instituciones financieras del sector público en especial la de las&#13;
instituciones a veces denominadas piramidales.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 115 -&#13;
Un examen cabal de la función de las instituciones piramidales de&#13;
financiamiento de la vivienda, su virtual solidez y actuales limitaciones&#13;
tiene una elevada prioridad porque país tras país ha consíderado necesario&#13;
crear estas organizaciones. ¿Cuál debe ser su función en el desarrollo&#13;
del sector de la vivienda?; ¿cómo pueden fomentar los objetivos&#13;
sectoriales?; ¿qué tipo de efectos deben tener a través de la utilización&#13;
de sus fondos?; ¿en los tipos de proyectos financiados?; ¿en su&#13;
distribución geográfica?; ¿cómo pueden fomentar la intensificación de la&#13;
estructura financiera?; ¿estableciendo vínculos con otros tipos de&#13;
instituciones?; ¿mediante la ínstitucionalización de las funciones que&#13;
cumplen las operaciones del mercado no regulado?; ¿podrían celebrar&#13;
acuerdos de cooperación con bancos regionales para mejorar la cobertura&#13;
geográfica de los servicios de financiamiento de la vivienda?; ¿podrían&#13;
influir positivamente en los bonos a largo plazo?; ¿deben tener&#13;
participación en el capital social de otras instituciones?; ¿son&#13;
financieramente viables?&#13;
4.   El carácter específico de las necesidades de vivienda de los&#13;
grupos de bajos ingresos&#13;
En el sector de financiamiento de la vivienda ha habido una confusión&#13;
importante y continua entre la "política pública" hacia la vivienda y el&#13;
sector de financiamiento por una parte, y las "actividades del sector&#13;
público" con respecto a la vivienda, por otra. Esta confusión es&#13;
semejante a la típica evolución de la política habitacional que puede&#13;
observarse a través del tiempo en los países en desarrollo. Al comienzo,&#13;
no hay una política de vivienda explícitamente articulada. A&#13;
contínuación, "política de vivienda" signífica lo que el sector públíco&#13;
hace a través de los organismos públicos de vivienda. Finalmente, el&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 116 -&#13;
gobierno se da cuenta de que las inversiones en el sector público seguirán&#13;
siendo una parte muy pequeña de las inversiones totales en vivienda y que&#13;
los incentivos y las regulaciones para fortalecer las actividades del&#13;
sector privado cuantitativamente dominante son fundamentales para el éxíto&#13;
global de la política nacional de vivienda. También es necesario&#13;
distinguir con claridad entre la necesidad de aumentar la penetración de&#13;
mercado de las instituciones de financiamiento de la vivienda en los&#13;
segmentos más altos del mercado informal (intensificación financiera) y el&#13;
financiamiento de los servicios públicos en zonas residenciales de&#13;
ingresos muy bajos, los que debido a la recuperación deficiente o&#13;
inexistente de los costos, dependen de subvenciones o subvenciones&#13;
cruzadas del gobierno.&#13;
La intensificación de los servicios financieros requiere coordinar&#13;
políticas para eliminar restricciones no financieras al suministro de&#13;
vivienda (en especial títulos de la tierra confusos, códigos de&#13;
construcción inapropiados y controles de alquiler) y también mejores&#13;
servicios financieros. Puede incluir el desarrollo de seguros&#13;
hipotecarios, nuevos métodos de depósito y préstamos hipotecarios para los&#13;
trabajadores independientes, y el ofrecimiento de una gama más amplia de&#13;
servicios en todas las etapas de las inversiones en vivienda&#13;
(urbanización, préstamos para construir, financiamiento provisional,&#13;
hipotecas). También en períodos de rápido crecimiento urbano un volumen&#13;
considerable de inversiones adopta la forma de mejoramiento de las&#13;
unidades existentes para fines de alquiler, acompaiñado de la&#13;
intensificación del aprovechamiento de la tierra. Con frecuencia se hacen&#13;
pocos esfuerzos para evaluar el tipo de servicios financieros rentables&#13;
que podrían establecerse en forma de préstamos a corto plazo para estas&#13;
operaciones.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 117 -&#13;
Con precios estables, hay varias razones convergentes para no esperar&#13;
que la demanda de crédíto hipotecario de las unidades familiares de bajos&#13;
ingresos sea de gran magnitud. En primer lugar, se ha encontrado que la&#13;
elasticidad-ingreso de la demanda de servicios habitacionales es siempre&#13;
menos de la unidad. En segundo término, dada esta baja&#13;
elasticidad-ingreso, cabe prever que la demanda de crédito hipotecario&#13;
será aún menor puesto que la mayoría de las viviendas no pueden tener el&#13;
100% de financiamiento. En tercer lugar, los ingresos irregulares tienden&#13;
a reducir más el consumo deseado de vivienda. Por estas razones, los&#13;
habitantes de los barrios de tugurios y los asentamientos ilegales&#13;
plantean un tipo diferente de problema al de los de los asentamientos&#13;
"clandestinos". Sólo una minoría podría prever en forma realista tener&#13;
acceso a alguna modalidad de propiedad legal en algún momento en&#13;
condiciones comparables al grupo en mejores condiciones económicas de los&#13;
asentamientos "no autorizados" o "clandestinos". El problema en este caso&#13;
no consiste en financiar la vivienda sino más bien la infraestructura&#13;
básica, el saneamiento y los servicios comunitarios que constituyen la&#13;
primera prioridad de los pobres en relación con la vivienda misma. Los&#13;
servicios mínimos que desean son del tipo de los "bienes de interés&#13;
social" y comprenden cierta forma de subvención directa o cruzada que&#13;
suele canalizarse a través de los organismos de construcción del sector&#13;
público.&#13;
Se han planteado algunos interrogantes con respecto a si los&#13;
organismos de construcción deben aumentar el campo de acción de sus&#13;
responsabilidades. ¿Deben encargarse de todas las actividades de los&#13;
grupos de bajos ingresos? Por ejemplo, en Tailandia y en Filipinas, el&#13;
organismo nacional a cargo de la vivienda que originalmente era una&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
- 118 -&#13;
empresa constructora, ahora se ocupa de los servicios de supervisión y&#13;
reembolso de los préstamos y el desembolso de los fondos recibidos de los&#13;
donantes internacionales. Lo mismo es válido para muchos organismos de&#13;
países latinoamericanos. ¿Es ésta una orientación viable a largo plazo?&#13;
Si se da más énfasis a la movilización de recursos y no a la&#13;
producción de vivienda solamente, parece conveniente separar la función&#13;
financiera de la función de la construcción, toda vez que los tipos de&#13;
servicios proporcionados son marcadamente diferentes. Como se observó&#13;
anteriormente, la función de preparación de los préstamos se fortalecerá&#13;
considerablemente si los posibles prestatarios ya son conocidos como&#13;
ahorradores regulares. La separación de la etapa de financiamiento de la&#13;
de construcción hará más fácil que las unidades familiares puedan elegir&#13;
sus viviendas en lugar de enfrentarse al monopolio de hecho de una empresa&#13;
constructora del sector público.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Bibliography&#13;
Bhatt, V.V. and Jacob Meerman, "Resource Mobilization in Developing&#13;
Countries: Financial Institutions and Policies", World Development,&#13;
1978, Vol.6, No.l, pp.45-64.&#13;
Burns, Leland S. and Leo Grebler, The Housing of Nations: Analysis and&#13;
Policy in a Comparative Framewor, London, McMillan, 1977.&#13;
Christian, James W., Housing Finance for Developing Countries,&#13;
International Union of Building Societies and Savings Associations,&#13;
Chicago, Illinois, 1980.&#13;
Dunkerley, Harold et al, Urban Land Policy Issues and Opportunities,&#13;
Lexington Books, Massachusetts, 1983.&#13;
Federal Deposit Insurance Corporation, Deposit Insurance in a Changing&#13;
Environment, Washington, D.C., April 1983.&#13;
Federal Home Loan Bank Board, Agenda for Reform: A Report on Deposít&#13;
Insurance to the Congress, Washington, D.C., March 1983.&#13;
Fernandez, Roque B., and James A. Hanson, "Indexing and Its Use in Latin&#13;
America", Desarrollo Economico, December 1975, Santiago, Chile.&#13;
Fishlow, Albert, Indexing Brazilian Style: Inflation Without Tears?&#13;
Brookings Panel on Economic Activities, April 1974.&#13;
Garza, Gustavo and Martha Schteingart, La Accion Habitaccional del&#13;
Estado en Mexico, El Colegio de Mexico, Mexico D.F., 1978.&#13;
Geadah, Sami, Private Savíngs Mobilization in African Countries,&#13;
International Monetary Fund, August 1981, DM/81/57.&#13;
Goldsmith, Raymond, Financial Intermediaries in the American Economy&#13;
since 1900, N.B.E.R., Princeton University Press, 1958.&#13;
Guenter, Jack, The Role of Indexing in Brazil's Economic Policies,&#13;
International Monetary Fund, IM/74/111, November 1974.&#13;
International Finance Corporation, Country Financial System Profile for&#13;
Selected Countries, Capital Markets Department, IFC, Washington,&#13;
D.C., July 1980.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Jimenez, Emmanuel, "The Economics of Self Help Housing: Theory and Some&#13;
Evidence form a Developing Country", Journal of Urban Economics,&#13;
Vol. 11, 1982, pp.205-28.&#13;
Jorgenson, Niels O., Housing Finance for Low Income Groups, General&#13;
Printers Ltd., Nairobi, Kenya 1977.&#13;
Kaufmann, Daniel, Social Interaction as a Strategy of Economic Survival&#13;
Among the Urban Poor, Harvard Uníversity, Ph.D. Dissertation in&#13;
Economics, 1982.&#13;
Keare, Douglas H. and Scott Paris, Evaluation of Shelter Programs for&#13;
the Urban Poor, Principal Findings, World Bank Staff Working Paper&#13;
NO. 547, 1982.&#13;
National Housing Authority, Philippines, Housing Consolidation Study,&#13;
Tondo Foreshore, Dagat-Dagatan Development Profits, Report Series&#13;
80-2, Research and Analysis Division, Manila, Philippines, 1980.&#13;
Renaud, Bertrand, "Resource Allocation to Housing Investment: Comments&#13;
and Further Results", Economic Development and Cultural Change, Vol.&#13;
28, No.2., January 1980.&#13;
Sandilands, Roger J., Monetary Correction and Housing Finance in&#13;
Colombia, Brazil, and Chile, Gover Publishing Company, Farnborough,&#13;
United Kingdom, 1980.&#13;
Strassmann, W. Paul, Rousing and Building Technology in Developing&#13;
Countries, Michigan State University, International Business and&#13;
Economic Studies, 1978.&#13;
Strassmann, W. Paul, The Transformation of Urban Housing, The Johns&#13;
Hopkins University Press, Baltimore and London, 1982.&#13;
Struyk, Raymond J., and Robert Lynn, "Determinants of Housing Invest-&#13;
ment in Slum Areas: Tondo and Other Locations in metro-Manila", The&#13;
Urban Institute, Washington, D.C., August 1982. Forthcoming in Land&#13;
Economics.&#13;
United Nations, Non-Conventional Financing of Housing for Low Income&#13;
Households, Department of International Economic and Social Affairs,&#13;
ST/ESA/83, New York, 1978.&#13;
Virmani, Arvind, The Nature of Credit Markets in Developing Countries,&#13;
A Framework for Policy Analysis, World Bank Staff Working Paper, No.&#13;
524, June 1982.&#13;
Vogel, Robert C., Savings Mobilization: The Forgotten Half of Rural&#13;
Finance, World Bank¡US AID collogium on Rural Finance, Washington,&#13;
D.C., September 1981.&#13;
The World Bank, The Philippines Housing Finance, A World Bank Country&#13;
Study, Washington, D.C., 1982.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
World       Bank                          which to identify and trace the steps    Evaluation of Sites and&#13;
required to implement the site and       Services Projects: The Evidence&#13;
PubIications                             service plot allocation process. It is   from   El Salvador&#13;
based on a survey of twelve urban de-    Michael Bamberger, Edgardo&#13;
of Related                               velopment projects and two in-depth       Gonzaelio, a        dgar      Se&#13;
project studies. A detailed picture      Gonzalez-Polio, and Umnuay Sae-&#13;
Interest                                 emerges of the factors associated with   Hau&#13;
allocating plots and the relationships    This report presents the findings of a&#13;
and interdependencies of one factor to   five-year evaluation of the first El Sal-&#13;
another. Potential problem areas and     vador sites and services project made&#13;
recommendations on how to avoid          possible through a cooperative re-&#13;
them are identified.                     search project supported jointly by the&#13;
1982. 30 pages (including annex).        World Bank and the International De-&#13;
ISSN 0253-3324. Stock No. BK 9184. 53.   velopment Research Centre of Canada.&#13;
Staff Working Paper No. 549. 1982. 233&#13;
pages.&#13;
The Effects of Population                ISBN 0-8213-0116-0. Stock No. WP 0549.&#13;
The Bertaud Model: A Model                Growth, of the Pattern of                510.&#13;
for the Analy9is of Alternatives          Demand, and of Technology&#13;
fo   teAnl  sishfeltematives         on the Process of Urbanization:          Evaluation of Sites and&#13;
for Low-lncome Shelter in the             An Application to India                  Services Projects: The&#13;
Developing World                          Rakesh Mohan                             Experience from    Lusaka,&#13;
This model is a working tool for tech-    Staff Working Paper No. 520. 1982. 47    Zambia&#13;
nicians and policymakers who are re-                                               Michael Bamberger, Bishwapriya&#13;
sponsible for low-income settlement       pages.&#13;
projects. It identifies tradeoffs among   ISBN 0-8213-0008-3. Stock No. WP 0520.   Sanyal, and Nelson Valverde&#13;
land use, physical design, and finan-     $3.                                      Staff Working Paper No. 548. 1982. 201&#13;
cial parameters.                                                                   pages.&#13;
1981. 153 pages (mcluding 3 statistical                                            ISBN 0-8213-0115-2. Stock No. WP 0548.&#13;
annexes).                                 Environmental Management of              $10.&#13;
ISSN 0253-3324. Stock No. BK 9183. $5.    Urban Solid Wastes in&#13;
Developing Countries: A                   House Registration Handbook:&#13;
Project Guide                            A Model for Registering&#13;
Sandra J. Cointreau                       Houses and Plots in&#13;
Cities i  the Developing                  This guide provides information and      Unplanned Settlements&#13;
World: Policies for Their                 procedures for planning and imple-       Saad Yahya&#13;
Equitable and Efficient Growth            mentation of solid-waste management      A manual for professionals and ad-&#13;
Johnnes F. Linn                           improvements. It is designed to facili-   ministrators working in urban uncon-&#13;
Delineates the major policy issues that   tate project preparation, appraisal, and  trolled settlements in the third world.&#13;
arise in the efforts to adapt to the      inplementation of Bank-assisted solid-    Examines the problem of registering of&#13;
growth of cites in developing coun-       waste prolects in urban areas. Current    houses and plots in unplanned settle-&#13;
tries and discusses policies designed to  Bank obrectves, poliaes, and project      ments in the large urban centers of the&#13;
increase the efficiency and equity of     requirements are summarized.              developing counties.&#13;
urban development. Particular areas       Technical Paper No. 5. 1982. 214 pages    Technical Paper Number 4. 1982. 75 pages&#13;
covered include urban employment,         (including 5 annexes).                   (including 3 appendixes).&#13;
incomie red.istribution through the fi.s-  ISBN 0-8213-0063-6. ISSN 0253-3324.      (nuig3upnie)&#13;
cal system, transport, housing, and so-   Stock No. BK 0063. $5.                    Stock No. 8  0053. S3.&#13;
cial services. The policy instruments                                               SokN.B        03  3&#13;
considered include public investment,&#13;
pricing, taxation, and regulation.        Evaluation of Shelter Programs            IHousing for Low-Income&#13;
Oxford Unzversity Press, 1983, 252 pages  for the Urban Poor: Principal             Urban Families: Economics and&#13;
(including bibliography, index).          Findings                                  Policy in the Developing&#13;
ISBN 0-19-520382-8, Stock No. OX          Douglas H. Keare and Scott Pars           World&#13;
520382, S27.50 hardcover; ISBN 0-19-                                                Orville F. Griares, Jr.&#13;
520383-6, Stock No. OX 520383, 512.50     This report provides an evaluation of&#13;
pupeback                                  four sities and services and area up-     Analvzes the operation of urban hous-&#13;
grading projects in El Salvador, the     ing markets in developing countries to&#13;
Philippines, Senegal, and Zambia and      determine the kinds of dwellings af-&#13;
confirms that Bank-supported urban        fordable by the urban poor.&#13;
shelter projects have been remarkably     The Johns Hopkins University Press, 1976.&#13;
Designing the Site and Service            successful. Recommendations are           190 pages (including statistical appendix,&#13;
Plot Allocation Process:                  made for future projects.                 select bibligraphy, index).&#13;
Lessons from    Project                   Staff Working Paper No. 547. 1982. 109    LC 76-4934. ISBN 0-8018-1853-2,&#13;
Experience                                pages.                                    Stock No. IH 1853, 518.50 hardcover;&#13;
Lauren E. Cooper                          ISBN 0-8213-01144. Stock No. WP 0547.     ISBN 0-8018-1854-0, Stock No. JH 1854,&#13;
This analysis provides a framework in     $5.                                       S8.95 paperback.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Spanish: Vivienda para familias urbanas de  tralization. This book takes a critical  Progressive Development and&#13;
bajos ingresos: aspectos economicos y de  look at such policies and their weak  Affordability in the Design of&#13;
politica en el mundo en desarrollo.      conceptual foundations and describes&#13;
Editorial Tecnos, 1978.                  problems inherent in irnplementation.   urb       an          Emmanuel&#13;
Thecovrag iscomrehnsie, ndDouglas H. Keare and Emnmanuel&#13;
ISBN 849309-0778-S, Stock No. IB 0527,   both global and national trends are    Jimenez&#13;
analyzed.                               Examines the concept and determina-&#13;
Oxford University Press, 1982. 192 pages  tion of affordability as a factor in de-&#13;
NEW                                  (including index, appendixes).          signing housing for the urban poor.&#13;
Four World Bank-supported projects,&#13;
Identifying the Urban Poor               LC8-99.nB      01-206-,in El Salvador, the Philppines, Serne-&#13;
Branif                                   Stock No. OX 520264, 516.95 hardcover;  gal and Gambia, are featured in this&#13;
Brazil                                  ISBN 0-19-520265-L, Stock No. OX        investigative report. Explains the pro-&#13;
James F. Hicks and David NMichael        520265, S7.95 paperback.               gesv     eeomn       praht&#13;
Vetter                                   5226,$9      aebc.gressive development approach to&#13;
Also available in Korean from the Korea  house construction, taking into ac-&#13;
-Through its pragmatic examination of    Research Institute for Human Sett!ements.  count the needs of individual families.&#13;
World Bank urban projects in Brazil,                                            Staff Working Paper No. 560. 1983. 63&#13;
this study provides a helpful tool for            .          . .&#13;
project planners. Extensive use of ta-   Ownership and Efficiency in            pages.&#13;
bles makes it particularly useful for    Urban Buses                            ISBN 0-8213-0166-7. Stock No. WP 0560.&#13;
improving urban project identification,  Charles Feibel and A.A. Walters        S3.&#13;
design and evaluation and for reduc-     Staff Working Paper No. 371. 1980. 19   Sites and Services Projects&#13;
ing the costs of collecting and using    pages (including selected bibliography).  1974. 47 pages (including annex).&#13;
data on urban poverty.                   Stock No. WP 0371. $3.                  Stock Nos. BK 9180 &lt;English), BK 9181&#13;
Staff Working Paper No. 565. 1983. 81                                            (French), and BK 9182 (Spanish). $5.&#13;
pa ges.&#13;
ISBN 0-8213-0177-2. Stock No. WP 0565.   The People of Bogotá: Who&#13;
$3.                                      They Are, What They Earn,                   NEW&#13;
Where They Live                         Toward Better Urban Transport&#13;
NEW                                  Rakesh Mohan                            Planning in Developing&#13;
World             Staff Working Paper No. 390. 1980. 153   Countries&#13;
Learning by Dong:                       pages (including 2 appendixes, bibliog-  J. Michael Thomson&#13;
Bank Lending for Urban                  raphy).&#13;
Development, 1972-82                    Stock No. WP 0390. $5.                   Helps transport planners avoid the er-&#13;
rors of conventional planning. Pro-&#13;
Reviews the Bank's experience a v in P-                                          poses a more realistic approach that&#13;
plementing, managng, and evaluating      Pirate Subdivisions and the             integrates short-range with long-range&#13;
urban development programs, such as      Market for Residential Lots in          planning. Gives models for directional&#13;
shelter and transportation projects,     Bogota                                  planning, which provides flexibility for&#13;
lending policies and cost recovery.      Alan Carroll                            socioeconomic growth and design&#13;
1983. 60 pages.                         Staff Working Paper No. 435. 1980. 116   planning.&#13;
ISBN 0-8213-0158-6 (English), ISBN 0-   pages (including 2 appendixes, tables, ref-  Staff Working Paper No. 600. 1983. 124&#13;
8213-0337-6 (French), ISBN 0-8213-0336-  erences).                               pages.&#13;
8 (Spanish). Stock No. BK 0158. $5.     Stock No. WP 0435. $5.                   ISBN 0-8213-0208-6. Stock No. WP 0600.&#13;
$5.&#13;
u                                                               The Transfornation of Urban&#13;
NEW                                 Housing: The Experience of&#13;
.&gt;=                                                                Upgrading in Cartagena&#13;
The Poor of Bogota: Who They            W. Paul Strassmann&#13;
Are, What They Do, and                  In urban development,.it is now often&#13;
14                    Where They Live                         considered more practical and efficient&#13;
Rakesh Mohan and Nancy                  to upgrade the existing housing stock&#13;
Hartline                                than to replace it with new construc-&#13;
Identifies the correlates of poverty by  tion. Housing transformation should&#13;
a -                                he correate   p      .... ,    not only be expected and tolerated,&#13;
j-:j.               -      1 examining the composition and char-    b   s&#13;
í.,..           acteristics of the poor in Bogota. Ex-   but should even bction in an important&#13;
amines specifically the labor market    fld, to generate employment, and to&#13;
and income distribution. Analyzes two   im rove eguetv in the distribution of&#13;
National Urbanization Policy             household surveys in detail. Part of a  h        q&#13;
in Developing Countries                  research program aimed at increasing    housing. This study shows how the&#13;
unneDtaneigooffive                                  ajorurbrnsec       housing stock in Cartagena was up-&#13;
Bertrand M. Renaud                       understanding of five naor urban sec-   graded during the 1970s by owner-oc-&#13;
Na.oa uraizto  .oiisie             tors, including housmng, transport, em-&#13;
National urbanzaton polces i de-         ployment location, labor markets, and   cupants and, to a lesser extent, by&#13;
veloping countries often attempt,       the public sector.                       landlords. The principal conclusions&#13;
without a full understanding of the                                              are supported by extensive economet-&#13;
f, rces at work, to block the growth of  Staff Working Paper No. 635. 106 pages.  ric tests and by interviews wíth local&#13;
ie largest cities and to induce decen-  Stock No. WP 0635. $5.                  experts and authorities.&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
The Johns Hopkins University Press, 1982.  The Johns Hopkins University Press, 1979.  their respective fields discuss ma)or&#13;
239 pages.                               192 pages (including bibliography, author  problems of urban land: the nsing&#13;
LC 81-48176. ISBN 0-8018-2805-8, Stock   index).                                   cost, the relation of different types of&#13;
"o. IH 2805, 522.50 hardcover.           LC 78-8437. ISBN 0-8018-2141-X           land tenure to equitv and effidency,&#13;
the rationale for government interven-&#13;
Urban and Spatial                        Stock No. IH 2141, 57.50 paperback.      tion and the forms it mav take-taxa-&#13;
Development in Mexico                    Th     Urb     Ed                         tion, acquisition and development of&#13;
lan Scott                                   e   ruan     ge                        land, regulation of land use, and other&#13;
Examines urbarnization in a countrv in   This six-page newsletter published by    forms of control. The analyses refine&#13;
which that process has been partxcu-     the World Bank is concerned with          and illuminate many of the urban&#13;
larlv rapid and in which such issues as  practical approaches to urban prob-       problems that confront developing&#13;
provísion of jobs, shelter, public serv  lems in developmg countries.              countries and provide practical guide-&#13;
ices, and mass transit are urgent. Also  Ten times a year. English, French, Span-  lines for dealing with them.&#13;
considers issues that anse because of    ish. The Urban Edge is distributed free and  Oxford University Press. 1983. 224 pages&#13;
the size and form of the system of       is available by writing to: The Urban Edge,  (including bzbliography and index).&#13;
large dties and the linkages between     World Bank, Room K-908, 1818 H Street,    LC 82-20247. ISBN 0-19-520403-4, Stock&#13;
them: centralization, rural-ruban inte-  N.W., Washington, D.C. 20433, U.S.A.      No. OX 520403, 522.50 hardcover.&#13;
gration, and pattems of interregional&#13;
development. The study is relevant to&#13;
other counteries in which similar prob-&#13;
lems will undoubtedly become increas-                  '              :            Urban Transport&#13;
ingly urgent.                                     -hAttempts to analyze the long-term&#13;
¡ngl urgnt.Lánd&#13;
The Johns Hopkins University Press, 1982.      P.[klav                             implications of alternative urban&#13;
344 pages (including maps, appendixes,           -              .,d                transport strategies and&#13;
bibliography, index).                                                              investments in the context of&#13;
LC 80-8023. ISBN 0-8018-2499-0,                                                    accelerated urban growth in&#13;
Stock No. JH 2499, 532.50 hardcover;                                               developig countries.&#13;
ISBN 0-8018-2498-2, Stock No. JH 2498,                                             Sector Policy Paper. 1975. 103 pages&#13;
59.50 paperback.                                                                   (including 7 annexes).&#13;
n E                  .             Stock Nos. BK 9045 (English), BK 9037&#13;
Urban Economc and Planning                       -    .     .(French), BK 9038 (Spanish). $5.&#13;
Models: Assessing the&#13;
Potential for Cities in&#13;
Developing Countries                            _&#13;
Rakesh Mohan                              Urban Land Policy: Issues and&#13;
Applies current urban modeling tech-      Opportunities&#13;
niques to cities in developing coun-      Harold B. Dunkerley, coordinating&#13;
tries. Problems intrinsic to the model-   e        t         . a      f&#13;
ing of all urban areas are considered     editor, with the assistance of&#13;
along with those particular to cities in  Christine M.E. Whitehead&#13;
poor countries.                           Various authors with experience in&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
, The Wor~d Bank.&#13;
Publlcations Order Form&#13;
SEND TO: YOUR LOCAL DISTRIBUTOR OR TO WORLD BANK PUBLICATIONS&#13;
(Se ¡he o¡her side of thsform.)           P.O. BOX 37525&#13;
WASHINGTON, D.C. 20013 U.S.A.&#13;
Date&#13;
Name                                                Ship to: (Enter if different from purchaser)&#13;
Titie                                               Name&#13;
Firm                                                Title&#13;
Address                                             Firm&#13;
City              State      Postal Code            Address&#13;
Country             Telephone I                     City             State     Postal Code_      _&#13;
Purchaser Reference No.                             Country             Tllephone&#13;
Check your method of payment.&#13;
Enclosed is my E Check LO International Money Order E Unesco Coupons OI International Postal Coupon.&#13;
Make payable to World Bank Publications for U. S. dollars unless you are ordering from your local distributor.&#13;
Charge my O VISA   l MasterCard r American Express n Choice. (Credit cards accepted only for orders addressed&#13;
to World Bank Publications.)&#13;
Credit Card Account Number           Expiration Date                     Signature&#13;
O Invoice me and please reference my Purchase Order No.&#13;
Please ship me the items listed below.&#13;
Custie atem f&#13;
9  Nuber    Author/ Tilt                                        Roaaiag Cod  Quatlty  Umit Prive  Tot  Arat S&#13;
All prices subject to change. Prices may vary by country. Allow 6-8 weeks for delivery.&#13;
Subtotal Cost  S&#13;
lbtal copies      Air mail surcharge if desired (S2.00 each)  $&#13;
Postage and handling for more than two complimentary items (S2.00 each)  S -&#13;
Ibtal  S&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
lINDONESIA                             Attn: Mr. J.M. Hernandez&#13;
Distributors of World                  t.INDOEIrALite&#13;
.Pt. Indira Llmited                    Castéllo 37&#13;
Bank Publications                      Attn: Mr. Bambang Wahyudi              Madrid&#13;
JI, Dr. Sam Ratulangi No. 37            SRI LANKA AND THE MALDIVES&#13;
Jakarta Pusat                           Lake House Bookshop&#13;
ARGENTINA                              IRELAND                                Attn: Mr. Victor Walatara&#13;
Carlos Hirsch, SRL,                    TDC Publishers                         41 Wad Ramanayake Mawatha&#13;
Attn: Ms. Monica Bustos                Attn: Mr. James Booth                  Colombo 2&#13;
Florida 165 4° piso                    12 North Frederick Street              SWEDEN&#13;
Balerna Auemes                         Dublin 1                               ABCE Fritzes Kungl, Hovbokhandel&#13;
JAPAN                                  Attn: Mr. Eide Segerback&#13;
AUSTRALIA, PAPUA NEW GUINEA,           Eastern Book Service                   Regernínsgatan 121, Box 16356&#13;
FIjI, SOLOMON ISLANDS,                 Attn: Mr. Terumasa Hirano              S-103 27Stockholm&#13;
WESTERN SAMOA, AND                     37-3, Hongo 3-Chome, Bunkyo-ku 113     SWITZERLAND&#13;
VANUATU                                Tokyo                                  Libraire Pavot&#13;
The Australian Financial Review        Knri de Perot&#13;
Information Service (AFRIS)            KENYA                                  Attn: Mr. F enrePro&#13;
Attn: Mr. David Jamieson               Africa Book Services (E.A.) Ltd.       6, ue Grenus&#13;
235-243 Jones Street                   Attn: Mr. M.B. Dar                     1211 Geneva&#13;
Br3adwa                                P.O. Box 45245                         TANZANIA&#13;
Sydney, hsw 20001                      Nairobi                                Oxford University Press&#13;
BELGIUM                                KOREA, REPUBLIC OF                     Attn: Mr. Anthony Theobold&#13;
Publications des Nations Unies         Pan Korea Book Corporation             Maktaba Road, P.O. Box 5299&#13;
Attn: Mr. Jean de Lannoy               Attn: Mr. Yoon-Sun YÚm                 Dar es Salaam&#13;
at    Mr Roa de                        P.O. Box 101, Kwanghwamun              THAILAND&#13;
av. du Roi 202                         Seoul                                  Central Department Store, Head Office&#13;
1060 Brussels                          MiALAYSIA                              Attn: Mrs. Ratana&#13;
Le Diffuseur                           University of Malaya Cooperative       Bangkok&#13;
Atte Mifuers Suan    mteBookshop Ltd.Bago&#13;
C.P. 85, Bouc}terville J4B 5E          Attn: Mr. Mohammed Fahim Htj           Thailand Management Association&#13;
C..ue ,Bouhrvlec4      E               Yacob                                  Attn: Mrs. Sunan&#13;
Queec                                  P.O. Box 1127, Jalan Pantai Baru       308 Silom Road&#13;
COSTA RICA                             Kuala Lumpur                           Bangkok&#13;
Libreria Trejos                        MEXICO                                 UNITED KINGDOM AND&#13;
Attn: Mr. Hugo Chamberlain             IFTCNRHR                                              RLN&#13;
Satn Jose  Ay. Frandez                 Attn: Mr. Jor e Ce eda       lMicroinfo Ltd.&#13;
n Jose                               San Lorenzo 153-1f, Col. del Valle,    Attn: Mr. Roy Selwyn&#13;
DENMARK                                Deleg. Benito Juarez                   Newman Lane, P. O. Box 3&#13;
Sanfundslitteratur                     03100 Mexico, D.F.                     Alton, Hampshire GU34 2PG&#13;
Attn: Mr. Wilfried Roloff              NETHERLANDS                            England&#13;
Rosendemns AUe 11                      MBE BV                                 UNITED STATES&#13;
DK-1970 Copenhagen V.                  Attn: Mr. Gerhard van Bussell          The World Bank Book Store&#13;
EGYPT, Arab Republic of                Noorderwal 38,                         600 l9th Street, N.W.&#13;
Al Ahram                               7241 BL Lochem                         Washington, D.C. 20433&#13;
Attn: Mr. Sayed El-Gabri               NORWAY                                 (Postal address: P.O. Box 37525&#13;
Al Galaa Street                        Johan Grundt Tanum A.S.                Washington, D.C. 20013, U.S.A.)&#13;
Cairo                                  Attn: Ms. Randi Mikkelborg             Baker and Taylor Company&#13;
FINLAND                                P.O. Box 1177 Sentrum                  501 South Gladiola Avenue&#13;
Akateeminen Kirjakauppa                Oslo 1                                 Momence, Illinois, 60954&#13;
Attn: Mr. Kari Litmanen                PANAMA                                 380 Edison Way&#13;
Keskuskatu 1, SF-00100                 Ediciones Libreria Cultural Panamena   Reno, Nevada, 89564&#13;
Helsinki 10                            Attn: Mr. Luis Fernandez Fraguela R.   50 Kirby Avenue&#13;
FRANCE                                 Av. 7, Espana 16                       Somerville, New Jersey, 08876&#13;
World Bank Publications                Panama Zone 1                          Commerce, Georgia 30599&#13;
66, avenue d'Iéna                      PHILIPPINES&#13;
75116 Paris                            National Book Store                    Be9-an Assocrates&#13;
GERMANY, Federal Republic of           Attn: Mrs. Socorro C. Ramos            Lanham  MaGreylPanldme27Hihway&#13;
UNO-Verlag                             701 Rizal Avenue                       Lna,M       yad 271&#13;
Attn: Mr. Joachim Krause               Manila                                 Blackwell North America, Inc.&#13;
Simrockstrasse 23                      SAUDI ARABIA                           1001 Fries Mill Road&#13;
D-5300 Bonn 1                          Jarir Book Store                       Blackwood, New Jersey 08012&#13;
HONG KONG, MACAU                       Attn: Mr. Akram Al-Agil                Sidney Kramer Books&#13;
Asia 2000 Ltd.                         P.O. Box 3196                          1722 H Street, N.W.&#13;
Attn: Ms. Gretchen Wearing Smith       Riyadh                                 Washington, D.C. 20006&#13;
6 FI., 146 Prince Edward Road          SINGAPORE, TAIWAN, BURMA               United Nations Bookshop&#13;
Kowloon                                Information Publications Private, Ltd.  United Nations Plaza&#13;
INDIA                                  Attn: Ms. Janet David                  New York, N.Y. 10017&#13;
UBS Publishers' Distributors Ltd.      02-06 1st Floor, Pei-Fu Industrial     VENEZUELA&#13;
Attn: Mr. D.P. Veer                      BuildingLiriadlEt&#13;
Ansari Road, Post Box 7015             24 New Industrial Road                 Attn. Mr. duan Pericas&#13;
New Delhi 110002                       Singapore                              Avda Francisco de Miranda, no. 52&#13;
(Branch offices in Bombay, Bangalore,  SPAIN                                  Edificio Galipan, Aptdo. 60.337&#13;
Kanpur, Calcutta, and Madras)          Mundi-Prensa Libros, S.A.              Caracas 1060-A&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
9---              a&#13;
---&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
Banco Mundial&#13;
Sede                                           Oficina de Europa           Oficina de Tokio&#13;
1818 H Street, N.W.                            66, avenue d'Iéna          Kokusai Building&#13;
Washington, D.C. 20433, EE.UU.                 75116 Paris, Francia       1-1 Marunouchi 3-chome&#13;
Teléfono: (202) 477-1234                       Teléfono: (1) 723-54.21     Chiyoda-ku, Tokio 100, Japón&#13;
Télex: WUI 64145 WORLDBANK                     Télex: 842-620628           Teléfono: (03) 214-5001&#13;
RCA 248423 WORLDBK                                                  Télex: 781-26838&#13;
Dirección cablegráfica: INTBAFRAD&#13;
WASHINGTONDC&#13;
X.&#13;
A,                                                             ...&#13;
2.                                    a.  -&#13;
-  .&#13;
~ 7I'V&#13;
a Y   -X ~    rp'14.i7&#13;
C     áb      1%a-&#13;
-i              I,1 -&#13;
&#13;
&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7054651">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/1984/01/7054651/housing-financial-institutions-developing-countries-la-vivienda-y-las-instituciones-financieras-en-los-paises-en-desarollo
        </url>
        <availablein>English,Spanish</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000178830_98101903423320" node_id="7054651"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/1984/01/7054651/housing-financial-institutions-developing-countries-la-vivienda-y-las-instituciones-financieras-en-los-paises-en-desarollo</url_friendly_title>
        <new_url>1984/01/7054651/housing-financial-institutions-developing-countries-la-vivienda-y-las-instituciones-financieras-en-los-paises-en-desarollo</new_url>
        <disclosure_date>2006-09-13T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/13/000160016_20060913173529/Rendered/INDEX/swp65810SPANISH.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/13/000160016_20060913173529/Rendered/PDF/swp65810SPANISH.pdf</pdfurl>
        <docdt>1984-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2006-09-13T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Housing and financial institutions in
            developing countries
        </repnme>
        <abstracts>
            This paper presents an overview of
            issues arising in the development of housing finance
            institutions in developing countries. The housing problem is
            defined as the necessity to reconcile the three partially
            conflicting objectives of affordability for households,
            viability for financial institutions and resources
            mobilization for the expansion of the sector and of the
            national economy. The impact of the dynamics of the housing
            market and of the capital market on the growth prospects of
            housing finance institutions are examined. It is shown that
            only a minor proportion of annual housing investment (much
            less than 20% in the best cases) comes from financial
            institutions. The causes and consequences of this limited
            reach of housing finance institutions are discussed and some
            of the major issues encountered in the development of
            housing finance systems are identified. Much emphasis is
            placed on the need for governments to realize that they have
            two major but distinct responsibilities in the sector: the
            development of financially viable institutions and the
            provision of minimum basic urban services to the entire
            residential sector.
        </abstracts>
        <docna>
            La vivienda y las instituciones financieras
            en los paises en desarollo
        </docna>
        <display_title>La vivienda y las instituciones
            financieras en los países en desarrollo</display_title>
        <listing_relative_url>/research/1984/01/7054651/housing-financial-institutions-developing-countries-la-vivienda-y-las-instituciones-financieras-en-los-paises-en-desarollo</listing_relative_url>
        <subtopic>Urban Economics,Banks &amp; Banking Reform,Non Bank Financial Institutions,Housing Finance,Public Sector Economics</subtopic>
        <docty>Staff Working Paper</docty>
        <teratopic>Finance and Financial Sector Development,Public Sector Development,Urban Development</teratopic>
        <authors>
            <author>Renaud, B.</author>
        </authors>
        <entityids>
            <entityid>000160016_20060913173529</entityid>
        </entityids>
        <subsc>(Historic)Urban housing</subsc>
        <colti>Staff working paper ; no. SWP 658</colti>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Finance and Financial Sector Development,Public Sector Development,Urban Development</historic_topic>
        <sectr>(Historic)Urban Development</sectr>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <isbn>ISBN 0-8213-0386-4</isbn>
        <keywd>
            Basic services; Capital markets; Economic
            development; Financial institutions; Financial resources;
            Household data; Household income; Households; Housing;
            Housing finance; Housing market; Housing needs; Housing
            policy; Income levels; Investment; Public housing; Resources
            mobilization; Savings; Urban economics
            Basic services; Capital markets; Economic
            development; Financial institutions; Financial resources;
            Household data; Household income; Households; Housing;
            Housing finance; Housing market; Housing needs; Housing
            policy; Income levels; Investment; Public housing; Resources
            mobilization; Savings; Urban economics,
        </keywd>
        <owner>Environ &amp; Soc Sustainable Dev VP (ESD)</owner>
        <repnb>SWP658</repnb>
        <alt_title>
            Le logement et les institutions
            financieres dans les pays en voie de developpement*La
            vivienda y las instituciones financieras en los paises en desarollo
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Transportation</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Social Protections and Labor</ml:concept><ml:concept>International Competitiveness</ml:concept><ml:concept>International Economics and Trade</ml:concept><ml:concept>Trade Liberalization</ml:concept><ml:concept>Trade Liberalization and Regional Integration</ml:concept><ml:concept>Trade Restrictiveness</ml:concept><ml:concept>Trade and Integration</ml:concept><ml:concept>City Development Strategies</ml:concept><ml:concept>Transport</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Rural Development</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Food Security</ml:concept><ml:concept>Economic Growth</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Social Protection and Labor</ml:concept><ml:concept>Trade</ml:concept><ml:concept>Urban Development</ml:concept><ml:concept>Urban Economics</ml:concept><ml:concept>Alternative Sentencing Options</ml:concept><ml:concept>Community Policing</ml:concept><ml:concept>Community based Policing</ml:concept><ml:concept>Correctional Services and Facilities</ml:concept><ml:concept>Corrections</ml:concept><ml:concept>Crime Policies</ml:concept><ml:concept>Crime Prevention</ml:concept><ml:concept>Crime and Society</ml:concept><ml:concept>Defense Services</ml:concept><ml:concept>Detention</ml:concept><ml:concept>Enforcement Policies and Oversight Mechanism</ml:concept><ml:concept>Forensic</ml:concept><ml:concept>Forensic Services</ml:concept><ml:concept>Investigation</ml:concept><ml:concept>Investigative Task Force Police</ml:concept><ml:concept>Juvenile Justice</ml:concept><ml:concept>Law Enforcement</ml:concept><ml:concept>Offender Reintegration</ml:concept><ml:concept>Police Administration and Management</ml:concept><ml:concept>Police Reform</ml:concept><ml:concept>Problem solving Policing</ml:concept><ml:concept>Prosecution</ml:concept><ml:concept>Restorative Justice</ml:concept><ml:concept>Therapeutic Justice</ml:concept><ml:concept>Victim Assistance</ml:concept><ml:concept>Victim Services</ml:concept><ml:concept>Victim-Offender Mediation</ml:concept><ml:concept>Economic Policy</ml:concept><ml:concept>Growth Policy Approaches</ml:concept><ml:concept>Growth Policy Formulation</ml:concept><ml:concept>Growth Policy Implementation</ml:concept><ml:concept>Growth Strategies</ml:concept><ml:concept>Productivity-Led Growth</ml:concept><ml:concept>Capital Flows</ml:concept><ml:concept>Capital Markets and Capital Flows</ml:concept><ml:concept>Insurance &amp; Risk Mitigation</ml:concept><ml:concept>Finance for Housing</ml:concept><ml:concept>Mortgages</ml:concept><ml:concept>Transport in Urban Areas</ml:concept><ml:concept>Urban Transit</ml:concept><ml:concept>Employment and Growth</ml:concept><ml:concept>Improving Labor Markets</ml:concept><ml:concept>Labor Market Interventions</ml:concept><ml:concept>Labor Markets, Job Creation and Economic Growth</ml:concept><ml:concept>Housing and Land</ml:concept><ml:concept>Housing and Planning</ml:concept><ml:concept>Urban Housing</ml:concept><ml:concept>Urban Land</ml:concept><ml:concept>Urban Land Markets</ml:concept><ml:concept>Savings Programs</ml:concept><ml:concept>Urban Economic Development</ml:concept><ml:concept>Consumption</ml:concept><ml:concept>Income</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Criminal Justice</ml:concept><ml:concept>Copyright</ml:concept><ml:concept>Economic Growth Policy</ml:concept><ml:concept>Rural Finance</ml:concept><ml:concept>Mutual Funds</ml:concept><ml:concept>Financial Intermediaries</ml:concept><ml:concept>Deposit Insurance</ml:concept><ml:concept>Capital Markets</ml:concept><ml:concept>Insurance</ml:concept><ml:concept>Savings</ml:concept><ml:concept>Housing Finance</ml:concept><ml:concept>Urban Transport</ml:concept><ml:concept>Labor Markets</ml:concept><ml:concept>Urban Land Supply and Markets</ml:concept><ml:concept>Contributory Pensions</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>