<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                          34442                            José Carlos Melo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La experiencia de los sistemas de agua y&#13;
         alcantarillado condominiales en Brasil&#13;
&#13;
                      Estudios de casos de Brasilia, Salvador y Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Banco Mundial&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                    José Carlos Melo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La experiencia de los sistemas de agua y&#13;
   alcantarillado condominiales en Brasil&#13;
               Estudios de casos de Brasilia, Salvador y Parauapebas&#13;
&amp;#12;&#13;
Noviembre 2005&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Reconocimientos&#13;
Informe elaborado por: José Carlos Melo&#13;
Traducción al español: Husni Traducciones, Lima, Perú&#13;
Revisado y editado por: Vivien Foster y Miguel Vargas-Ramírez ­ Banco Mundial&#13;
Coordinación de la producción: Oscar Castillo y Beatriz Schippner ­ Programa de Agua y Saneamiento, América Latina (WSP-LAC)&#13;
Fotografía: José Carlos Melo, Jaime Salcedo y WSP-LAC&#13;
Diseño y diagramación: Ana María Origone&#13;
Impreso en Lima, Perú, por LEDEL S.A.C.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Las observaciones, interpretaciones y conclusiones de este documento son exclusivamente del autor y no deben ser atribuidas al Banco Mundial, a&#13;
organizaciones afiliadas ni a miembros de su Consejo de Directores Ejecutivos o los países que representan. El Banco Mundial no garantiza la exactitud&#13;
de los datos incluidos en este documento y no asume ninguna responsabilidad por las consecuencias de su uso.&#13;
&amp;#12;&#13;
Índice&#13;
&#13;
       Prólogo&#13;
&#13;
       I.   Introducción ..............................................................................................................................6&#13;
&#13;
       II.  Brasilia: Institucionalización total del alcantarillado condominial..................................................9&#13;
            II.1 Perfil de la ciudad ..............................................................................................................9&#13;
            II.2 Adopción del modelo condominial......................................................................................9&#13;
            II.3 Aspectos de ingeniería.....................................................................................................11&#13;
            II.4 Aspectos financieros........................................................................................................16&#13;
            II.5 Aspectos sociales ............................................................................................................17&#13;
            II.6 Aspectos operativos.........................................................................................................18&#13;
            II.7 Aspectos institucionales...................................................................................................20&#13;
            II.8 Resumen..........................................................................................................................21&#13;
&#13;
       III. Salvador de Bahía: Experimentación a gran escala con alcantarillado condominial ..................23&#13;
            III.1 Perfil de la ciudad.............................................................................................................23&#13;
            III.2 Evolución del modelo condominial....................................................................................23&#13;
            III.3 Aspectos de ingeniería.....................................................................................................25&#13;
            III.4 Aspectos financieros........................................................................................................33&#13;
            III.5 Aspectos sociales ............................................................................................................35&#13;
            III.6 Aspectos operativos.........................................................................................................36&#13;
            III.7 Aspectos institucionales...................................................................................................37&#13;
            III.8 Resumen..........................................................................................................................37&#13;
&#13;
       IV. Parauapebas: Movilización comunal por el servicio de agua condominial ................................39&#13;
            IV.1 Perfil de la ciudad.............................................................................................................39&#13;
            IV.2 Adopción del modelo condominial ...................................................................................39&#13;
            IV.3 Aspectos de ingeniería.....................................................................................................45&#13;
            IV.4 Aspectos financieros........................................................................................................47&#13;
            IV.5 Aspectos sociales ............................................................................................................48&#13;
            IV.6 Aspectos operativos.........................................................................................................49&#13;
            IV.7 Aspectos institucionales...................................................................................................53&#13;
            IV.8 Resumen..........................................................................................................................53&#13;
&#13;
       V. Conclusiones...........................................................................................................................55&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                           3&#13;
&amp;#12;&#13;
Trabajos de excavación menos profundos, Parauapebas&#13;
&amp;#12;&#13;
Prólogo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
       Este estudio presenta la experiencia de la aplicación del modelo condominial en la expansión de las&#13;
&#13;
       redes de agua y alcantarillado en tres ciudades brasileñas distintas. Se basa en las observaciones&#13;
&#13;
       del viaje de estudio a Brasil organizado en diciembre de 2003 para gerentes de servicios públicos&#13;
&#13;
       y funcionarios públicos peruanos del sector de servicios de agua, quienes se hallaban en proceso&#13;
&#13;
       de aplicar este modelo por primera vez y a gran escala en Lima. El objetivo fue permitir observar a&#13;
&#13;
       la delegación peruana los sistemas condominiales maduros y en funcionamiento in situ; interactuar&#13;
&#13;
       con los legisladores, gerentes de servicios públicos, residentes y especialistas locales, y obtener una&#13;
&#13;
       mejor idea de los desafíos y las ventajas y desventajas potenciales de implementar este sistema. Se&#13;
&#13;
       escogieron a las tres ciudades visitadas ­Brasilia, Parauapebas y Salvador­ debido a los contrastes&#13;
&#13;
       de sus escenarios urbanos y experiencias específicas con el modelo condominial. La visita de estudio&#13;
&#13;
       se financió a través del programa del Bank Netherlands Water Partnership. Se ofrece el presente&#13;
&#13;
       trabajo como una vía para compartir los resultados de las visitas con una audiencia más amplia de&#13;
&#13;
       profesionales del sector de agua y saneamiento.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                5&#13;
&amp;#12;&#13;
  I. Introducción&#13;
&#13;
&#13;
Durante la década de 1980 se desarrolló el denominado                reemplazan con ramales condominiales que corren paralelamente&#13;
modelo condominial para la construcción de las redes de agua         a las manzanas. Estos ramales para alcantarillado pueden&#13;
y alcantarillado en Brasil, como una respuesta a los desafíos        localizarse en la parte más conveniente de la manzana (bajo las&#13;
planteados por la expansión de los servicios a los vecindarios       aceras, en patios delanteros o posteriores); mientras que en el&#13;
periurbanos. Aunque el modelo condominial ha demostrado              caso del servicio de agua están generalmente localizados debajo&#13;
ser capaz de cumplir con los numerosos desafíos sociales y de        de las aceras para permitir la medición individual. Este diseño&#13;
&#13;
ingeniería encontrados en estas áreas, es también una alternativa    permite la adaptación de la red a las condiciones topográficas&#13;
&#13;
genérica al diseño de los sistemas de agua y alcantarillado. Es      locales y a los diferentes patrones urbanos.&#13;
&#13;
más, la experiencia brasileña nos revela cómo se ha aplicado&#13;
con éxito el modelo a vecindarios urbanos tan diversos como la       Además, un diseño condominial integral contempla la&#13;
&#13;
barriada Rocinha en Río de Janeiro y los distritos de Brasilia del   descentralización del suministro de agua potable o de las&#13;
&#13;
afluente del Lago Sur y del Lago Norte.                              instalaciones de tratamiento de aguas servidas para evitar&#13;
                                                                     los costos asociados con el transporte de fluidos a largas&#13;
&#13;
Con frecuencia se malinterpreta el término "condominial", por        distancias. Esto se contrasta con la propuesta convencional&#13;
&#13;
ello es importante empezar con una breve descripción del             que enfatiza la concentración de fluidos en un punto geográfico&#13;
&#13;
modelo. El sistema de agua y alcantarillado condominial se basa      único. En el caso del alcantarillado, la descentralización se&#13;
&#13;
en dos conceptos primordiales que se diferencian del modelo          concibe por medio del uso de cuencas de drenaje, tomando en&#13;
&#13;
convencional. El primer concepto redefine la unidad en la cual       cuenta factores tales como la disponibilidad de terrenos y las&#13;
&#13;
se presta el servicio. Mientras que los sistemas convencionales      condiciones ambientales locales. En el caso del servicio de agua,&#13;
&#13;
prestan esencialmente servicios a cada unidad de vivienda, los       la naturaleza exógena de los recursos hídricos puede limitar la&#13;
&#13;
servicios condominiales lo hacen a cada manzana de viviendas         descentralización de los procesos de tratamiento. Sin embargo,&#13;
&#13;
o cualquier grupo de viviendas que podría denominarse unidad         puede haber oportunidades para descentralizar los reservorios&#13;
&#13;
de vecindario o "condominio". Esto es similar al concepto de&#13;
brindar una sola conexión a un edificio de departamentos,             Equipo de mantenimiento para ramales condominiales, Brasilia&#13;
salvo que en este caso el condominio es físicamente horizontal&#13;
e institucionalmente informal. Como resultado de este nuevo&#13;
concepto, la red pública ya no necesitará conectarse a cada&#13;
lote de terreno ni estar presente en cada calle, sino simplemente&#13;
disponer de un punto de conexión único a cada manzana urbana.&#13;
Por lo tanto, la longitud necesaria de la red es considerablemente&#13;
más corta que la de un sistema convencional. Necesita&#13;
aproximadamente la mitad de longitud para alcantarillados y un&#13;
cuarto de longitud para el servicio de agua.&#13;
&#13;
&#13;
Las características de las conexiones domiciliarias de los sistemas&#13;
convencionales que corren perpendicularmente a la red, se&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    6&#13;
&amp;#12;&#13;
de almacenamiento con miras a lograr una mayor uniformidad de&#13;
                                                                         San Caetano, Salvador de Bahía&#13;
presión en toda el área de servicio.&#13;
&#13;
&#13;
El segundo concepto distintivo detrás del modelo condominial es&#13;
el desarrollo de una relación más estrecha entre los proveedores y&#13;
usuarios del servicio, de tal forma que se alienta a las dos partes a&#13;
un acuerdo para facilitar la expansión del servicio y adaptación a las&#13;
necesidades y restricciones locales. De esta manera, el condominio&#13;
se convierte no sólo en una unidad física de prestación de servicios,&#13;
sino en una unidad social que favorece las decisiones colectivas&#13;
y organiza acciones comunales. Los miembros del condominio&#13;
deben seleccionar el diseño adecuado del servicio condominial y&#13;
comprometerse a adoptar acciones complementarias que oscilan&#13;
desde la educación sanitaria hasta la participación directa en el&#13;
proceso de construcción y/o mantenimiento.&#13;
&#13;
&#13;
El propósito de este trabajo es ilustrar la diversidad de la           En Salvador, la capital del Estado de Bahía, el modelo se aplicó&#13;
experiencia en Brasil, tanto en la aplicación del modelo               también al alcantarillado en una escala sin precedentes, prestando&#13;
condominial como en la documentación de los resultados hasta la        servicios a más de un millón de personas. En contraste con&#13;
actualidad. En ese sentido, se examinan los tres estudios de casos     Brasilia, el sistema condominial en Salvador se adoptó de manera&#13;
elegidos debido a sus contrastantes contextos urbanos y a las          gradual y experimental, motivado por los modelos de urbanización&#13;
sustanciales diferencias en la forma en que se aplicó este modelo.     extremadamente densos y caóticos, así como la desafiante&#13;
Los tres casos presentados son: Brasilia, Salvador y Parauapebas.      topografía de la ciudad.&#13;
&#13;
&#13;
En Brasilia, la capital de la nación, la propuesta condominial         Parauapebas, un pequeño pueblo minero de rápido crecimiento&#13;
se utilizó para expandir el servicio de alcantarillado a 500,000       al norte de Brasil, es un singular ejemplo de la aplicación del&#13;
personas, en dos docenas de áreas urbanas. Las dos                     modelo condominial en los servicios de agua, e ilustra las ventajas&#13;
características más notorias de esta experiencia fueron el acceso      operacionales potenciales de este tipo de sistemas de agua.&#13;
universal, con costos financieros muy bajos para las compañías         Más aún, la ciudad fue capaz de movilizar a gran escala a la&#13;
de servicios públicos, y la forma consciente y consistente en que      comunidad en la construcción de la red. El resultado fue una&#13;
éstas adoptaron la tecnología, ofreciendo acceso a los servicios a     creciente expansión de la cobertura del servicio de agua a una&#13;
un espectro socioeconómico más amplio.                                 fracción del costo del sistema convencional.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      7&#13;
&amp;#12;&#13;
Trabajos de excavación en aceras&#13;
&amp;#12;&#13;
II. Brasilia: Institucionalización total&#13;
       del alcantarillado condominial&#13;
&#13;
&#13;
II.1 Perfil de la ciudad                                             ciudad se basó en la adopción de tanques sépticos individuales,&#13;
                                                                     asumiendo que los lotes residenciales serían lo suficientemente&#13;
El distrito federal de Brasil está localizado en la meseta central   grandes para absorber los efluentes. Esto, sin embargo, no&#13;
o centro geográfico del país. Se trata de una capital planificada    ocurrió así, pues se llevó la descarga de aguas servidas sin tratar&#13;
que experimentó un rápido crecimiento poblacional de 140,000         hacia el lago Paranoá, que empezó a mostrar signos serios de&#13;
(1960) a 2.1 millones de habitantes en la actualidad. A partir de    contaminación, incluyendo eutrificación.&#13;
una perspectiva de desarrollo urbano, la ciudad puede dividirse en&#13;
tres amplias áreas con rasgos contrastantes. Primero, la ciudad      II.2 Adopción del modelo condominial&#13;
de Brasilia (capital de la nación), con sólo 19% de la población&#13;
del distrito, es un complejo urbano moderno y monumental,            En 1993, la falta de condiciones sanitarias en las áreas&#13;
que fue denominado Patrimonio Mundial. En segundo término,           periurbanas, además de la creciente conciencia ambiental sobre la&#13;
las 16 "ciudades satélites", algunas de las cuales preceden a        contaminación del lago Paranoá, urgieron a los servicios públicos&#13;
la ciudad, y otras más bien fueron planificadas y establecidas       de la ciudad, la CAESB (Compañía de Agua y Alcantarillado de&#13;
simultáneamente. Por último, varias docenas de pequeños y            Brasilia) a adoptar acciones serias. Resolver estos problemas&#13;
medianos vecindarios periurbanos (o comunidades dormitorio),         significaría conectar a 600,000 personas a la red de alcantarillado,&#13;
con poblaciones que oscilan entre 1,000 y 10,000 habitantes.         así como desarrollar una capacidad de tratamiento de aguas&#13;
                                                                     servidas para 1.7 millones de personas en la forma de dos plantas&#13;
El último grupo es de origen reciente. Con un total de 600,000       de tratamiento terciario en las riberas lacustres.&#13;
habitantes, ha crecido rápidamente desde principios de la década&#13;
de 1990, siguiendo un patrón inusual y ordenado de urbanización.     La preocupación principal era el alto costo financiero de estas&#13;
En respuesta a la intensa presión social por viviendas, el gobierno  soluciones. En búsqueda de alternativas más asequibles, el&#13;
local de turno estableció un programa a gran escala en el que        personal de la CAESB realizó visitas de campo a ciudades de los&#13;
ofrecía "lotes urbanizados" con un paquete listo de servicios de     Estados de Río Grande Do Norte y Pernambuco (Petrolina), que&#13;
infraestructura a las familias que deseaban construir sus casas      ya contaban con una amplia experiencia en el uso del modelo&#13;
en un plazo dado y cumplir con especificaciones de construcción      condominial. El resultado fue la experimentación de proyectos&#13;
predeterminadas. Estos lotes se organizaron en varias áreas          pilotos utilizados para adaptar este modelo a las condiciones&#13;
periurbanas planificadas o asentamientos. Casi todos contaban        locales. Luego se aplicó el modelo condominial a escala masiva&#13;
con pistas y aceras, así como servicios de energía eléctrica         en Brasilia, tanto en vecindarios periurbanos como en áreas más&#13;
y agua. Las comunidades se transformaron gradualmente en             prósperas de la capital.&#13;
ciudades reales, algunas de ellas se convirtieron inusitadamente&#13;
en grandes urbes semejantes a las primeras ciudades satélites        La Caixa Económica Federal (Banco de Desarrollo Federal) y el&#13;
antes mencionadas. Sin embargo, los lotes urbanizados, en            Banco Interamericano de Desarrollo (BID) financiaron el proyecto,&#13;
general, fueron deficientes con respecto a la prestación de la       aunque éste también incluyó contribuciones tanto de la capital&#13;
infraestructura de drenaje y alcantarillado, lo que llevó con el     como de los gobiernos del distrito federal. Sin embargo, fue&#13;
tiempo al deterioro de las condiciones sanitarias.                   imposible determinar el monto total de la inversión y cómo se&#13;
                                                                     distribuyó por sistema y fuente. De 1993 a 2001, se estimó&#13;
Es más, las redes de alcantarillado fueron inadecuadas incluso       188,000 conexiones de alcantarillado condominial en el distrito&#13;
en la propia capital; esto debido a que el diseño original de la     federal, beneficiando a 680,000 personas, aproximadamente&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    9&#13;
&amp;#12;&#13;
(Tabla II.1). El modelo condominial en Brasilia se aplicó a los                   y lujosas villas de la ciudad. Los aspectos de ingeniería,&#13;
vecindarios de todo el espectro socioeconómico, desde las                         financiamiento, social y operativos de la experiencia, se describen&#13;
viviendas modestas de las áreas periurbanas hasta las grandes                     en detalle más adelante.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    Tabla II.1: Perspectivas de la adopción de la propuesta condominial en Brasilia de 1993 a 2001&#13;
&#13;
                                   Población        Conexiones             Nº de        Nº de participantes              Ramales            Red&#13;
   Región administrativa&#13;
                                    atendida        estimadas          condominios          en reuniones            condominiales (km)   pública (km)&#13;
&#13;
   Brasilia                           8,015             1,308               94                    785                      15.2              9.7&#13;
&#13;
   Brazlandia                         8,410             1,529               69                    897                      16.5              7.0&#13;
&#13;
   Candangolandia                     4,075               791               46                    488                       8.4              5.1&#13;
&#13;
   Ceilandia                        23,591              4,711              177                  2,345                      51.2             13.9&#13;
&#13;
   Cruzeiro Velho                     2,690               490               49                    305                       3.0              1.9&#13;
&#13;
   Gama                               6,445               798               41                    525                       8.5              5.3&#13;
&#13;
   Guará II                           8,742             1,644               86                    911                      16.6             11.9&#13;
&#13;
   Lago Norte                       11,785              3,660              185                  1,709                      60.7             26.4&#13;
&#13;
   Lago Sul                         12,133              2,092              103                    752                      46.0             28.4&#13;
&#13;
   Paranoá                          38,143             11,475              274                  3,744                      69.0             28.4&#13;
&#13;
   Planaltina                       51,026              9,992              377                  4,742                      89.7             26.2&#13;
&#13;
   Recanto das Emas                112,339             32,680              880                  8,601                     216.5            101.9&#13;
&#13;
   Riacho Fundo                     58,720             18,831              401                  4,759                     103.7             63.4&#13;
&#13;
   Samambaia                       146,663             45,455              862                10,516                      282.5            199.8&#13;
&#13;
   Santa Maria                      93,000             31,265              645                  7,257                     192.2             91.4&#13;
&#13;
   São Sebastiao                    55,000             13,085              408                  4,733                     109.3             36.2&#13;
&#13;
   Sobradinho II                    23,338              4,070              137                  2,040                      33.6             17.8&#13;
&#13;
   Taguatinga                       15,303              3,815              143                  1,476                      33.7             20.4&#13;
&#13;
   Total                           679,418           187,692             4,977                56,585                    1,356.3          695.0(*)&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Nota: (*) Este total incluye algunas redes construidas con las especificaciones convencionales en el principio del proceso.&#13;
Se calcula que se construyó, aproximadamente, 625,000 kilómetros siguiendo las especificaciones condominiales.&#13;
Fuente: CAESB (2001) Sinopse do Sistema de Esgotamento Sanitario do Distrito Federal.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                              10&#13;
&amp;#12;&#13;
Aunque aquí no se abordará detalladamente el asunto del               Se escogió este sistema debido a su gran tamaño (100,000&#13;
tratamiento de aguas servidas, es importante resaltar que con         habitantes), así como al hecho de que tipifica acertadamente&#13;
la expansión de la red de alcantarillado se logró un sustancial       al grupo como un todo. Más aún, el caso Santa María ha sido&#13;
progreso en el tratamiento de efluentes. De esta forma, se            documentado cuidadosamente.&#13;
espera que el distrito federal alcance una cobertura universal&#13;
del tratamiento de aguas servidas durante 2004. Los procesos          (a) Red pública&#13;
usados para el tratamiento de efluentes combinan reactivos&#13;
anaerobios y fosos de estabilización de desechos, mientras que        La Figura II.2 muestra el diseño detallado de uno de los&#13;
las unidades más grandes (planificadas para atender a más de un       microsistemas colectores de alcantarillado en Santa María. En&#13;
millón de personas) se basan en la tecnología de lodos activados.     este contexto, un microsistema se refiere a la red que drena a un&#13;
La extensiva experimentación que buscaba adaptar la tecnología        punto colector único para tratamiento, elevación o interconexión&#13;
de tratamiento de aguas servidas a las condiciones locales, tuvo      con la red troncal. La figura ilustra claramente las características&#13;
como resultado un importante ahorro en los costos; por ejemplo,       estándares del modelo condominial con el alcantarillado de la red&#13;
sustituyendo las estructuras de concreto reforzado con técnicas       pública que bordea cada manzana, con el fin de abastecer un&#13;
de fortalecimiento de terrenos artificiales, o empleando materiales   punto colector adecuado. El sistema utiliza una densidad de red&#13;
de menor costo. Otra ventaja fue la libre disposición de terrenos     muy baja, ocupando menos de la mitad de las calles de la ciudad.&#13;
para las instalaciones de tratamiento de aguas servidas, dado que     Como se indicó en la Tabla II.1 anterior, esto tiene como resultado&#13;
la mayor parte de los terrenos de Brasilia pertenecen al gobierno.    una longitud promedio de la red pública de aproximadamente&#13;
                                                                      2.8 metros por conexión; mucho más baja que el parámetro&#13;
II.3 Aspectos de ingeniería                                           equivalente de los sistemas convencionales, que es de 5.6 metros&#13;
                                                                      por conexión, aproximadamente.&#13;
La adaptación de los aspectos de ingeniería del modelo&#13;
condominial a Brasilia fue bastante sencilla. Ello debido a varias      Trabajos de excavación, Brasilia&#13;
características favorables de la localidad. Primero, la topografía,&#13;
que es relativamente uniforme, con ligeras pendientes, pero muy&#13;
adecuadas para los requerimientos de drenaje de las redes de&#13;
alcantarillado. Segundo, el patrón de urbanización inusualmente&#13;
ordenado, fruto del programa de vivienda del gobierno local,&#13;
lo que facilitó la instalación de redes de alcantarillado. En ese&#13;
sentido, el trabajo de construcción se agilizó por la ausencia de&#13;
calles y aceras pavimentadas en gran parte del área. Y, tercero,&#13;
la propuesta condominial se introdujo como resultado de una&#13;
decisión central responsable, teniendo como consecuencia la&#13;
aplicación consistente del modelo en el distrito federal.&#13;
&#13;
&#13;
Con el fin de ilustrar los problemas de ingeniería que se&#13;
presentaron en el diseño de los sistemas condominiales, este&#13;
documento se centrará en el sistema Santa María (Figura II.1),&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    11&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura II.1: Concepto de diseño total del sistema de alcantarillado condominial en Santa María&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Mello, P.L. de (1998), Sistemas Condominiais de Esgotos e sua Aplicação na Capital do Brasil.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                            12&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura II.2: Ilustración de microsistema típico en Santa María&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Mello, P.L. de (1998), Sistemas Condominiais de Esgotos e sua Aplicação na Capital do Brasil.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             13&#13;
&amp;#12;&#13;
Con un buen sistema hidráulico y técnicas sobre drenaje bien&#13;
desarrolladas, la red puede usar tuberías de diámetro mínimo         Figura II.3 Opciones alternativas para&#13;
&#13;
de 100 milímetros. Este diámetro se utilizó en 51.2 kilómetros       el trazado de los ramales condominiales&#13;
&#13;
(equivalente a 56% de la longitud total del sistema). Con tuberías&#13;
de 150 milímetros de diámetro, se construyeron 26.5 kilómetros&#13;
adicionales de la red (29% más de su longitud total); mientras que&#13;
sólo 2.7 kilómetros de la red usó tuberías de 250 milímetros de&#13;
diámetro (es decir, no más de 3% del total). El diseño de la red&#13;
convencional usa generalmente tuberías de diámetro mínimo de&#13;
150 milímetros.&#13;
&#13;
&#13;
Más aún, las tuberías se colocaron a una profundidad máxima&#13;
de 1.20 metros, aunque se aseguró una mínima de 0.50&#13;
metros. Esto permite la sustitución de los costos de pozos de&#13;
inspección tradicionales por simples cámaras de inspección,&#13;
representando el 84% del total de 2,132 dispositivos de&#13;
inspección instalados, disponiendo de esta forma un punto de         Fuente: Mello, P.L. de (1996). Sistemas Condominiais de Esgotos e sua&#13;
                                                                     Aplicação na Capital do Brasil.&#13;
inspección cada 24 metros de red. Un promedio óptimo para&#13;
los fines operativos. Las profundidades mínimas de las redes&#13;
convencionales son usualmente de 1 metro a 1.30 metros.&#13;
El costo de las cámaras de inspección es 1/10 del costo de           con la red principal a través de cajas o cámaras de inspección, y&#13;
los pozos de inspección tradicionales, esto debido al ahorro         profundidades mínimas de 0.60 y 0.30 metros, fuera y dentro del&#13;
en excavaciones, compactación y rellenado, así como a los            lote, respectivamente. Las excepciones respondieron únicamente&#13;
materiales de las cámaras.                                           a circunstancias específicas que demandaron ajustes para&#13;
                                                                     adecuarse al terreno.&#13;
(b) Ramales condominiales&#13;
                                                                     Con respecto a la localización de los ramales condominiales,&#13;
Los ramales condominiales utilizados en Santa María y en             los requisitos establecidos por la CAESB y el gobierno local&#13;
todos los sistemas condominiales de la metrópolis, cumplieron        fueron flexibles. Se brindaron a la población tres ubicaciones&#13;
estrictamente con los estándares de localización de tuberías,        alternativas: trazado a través del patio posterior, el patio&#13;
capacidad hidráulica, especificaciones de material y reglamentos     delantero y la acera (Figura II.3). Las opciones del patio posterior&#13;
de construcción. Se realizaron pocos cambios a las normas            y, en menor extensión, la del patio delantero, tenían la ventaja de&#13;
usuales de capacidad hidráulica empleadas por la CAESB y otras       ser construcciones mucho más baratas, puesto que otorgaban&#13;
compañías de servicios públicos brasileñas. Resumiendo: las          una longitud más corta y excavación menos profunda. Sin&#13;
tuberías fueron de diámetro mínimo de 100 milímetros (casi la        embargo, la desventaja potencial era su inaccesibilidad para&#13;
totalidad); pendiente mínima de 0.005 metro por metro; uso de        el personal de la compañía de servicios públicos, dejando&#13;
tuberías de PVC para los sistemas de alcantarillado, interconexión   la responsabilidad del mantenimiento a los usuarios. Estas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   14&#13;
&amp;#12;&#13;
ventajas y desventajas llevaron a un debate técnico, acerca de            Es interesante comparar las preferencias de los asentamientos&#13;
las virtudes relativas de las diversas alternativas.                      periurbanos con las de los vecindarios prósperos en la capital&#13;
                                                                          (Lago Norte y Lago Sul) que participaron en el proyecto a&#13;
En el caso de Brasilia, fueron los habitantes a nivel de cada             partir de 1997. La elección predominante en esas áreas fue la&#13;
condominio, quienes escogieron finalmente el trazado de los               instalación dentro del lote, especialmente los ramales colocados&#13;
ramales por mayoría de votos. La Tabla II.4, por ejemplo, muestra         en los patios posteriores. El pragmatismo jugó evidentemente un&#13;
las elecciones realizadas en los "condominios" que utilizaron el          papel en esta decisión, dada la existencia de patios posteriores&#13;
sistema condominial en esa fecha (1996). Hubo un universo de              muy espaciosos, topografía razonablemente favorable, y&#13;
114,000 habitantes en los asentamientos periurbanos (sin incluir          especialmente residentes deseosos de evitar el costo de la&#13;
los vecindarios más prósperos de la capital). La población se             excavación y el reemplazo de las costosas áreas pavimentadas a&#13;
dividió claramente en cuanto a colocar los ramales ya sea al frente,      lo largo del frente de sus lotes.&#13;
atrás de su lote, o bajo la acera. Del total, 51% optó por la ruta&#13;
bajo la acera, mientras que 43% eligió el patio delantero. El patio       En sus diversas formas, los ramales condominiales de Santa María&#13;
posterior fue la opción menos popular, representando únicamente           cubrieron una longitud total de 192.2 kilómetros, es decir, el doble&#13;
6% de las conexiones. Aunque esta decisión se basa usualmente             de la longitud equivalente de la red pública. El diseño de la red&#13;
en sopesar el ahorro económico frente a la inconveniencia de              incorporó 23,350 kilómetros de cajas de inspección, equivalente a&#13;
asumir la responsabilidad del mantenimiento, en algunos casos las         un punto de inspección cada ocho metros de tubería; lo que en la&#13;
escogencias se tomaron a partir de las condiciones topográficas o         práctica representó una caja por cada conexión en la red. De esta&#13;
consideraciones de densidad urbana. En algunos barrios, se tomó           manera, se ofreció un amplio acceso al sistema para la inspección&#13;
en cuenta los ramales en las aceras como una forma de acceso a            durante el proceso de construcción, así como para la limpieza&#13;
un estatus social más alto.                                               durante el mantenimiento posterior.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
      Tabla II.4: Elecciones de la comunidad respecto del tipo de ramificación condominial&#13;
&#13;
                                                                                 Ramales condominiales (unidades / tipo)&#13;
                   Localidades                    Población&#13;
                                                                  Patio posterior     Patio delantero        Acera             TOTAL&#13;
&#13;
    M-Norte, Acera, Areal y otras                  61,992                   0               3,709           8,066              11,775&#13;
&#13;
    Paranoá                                        38,143                 511               5,106           1,678               7,295&#13;
&#13;
    Vila Planalto e Guará                           9,752                 787                 484             484               1,755&#13;
&#13;
    Candangolandia                                  4,427                   0                  96           1,099               1,195&#13;
&#13;
    Total                                         114,314               1,298               9,395          11,327              22,020&#13;
&#13;
    Percentaje                                                           6 %                43 %            51 %               100 %&#13;
&#13;
&#13;
  Fuente: CAESB (1996) Esgoto Condominial no Distrito Federal.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      15&#13;
&amp;#12;&#13;
II.4 Aspectos financieros                                                     topografía adecuada y un tipo de urbanización organizada, todo&#13;
                                                                              ello permite reducir la profundidad de las excavaciones.&#13;
El costo total de la red pública ascendió a US$ 1.7 millones,&#13;
mientras que el costo de los ramales condominiales sumó US$                   La CAESB actuó con el fin de garantizar que la estructura del&#13;
2.8 millones. Estos ramales significaron el 60% del costo total de            derecho de conexión y el uso de los sistemas condominiales,&#13;
la expansión. Puesto que estos costos fueron cubiertos por las                reflejaran unívocamente los costos relativos de las diferentes&#13;
comunidades beneficiarias, la situación conlleva una reducción                opciones, y que los consumidores se beneficiaran totalmente del&#13;
importante en la carga financiera asumida por la compañía de                  ahorro de las elecciones de más bajo costo (Tabla II.3). El derecho&#13;
servicios públicos. A la vez, se calcula que los consumidores no              de conexión fue equivalente a los costos promedios reales de&#13;
pagaron más por los ramales que lo que hubiesen desembolsado                  construcción de la infraestructura de cada servicio de condominios.&#13;
por las conexiones domiciliarias convencionales.&#13;
                                                                              El derecho de conexión de los tres tipos de servicios&#13;
Con respecto a la red pública, el costo de un metro de red                    condominiales oscila entre US$47 (patio posterior) y US$84 (acera)&#13;
construida equivale a US$19, monto que puede desglosarse en                   en los asentamientos periurbanos; y de US$123 (patio posterior)&#13;
sus partes constituyentes: 13% en inspecciones (cámaras y cajas               a US$256 (acera) en la capital. Esta diferencia geográfica&#13;
de inspección), 19% en materiales, y 68% en el tendido de la red.             corresponde a la mayor extensión de los lotes de las casas&#13;
Los bajos costos reflejan las ventajas del modelo condominial                 atendidas en la capital, que requieren una mayor longitud de red&#13;
(en términos de reducción del tamaño de la red, trabajos de                   por conexión y, por tanto, mayor costo. Los usuarios optaron&#13;
excavación y mantenimiento de las interrupciones al mínimo); pero             entre dejar a la compañía de servicios públicos realizar el trabajo&#13;
también reflejan las circunstancias locales fortuitas, tales como una         directamente por un derecho, o hacer la tarea ellos mismos bajo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Micromedidor y caja condominial, Brasilia                 Tabla II.3: Derecho de conexión para los tipos alternativos de&#13;
                                                               conexiones condominiales (US$)&#13;
&#13;
                                                                                         Costo de implementación de los ramales condominiales&#13;
&#13;
                                                                                          Patio posterior     Patio delantero        Acera&#13;
&#13;
                                                              Asentamientos peri urbanos        47                  59                 85&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Vecindarios de la capital      89 to 123            236                 256&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                               Cargo por alcantarillado como porcentaje de la factura del servicio de agua&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Convencional                    100&#13;
&#13;
&#13;
                                                              Condominial                     60                                     100&#13;
&#13;
&#13;
                                                             Fuente: CAESB (2001) Sinopse do Sistema de Esgotamento Sanitario do Distrito Federal.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                         16&#13;
&amp;#12;&#13;
la supervisión de la propia compañía de servicios públicos. En el&#13;
                                                                              Beneficiarios del modelo condominial, Brasilia&#13;
último caso, los beneficiarios no pagaron el cargo de conexión,&#13;
pero tenían que cubrir el costo de los materiales. En base a&#13;
este enfoque se construyó el 1.5% aproximadamente de las&#13;
conexiones realizadas bajo el programa.&#13;
&#13;
&#13;
Con relación a los derechos de uso del sistema se ofreció un&#13;
descuento de 40% sobre el cargo de alcantarillado estándar a&#13;
las viviendas que optaron por los ramales condominiales en los&#13;
patios posterior o anterior y asumieron la responsabilidad asociada&#13;
del mantenimiento.&#13;
&#13;
&#13;
II.5 Aspectos sociales&#13;
&#13;
&#13;
El éxito de la propuesta condominial en Brasilia se debió&#13;
definitivamente al discurso coherente utilizado por la CAESB y              El proceso de intermediación social se inició con reuniones de&#13;
las autoridades del gobierno local. Desde el inicio del proyecto,           alto nivel en cada localidad, en donde participaron los líderes&#13;
las autoridades respondieron cuidadosamente a la pregunta                   comunitarios y representantes importantes de la compañía de&#13;
inevitable: ¿Por qué sustituir el modelo del sistema existente              servicios públicos. El propósito fue explicar el sistema condominial&#13;
por uno nuevo en el distrito federal? Los residentes locales no             y presentar las tres opciones básicas disponibles para su diseño.&#13;
estaban muy familiarizados con el nuevo sistema, el bajo costo de&#13;
éste parecía denotar menor calidad. Las autoridades justificaron            En ese sentido, se eligió a un representante por cada condominio,&#13;
el proyecto técnicamente, subrayando el respaldo político del               quien se convirtió en una figura clave en la participación social&#13;
sistema y promoviendo una política consistente y aplicable al               sostenida, facilitando acuerdos entre los vecinos para la&#13;
nuevo modelo en toda el área de servicio de la compañía. Este               inspección de las obras. Durante las reuniones, se difundió el&#13;
último punto fue especialmente importante para evitar cualquier             borrador de los términos del acuerdo; allí se detalló que cada&#13;
percepción potencial de inferioridad. El siguiente extracto sobre el        condominio debía completar este documento para confirmar su&#13;
proyecto ilustra cuan efectivamente se atendió el problema:                 participación, así como indicar los detalles específicos del sistema&#13;
                                                                            que eligió. Se cuidó mucho la transmisión de los conceptos en&#13;
    "El personal técnico responsable de la CAESB estudió el nuevo           lenguaje simple, y la promoción del intercambio de ideas entre los&#13;
    modelo para la división de alcantarillado de la compañía y se           participantes, además de la asignación del tiempo para responder&#13;
    realizaron visitas a las localidades donde el modelo había funcionado   a las preguntas.&#13;
    durante años (en especial, la ciudad de Petrolina en el Estado de&#13;
    Pernambuco). Se condujeron experimentos a gran escala en varias&#13;
    áreas diferentes del distrito federal antes de promoverlo como un       Se realizaron alrededor de 5,000 reuniones con un total de 57,000&#13;
&#13;
    sistema universalmente accesible. Se aprobó a nivel técnico y aceptó    participantes. Los grupos se reunían por las noches cerca del&#13;
    por todas las autoridades pertinentes, empezando por el gobernador.     condominio (generalmente en una escuela o casa de la manzana).&#13;
    Posteriormente se adoptó como el modelo simple que se                   Asistieron por lo menos dos personas nombradas por la CAESB:&#13;
    implementará en toda Brasilia."                                         el coordinador y un asistente. El primero dirigía la reunión, y el&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          17&#13;
&amp;#12;&#13;
    Viviendas periurbanas, Brasilia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
segundo se encargaba de los aspectos administrativos (registros     menor en los vecindarios prósperos del distrito federal, donde&#13;
de asistencia, de nombres y direcciones de los representantes       las personas tenían menos tiempo, como suele ocurrir en las&#13;
elegidos, etc.). Los miembros del equipo supervisor (CAESB)         ciudades más grandes.&#13;
acudieron sólo cuando fue necesario a algunas de las reuniones.&#13;
                                                                    En las comunidades que optaron por construir sus propias&#13;
Pese a los inevitables desacuerdos entre los vecinos, todos los     redes condominiales, en vez de recurrir a una compañía de&#13;
condominios llegaron a un consenso sobre el curso adecuado          servicios públicos, la intermediación social fue más intensa y, con&#13;
de la acción, y firmaron los términos correspondientes del          frecuencia, se necesitaron reuniones adicionales.&#13;
acuerdo. El proceso de desarrollo del consenso tampoco&#13;
atrasó la ejecución de las obras, sino al contrario. En general,    II.6 Aspectos operativos&#13;
las reuniones incrementaron el grado de movilización. A medida&#13;
que los asistentes aumentaban, disminuía el tiempo dedicado         Es interesante comparar los diferentes desafíos de&#13;
a aclarar dudas y buscar adherencias al programa. En muchos         mantenimiento de los sistemas condominiales y convencionales.&#13;
casos, las personas tenían antes de empezar el proyecto un          Lamentablemente, la CAESB no hace distinciones entre los&#13;
limitado contacto con sus vecinos, aunque esto cambió según         dos tipos de sistemas de alcantarillado en sus registros de&#13;
avanzaba el programa. De esta manera, el proyecto jugaba un         mantenimiento de rutina, o por lo menos no de una forma que&#13;
papel fundamental en el desarrollo del capital social dentro de     permita comparaciones rigurosas en su desempeño. Sin embargo,&#13;
los vecindarios participantes. La movilización de este tipo fue     las Tablas II.5 y II.6 representan un esfuerzo específico de la&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  18&#13;
&amp;#12;&#13;
compañía por ofrecer información en torno a los obstáculos en la        la longitud de la red convencional. Estas diferencias sugieren que&#13;
red de alcantarillado. La primera tabla cubre un año que empieza        hay menos incidentes de mantenimiento por cliente en el sistema&#13;
en junio de 1996 para el sector occidental del distrito federal,        condominial, aunque el número de incidentes por kilómetro sea&#13;
donde a esa fecha operaba aproximadamente el 60% de los                 muy similar.&#13;
sistemas condominiales. La segunda tabla cubre toda la red de&#13;
Brasilia para el periodo mayo de 1997 a diciembre de 1998.              Varias conclusiones pueden extraerse de la información&#13;
                                                                        proporcionada en las Tablas II.5 y II.6. Un dato general&#13;
Cuando se realizan comparaciones entre los sistemas                     proveniente de ambos conjuntos de datos es que en los sistemas&#13;
convencionales y condominiales, se deben tomar en cuenta dos            condominiales las redes públicas tienden a presentar más&#13;
consideraciones: primero, para que dichas comparaciones sean            obstrucciones que los ramales condominiales. En ese sentido,&#13;
válidas son necesarios los datos de mantenimiento en cuanto             los cifras revelan que la red pública presenta entre 3.2 (Tabla&#13;
a los incidentes ocurridos en las conexiones domiciliarias del          II.6) y 3.9 (Tabla II.5) veces más obstrucciones por kilómetro que&#13;
sistema convencional, ya que éstos juegan un papel similar a los        dichos ramales. Ante ello existen dos explicaciones potenciales:&#13;
ramales condominiales del sistema condominial. Esta información         o los ramales condominiales son menos propensos a las&#13;
sólo es disponible en el caso de la Tabla II.6. Segundo, se             obstrucciones, o los usuarios están más prestos a resolver las&#13;
informa de incidentes de mantenimiento por kilómetro de red; sin        obstrucciones simples por iniciativa propia. Si comparamos los&#13;
embargo, el sistema condominial atiende a la misma población            sistemas convencionales y condominiales, los datos muestran que&#13;
con una longitud de red total más corta; por lo tanto, la simple        la incidencia total de obstrucciones por kilómetro es relativamente&#13;
comparación de los incidentes por kilómetro de red tenderá a            similar en los dos sistemas. La relación del sistema convencional&#13;
subestimar la diferencia entre ambos sistemas. Es más, en cuanto        frente al sistema condominial oscila de 0.90 a 1.20. Sin embargo,&#13;
al servicio de agua, la longitud de la red condominial es máximo        los datos de los ramales convencionales que se hallan usualmente&#13;
25% de la longitud de la red convencional, mientras que en el           en medio de las calles, muestran 1.7 veces más obstrucciones por&#13;
caso del alcantarillado, el porcentaje es aproximadamente 45% de        kilómetro que los ramales condominiales que cumplen las mismas&#13;
&#13;
&#13;
              Tabla II.5: Ocurrencia de incidentes de mantenimiento de alcantarillado en Brasilia&#13;
              (junio de 1996 a junio de 1997)&#13;
&#13;
                                                 Longitud       Percentaje       Solicitudes       Porcentaje     Solicitudes&#13;
                                                   (km)          del total       de servicio                     por kilómetro&#13;
                                                                                 mensuales           del total      por mes&#13;
&#13;
              Condominial&#13;
&#13;
              (A) Ramales condominiales             713            22%                782                9%          1.10&#13;
&#13;
              (B) Red pública                       398            12%              1,710              20%           4.30&#13;
&#13;
              Total (A+B)                         1,111            34%              2,492              29%           2.24&#13;
&#13;
              Convencional&#13;
&#13;
              (C) Red pública                     2,153            66%              5,970              71%           2.77&#13;
&#13;
              Total (A+B+C)                       3,264          100%               8,462            100%            2.59&#13;
&#13;
           Fuente: Datos proporcionados por la CAESB.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     19&#13;
&amp;#12;&#13;
              Tabla II.6: Ocurrencia de incidentes de mantenimiento de alcantarillado en Brasilia&#13;
              (mayo de 1997 a diciembre de 1998)&#13;
&#13;
                                                                                                                        Duración&#13;
                                                     Longitud      Total de        Solicitudes      Solicitudes      promedio de las&#13;
                                                       (km)       solicitudes      de servicio     por kilómetro&#13;
                                                                  de servicio      mensuales          por mes         reparaciones&#13;
                                                                                                                          (min)&#13;
&#13;
             Condominial&#13;
&#13;
             (A) Ramales condominiales                1,080        18,666               933             0.86               141&#13;
&#13;
             (B) Red pública                            550        30,652             1,533             2.79               148&#13;
&#13;
             Total (A+B)                              1,630        49,318             2,466             1.51               149&#13;
&#13;
             Convencional&#13;
&#13;
             (C) Conexión a tuberías convencionales   1,045        30,775             1,539             1.47               144&#13;
&#13;
             (D) Red pública                          2,172        57,282             2,864             1.32               178&#13;
&#13;
             Total (C+D)                              3,217        88,057             4,403             1.37               161&#13;
&#13;
             Total (A+B+C)                            4,847       137,375             6,869             1.42               158&#13;
&#13;
&#13;
           Fuente: Datos proporcionados por la CAESB.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
funciones. Finalmente, el tiempo para realizar las reparaciones es       equipos más grandes y mejor establecidos de suministro de agua,&#13;
aproximadamente similar para los dos sistemas.                           pero sin experiencia previa con los sistemas condominiales.&#13;
&#13;
&#13;
II.7 Aspectos institucionales                                            Sin embargo, las actividades de capacitación interna sirvieron para&#13;
                                                                         elevar la conciencia y el entendimiento del modelo condominial. Más&#13;
Como se indicó, el modelo condominial en Brasilia se implementó          aún, la división de gerencia, responsable específica de implementar&#13;
de manera deliberada y cohesiva, recibiendo el respaldo de los           el proceso condominial dentro de la compañía, sobrevivió a estos&#13;
más altos niveles de la compañía de servicios públicos y de las          cambios internos. Esta división vigila todas las acciones vinculadas&#13;
autoridades locales.                                                     con el desarrollo del modelo, la planificación de su expansión y la&#13;
                                                                         mejora e implementación de iniciativas de movilización, tales como&#13;
Cuando se inició el proceso de expansión, la CAESB se                    la entrega de información y la educación sanitaria a los usuarios.&#13;
reestructuró en dos divisiones especializadas: agua y&#13;
alcantarillado. Ante la innovación condominial concentrada en            Con respecto a la responsabilidad institucional de las actividades&#13;
el servicio de alcantarillado, esta estructura creó conciencia           de intermediación social, la CAESB contrató inicialmente&#13;
acerca del modelo dentro de la división de alcantarillado. Luego,        empresas con experiencia en eventos participativos de este&#13;
la CAESB adoptó una estructura operacional previa, donde las             tipo; posteriormente, se crearon las condiciones para que una&#13;
operaciones de agua y alcantarillado se hallaron bajo una gerencia       cooperativa de trabajadores asumiera la tarea de cumplir con los&#13;
unificada y las subdivisiones se basaron en áreas geográficas.           requisitos del programa. A la vez, la CAESB estableció un equipo&#13;
Este cambio traspasó el balance de poder de las operaciones a            interno permanente que, durante la fase de implementación, ha&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     20&#13;
&amp;#12;&#13;
sido responsable de supervisar las iniciativas anteriores y capacitar&#13;
                                                                           Vivienda de clase media en Brasilia&#13;
profesionales en este campo.&#13;
&#13;
&#13;
II.8 Resumen&#13;
&#13;
&#13;
El caso de Brasilia ilustra la factibilidad de aplicar la propuesta&#13;
condominial a gran escala y obtener un ahorro sustancial en&#13;
los costos, sin consecuencias adversas debido a la posterior&#13;
operación y mantenimiento del sistema. En la implementación&#13;
del modelo, Brasilia ha sido favorecida por una excepcional y&#13;
ordenada historia de desarrollo urbano. La exitosa aplicación&#13;
del modelo refleja también varias decisiones acertadas por parte&#13;
de las autoridades locales. Más aún, la compañía de servicios&#13;
públicos tomó decisiones políticas firmes en relación a la elección&#13;
tecnológica; comunicó con claridad estas políticas al público,&#13;
y adaptó su estructura interna, aplicando el nuevo modelo de&#13;
manera no discriminatoria en toda el área de servicio. Además, la        asociados se reflejarían adecuadamente en derechos de uso&#13;
compañía ofreció a los residentes diseños de sistemas alternativos       más bajos. Todos estos factores contribuyeron indudablemente a&#13;
claramente definidos, y aseguró que los ahorros en costos                aumentar la aceptación del modelo entre el público en general.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                          Caja condominial (vista abierta en la esquina inferior derecha), Riacho Fundo, Brasilia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     21&#13;
&amp;#12;&#13;
Ramificación condominial (mostrando una conexión en T y un&#13;
 punto de inspección y limpieza ­ TIL en portugués), Brasilia&#13;
&amp;#12;&#13;
III. Salvador de Bahía: Experimentación a&#13;
        gran escala con alcantarillado condominial&#13;
&#13;
&#13;
III.1 Perfil de la ciudad                                            III.2 Evolución del modelo condominial&#13;
&#13;
&#13;
Salvador, la capital del Estado de Bahía, es la ciudad más           Como respuesta a esta situación, el gobierno estatal de Bahía&#13;
grande del noreste de Brasil, con una población de 2.5 millones,     negoció un paquete de apoyo financiero por US$400 millones con&#13;
&#13;
aproximadamente. Como primera capital, Salvador es también           el Banco Mundial, el Banco Interamericano de Desarrollo, el Banco&#13;
&#13;
una de las urbes más antiguas del país, con una cultura y herencia   de Japón para la Cooperación Internacional, y los bancos de&#13;
&#13;
históricas excepcionalmente ricas. La ciudad está localizada en un   desarrollo brasileños (CEF y BNDES). Esto significó la creación del&#13;
&#13;
hermoso escenario natural, entre el océano Atlántico y la Bahía de   programa Bahía Azul, cuyo objetivo de prevenir la contaminación&#13;
&#13;
Todos los Santos. Su riqueza cultural y geográfica la convierten en  de la Bahía de Todos los Santos llevó a la instalación de una&#13;
&#13;
un destino turístico importante.                                     red de alcantarillado en toda la ciudad. La responsabilidad de&#13;
                                                                     implementar este programa la asumió la Empresa de Aguas y&#13;
&#13;
Sin embargo, más de la mitad de la población vive en barriadas       Saneamiento de Bahía (EMBASA), que es el concesionario oficial&#13;
&#13;
urbanas insalubres. Estos asentamientos periurbanos densamente       de casi todos los sistemas de agua y alcantarillado del Estado.&#13;
&#13;
habitados, tienen construcciones precarias, ubicadas con&#13;
frecuencia en las laderas de los cerros o en terrenos inadecuados.   La Tabla III.1 muestra el tamaño y las características básicas&#13;
&#13;
Muchas viviendas se han construido de forma caótica,                 del programa. Las cifras, provenientes de la base de datos de&#13;
&#13;
virtualmente una encima de la otra (en tres o cuatro niveles), y     EMBASA, se refieren a la situación de las obras en junio de 2000,&#13;
                                                                     en cada una de las 21 cuencas de drenaje donde se instalaron&#13;
se juntan en todos los lados. Debido al desarrollo espontáneo&#13;
                                                                     los sistemas de alcantarillado. Sin embargo, estos datos deben&#13;
y desordenado de los vecindarios, se prestó poca atención a la&#13;
                                                                     tomarse con precaución, sobre todo cuando se refieren al modelo&#13;
instalación de los sistemas de alcantarillado. Esto ha generado&#13;
                                                                     condominial, ya que la tecnología usada difiere de cuenca a cuenca,&#13;
desagües domésticos que generalmente descargan en los&#13;
                                                                     y en vista que se emprendieron obras adicionales en algunas de las&#13;
drenajes de lluvias, violando los reglamentos de los sistemas        cuencas, tanto antes como después del programa Bahía Azul. Más&#13;
separados.                                                           aún, las cifras reflejan un desbalance de los gastos financieros en las&#13;
                                                                     diferentes cuencas, debido a que el costo de las grandes tuberías&#13;
Era evidente que estos vecindarios presentaban un desafío mayor      de intercepción usadas para concentrar los flujos de aguas servidas&#13;
para el desarrollo de los sistemas de alcantarillado, en especial,   en un solo punto de la ciudad, se incluyó también en los costos&#13;
para la aplicación de alcantarillado convencional, lo que se         de algunas de las cuencas. Con el fin de superar las deficiencias&#13;
convirtió en un pretexto para ignorar el problema. No obstante,      de la información total, la siguiente presentación se enfocará a la&#13;
a principios de la década de 1990, la descarga de desagües           información detallada de dos cuencas específicas.&#13;
al sistema de drenaje de lluvias convirtió el asunto en un serio&#13;
problema ambiental que afectó el frágil ecosistema de Bahía de       En contraste con Brasilia, la adopción del sistema condominial&#13;
Todos los Santos. Al empezar la contaminación de las playas,         en Salvador no fue el resultado de una decisión consciente. Es&#13;
el sistema se transformó en una amenaza para las industrias de       más, al inicio del programa Bahía Azul poco se sabía del sistema.&#13;
recreación y turismo, que son sumamente importantes para la          Hubo malas interpretaciones acerca del modelo, puesto que se&#13;
economía local, motivando a las autoridades de Salvador a tomar      le observó como un "sistema de alcantarillado construido dentro&#13;
acciones decisivas para resolver el problema.                        de las viviendas", o un "sistema de baja calidad para el pobre".&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   23&#13;
&amp;#12;&#13;
     Tabla III.1: Cuencas de desagüe en Salvador&#13;
&#13;
&#13;
                                                                             Ramales      Inversión    Inversión    Inversión&#13;
         Localidad              Población       Viviendas  Red pública&#13;
                                  (2000)     (proyectadas)    (km)        condominiales    total (*)  por vivienda por persona&#13;
                                                                                (km)    (US$millones)   (US$/C)    (US$/cap.)&#13;
&#13;
&#13;
    Alto Camurugipe              163,726         43,833       105.1             200.0       13.1          298           80&#13;
&#13;
    Alto Pituacu                 155,000         13,077        71.8              85.0        8.8          671           57&#13;
&#13;
    Aratu / Macacos                8,638          1,268        10.9               3.1        2.6        2,029          298&#13;
&#13;
    Baixo Camurugipe             100,000         13,465        47.3              91.7        8.0          594           80&#13;
&#13;
    Baixo Jaguaribe               20,815          1,000        12.2               0.0        7.5        7,522          361&#13;
&#13;
    Baixo Pituacu                 29,000          3,200        15.5              14.5        3.5        1,101          122&#13;
&#13;
    Calafate                      82,000          4,139        34.3              51.8        6.4        1,546           78&#13;
&#13;
    Campinas                      90,000         13,610        47.0              72.4       11.1          816          123&#13;
&#13;
    Cobre                         80,000          8,608        43.6              50.8        9.1        1,052          113&#13;
&#13;
    Comercio                      58,000          7,682        62.6              14.0        5.6          732           97&#13;
&#13;
    Itapoa                        25,500          2,800        53.5              10.0        6.2        2,206          242&#13;
&#13;
    Lobato                        64,000          2,867        45.1              47.2        6.7        2,337          105&#13;
&#13;
    Mangabeira                   140,000         15,413       126.7              59.6       19.4        1,259          139&#13;
&#13;
    Medio Camurugipe              55,000          4,620        35.7              56.7        7.5        1,625          136&#13;
&#13;
    Medio Jaguaribe               16,504          2,100        13.3              14.0        2.8        1,344          171&#13;
&#13;
    Paripe                        98,484         11,397        54.5              92.5        7.8          680           79&#13;
&#13;
    Península                    115,700          7,495        35.5              99.0       14.8        1,975          128&#13;
&#13;
    Periperi                     124,000         11,787        75.4              77.2       19.1        1,617          154&#13;
&#13;
    Pernambues                    70,000         13,581        47.3              66.0        6.9          506           98&#13;
&#13;
    Saboeiro                      99,686         10,300        14.9              11.6        9.8          947           98&#13;
&#13;
    Tripas                       133,000         21,732        74.0              60.0        9.8          450           73&#13;
&#13;
    Total                      1,729,053        213,974     1,026.1          1,177.1       186.3          871          108&#13;
&#13;
Fuente: EMBASA (2000) Indicadores dos Sistemas de Esgotos ­ Programa Bahía Azul.&#13;
(*) No incluye el costo de tratamiento de aguas servidas.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     24&#13;
&amp;#12;&#13;
Como consecuencia, el modelo se adoptó gradualmente durante         modelo se aplicaría eventualmente en localidades tan diversas&#13;
un largo periodo de tiempo y en respuesta a las restricciones       como Bacia do Comercio (una de las partes más antiguas y&#13;
específicas y desafíos experimentados en el terreno. Pueden         tradicionales de la ciudad, incorporando el centro histórico), así&#13;
identificarse tres fases distintas en su evolución.                 como los asentamientos periurbanos más pobres.&#13;
&#13;
&#13;
Durante la primera fase, el modelo condominial sirvió para cubrir   La dinámica esencial la generó el creciente entusiasmo por el&#13;
vacíos en lugares donde los patrones de urbanización descartaban    sistema, a medida que sus ventajas eran evidentes en las áreas&#13;
efectivamente el uso de los sistemas convencionales, por ejemplo,   donde se aplicó con anterioridad. Como resultado, hubo suficiente&#13;
a lo largo de vías accidentadas, callejuelas empinadas y aleros     tiempo para que todo el conocimiento fuera debidamente&#13;
escalonados elevándose entre las casas. Sin embargo, el sistema     transferido y asimilado. En ese sentido, a la vez que la construcción&#13;
aunque inspirado por el modelo condominial, no constituyó una       progresaba se iban efectuando diariamente numerosos ajustes&#13;
aplicación integral de dicho modelo. Una diferencia clave fue la    y modificaciones. Los diversos contratistas realizaron diferentes&#13;
ausencia de una definida delineación entre los condominios que      cambios según lo requiriesen. Pese a que los elementos principales&#13;
forman parte de las manzanas de edificaciones fundamentales         del modelo condominial se introdujeron paulatinamente, el resultado&#13;
de las redes condominiales. Como resultado, los ramales             final fue que dichos procedimientos y estándares que forman la&#13;
condominiales casi siempre se confundían con la red pública, y      columna vertebral del sistema prevalecieron eventualmente.&#13;
había o muchos o muy pocos ramales utilizados en el diseño de&#13;
los sistemas. Además, la participación de la comunidad local se     III.3 Aspectos de ingeniería&#13;
confinó a acuerdos localizados, específicos y negociados para&#13;
permitir que las tuberías pasen por propiedad privada.              Los diseños de ingeniería utilizados para adaptar el modelo&#13;
                                                                    condominial a las difíciles condiciones locales de Bahía, revelaron&#13;
La segunda fase empezó en 1994, cuando el programa Bahía            una gran creatividad e ingenio. Se plantearon nuevas propuestas&#13;
Azul se implementó a mayor escala. Este periodo se caracterizó&#13;
por la introducción formal del modelo condominial, que en&#13;
adelante estaría presente en mayor o menor extensión durante          Medidor doméstico en Sao Caetano, Salvador de Bahía&#13;
&#13;
todo el programa. A lo largo de esta etapa, el empleo del modelo&#13;
condominial estuvo casi completamente confinado a las barriadas&#13;
urbanas altamente precarias; mientras que el uso del sistema en&#13;
áreas urbanizadas más típicas fue limitado. Es más, la extensión&#13;
de la adopción de los principios y las prácticas condominiales&#13;
varió considerablemente entre los diferentes contratistas&#13;
involucrados en el proyecto.&#13;
&#13;
&#13;
A partir de 1997 se inició la aplicación efectiva del modelo&#13;
condominial en toda la ciudad, sin tomar en cuenta el tipo&#13;
de topografía, el estilo de urbanización ni los ingresos de las&#13;
poblaciones beneficiadas con el programa. De esta forma, el&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  25&#13;
&amp;#12;&#13;
como las redes de alcantarillado presurizadas; tuberías que&#13;
                                                                       Figura III.2: Cuenca Alto Camarujipe&#13;
"crucen" residencias; tuberías "sobre el nivel del suelo", y el&#13;
uso de grandes tuberías verticales de caída (tubos de queda),&#13;
lo que se describirá en detalle más adelante. Sin embargo, los&#13;
principios condominiales se aplicaron únicamente a nivel local,&#13;
donde las circunstancias difíciles lo exigían, no reflejándose en&#13;
el macro diseño del proyecto. Esto último se basó en la idea de&#13;
concentrar todos los efluentes de la ciudad en un solo punto,&#13;
donde podrían descargarse mediante un gran emisario submarino,&#13;
hecho que significaría altos costos de transporte para centralizar el&#13;
alcantarillado. Una propuesta alternativa no considerada ­aunque&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   Figura III.1: Cuenca de Península&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       hubiera estado más en línea con los principios condominiales­ era&#13;
                                                                       mantener el efluente descentralizado dentro de las cuencas locales&#13;
                                                                       y llevarlo a plantas de tratamiento de menor escala.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       A continuación, se presenta una perspectiva de los diseños&#13;
                                                                       de ingeniería, con énfasis en dos cuencas específicas y&#13;
                                                                       contrastantes. La primera es Bacia da Península, que es una de&#13;
                                                                       las barriadas más antiguas en Bahía, caracterizada por su terreno&#13;
                                                                       bajo, propenso a inundaciones, y una población relativamente&#13;
                                                                       escasa y diversa con niveles de ingresos variables. La segunda es&#13;
                                                                       Bacia do Alto Camarujipe, uno de los asentamientos urbanos no&#13;
                                                                       planificados más grandes y pobres de la ciudad (ver la fotografía&#13;
                                                                       en la página siguiente). Es una urbanización compleja que ocupa&#13;
                                                                       laderas empinadas, con estructuras precarias, alta densidad&#13;
                                                                       poblacional y pobreza extendida. Las Figuras III.1 y III.2 muestran&#13;
                                                                       la localización de las dos sub-cuencas en la ciudad.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     26&#13;
&amp;#12;&#13;
                             Ilustración de Bacia do Alto Camarujipe&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
(a) Red pública                                                        Bacia da Península&#13;
&#13;
&#13;
La Figura III.3 ilustra el diseño de la red pública en la cuenca       En Bacia da Península, el desafío de ingeniería clave lo planteó&#13;
de Alto Camarujipe. Se observan claramente las características         el terreno plano, justo sobre el nivel del mar; combinado con una&#13;
esenciales del sistema, como el alcantarillado bordeando cada          napa freática muy alta y gran parte de la sub-superficie ocupada&#13;
manzana que alimenta un punto de recolección único, lo que             por otra infraestructura. Por lo tanto, fue muy importante mantener&#13;
trajo como consecuencia la baja densidad de tuberías requeridas        la red lo más cerca posible de la superficie. Ello se logró limitando&#13;
para atender las áreas. En general, estas redes se concibieron y       la profundidad de las instalaciones a tres metros. Con ese fin, se&#13;
localizaron in situ, conforme con los lineamientos condominiales,      utilizaron las aceras para la red básica, llegándose a la profundidad&#13;
aunque se tendió a emplear tuberías de diámetro mayor al que           máxima de un metro y limitando las profundidades a las mínimas&#13;
hubiera sido estrictamente necesario para un diseño condominial,       requeridas para mantener el flujo de los ramales condominiales.&#13;
con un diámetro mínimo de 150 milímetros en contraste con 100          Un desafío decisivo fue proteger las tuberías de estas redes&#13;
milímetros que se habría podido justificar para los requerimientos     poco profundas que debían pasar de una acera a otra, debajo&#13;
hidráulicos. Es interesante contrastar algunas de las características  de las calles, y que están normalmente sujetas a cargas pesadas&#13;
del diseño de las dos cuencas, que reflejan ampliamente sus            del tráfico vehicular. Para ello se prepararon dos estrategias&#13;
diferentes condiciones topográficas.                                   alternativas. La primera fue bajar un metro la profundidad de las&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     27&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura III.3: Diseño de la red pública para Bacio do Alto Camarujipe&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                              28&#13;
&amp;#12;&#13;
tuberías donde fuera posible antes de cruzar la calle, y "recuperar"&#13;
                                                                              Ilustración del área que necesita&#13;
la baja profundidad con mínimas pendientes en la otra acera. La               alcantarillado presurizado&#13;
segunda estrategia fue proteger especialmente las tuberías que&#13;
debían atravesar la calle a poca profundidad. Cuando no fue&#13;
factible ninguna de estas alternativas, se garantizó la profundidad&#13;
máxima de tres metros utilizando pequeñas estaciones&#13;
subterráneas de bombeo automatizadas, colocadas en terrenos&#13;
públicos para evitar problemas de expropiación.&#13;
&#13;
&#13;
Bacia do Alto Camarujipe&#13;
&#13;
&#13;
En Bacia do Alto Camarujipe, el desafío de ingeniería clave fueron&#13;
las laderas muy empinadas y la densa urbanización, que ocupaba                                                    Canal&#13;
frecuentemente los cauces de los ríos y riachuelos locales. Una&#13;
ventaja topográfica fue la posibilidad de instalar largos tramos de&#13;
tuberías bajo las aceras, donde la poca profundidad significaba&#13;
que los pozos de inspección podrían reemplazarse por cámaras&#13;
de inspección mucho más económicas. Sin embargo, el tipo de&#13;
terreno planteó otras dificultades, obligando a los contratistas a&#13;
desarrollar una gama de propuestas innovadoras que, aunque&#13;
se alejaban de la práctica diaria, ilustraron un compromiso                                                  Tubería&#13;
fundamental de cubrir las necesidades de la población bajo                                                 presurizada&#13;
&#13;
cualquier circunstancia. Existen cuatro problemas especiales en&#13;
que se puede profundizar, a saber: presurización del sistema de       por lo menos 80% de la carga local, descargaba a un interceptor&#13;
alcantarillado, grandes tuberías verticales, trazado superficial de   presurizado localizado en los estrechos cauces disponibles,&#13;
alcantarillado y redes aéreas.                                        permitiendo el transporte de efluentes a una profundidad y&#13;
                                                                      pendientes mínimas. Más abajo, debido al estrecho diámetro de&#13;
Sistemas presurizados. Las sub-cuencas típicas en esta área           los ramales condominiales (casi exclusivamente 100 milímetros), el&#13;
tienen forma semicircular, con una densa urbanización ocupando        restante 20% de la carga fluía completamente por gravedad hasta&#13;
las áreas de drenaje natural a lo largo de los riachuelos locales,    la unión donde los efluentes se recogían y redireccionaban hacia el&#13;
hacia donde las troncales colectoras normalmente estarían             sistema principal mediante una pequeña bomba.&#13;
dirigidas (ver fotografía). Cuando las restricciones de espacio&#13;
evitaban la instalación de un colector tradicional por gravedad,      Grandes tuberías de caída verticales. Una de las sub-cuencas&#13;
se usó la presurización del sistema de alcantarillado como una        de esta área presentó otra peculiaridad que exigía una solución&#13;
alternativa. Esto llevó a la instalación de dos sistemas colectores   única. Fue el caso de un área cuya salida natural era un precipicio&#13;
concéntricos e independientes dentro de una microcuenca,              de aproximadamente 20 metros de profundidad, cuyo fondo&#13;
separados por una franja de terreno. El más alto, que representaba    estaba ocupado por un asentamiento informal. La solución a&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    29&#13;
&amp;#12;&#13;
este problema fue utilizar una tubería de caída vertical, consistente&#13;
                                                                          Ilustración de alcantarillado de superficie&#13;
de una tubería de hierro fundido de 150 milímetros fija a la pared&#13;
del precipicio con abrazaderas, protegida por un revestimiento&#13;
de concreto que terminaba en una caja de ruptura de presión&#13;
en la base, que servía también como pozo de visita inicial. La&#13;
red de desagüe atiende al asentamiento informal y la estructura&#13;
de la tubería de caída funciona perfectamente desde su&#13;
instalación en 2000.                                                                                                           Cámara de&#13;
                                                                                                                               inspección&#13;
&#13;
Alcantarillado superficial. En otras partes de la cuenca, el                                                                     Caja de&#13;
canal de drenaje natural entre las casas era tan estrecho que no                                                                 inspección&#13;
&#13;
podía contener el flujo normal del agua de las lluvias sin inundar las&#13;
casas circundantes. La salida fue elevar el nivel de las casas sobre&#13;
                                                                                                                                   Colector&#13;
el suelo sin perturbar el sistema de alcantarillado de las viviendas             Canal&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
        Ilustración de alcantarillado de superficie&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                        colindantes. El alcantarillado superficial estaba protegido con un&#13;
                                                                        revestimiento de concreto, que contaba con la ventaja agregada&#13;
                                                                        de ofrecer una acera que facilitaba el movimiento de los residentes&#13;
                                                                        locales (fotografías del alcantarillado de superficie). Esta propuesta&#13;
            Caja de                                                     probó ser mucho más económica que cavar la colectora en el&#13;
            inspección&#13;
                                                                        terreno rocoso, y desde entonces se usa ampliamente en Salvador&#13;
                                                                        y en otras ciudades brasileñas de suelo rocoso.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                        Alcantarillado aéreo. En los lugares donde la densidad&#13;
                                                                        urbana era mucho mayor y la escorrentía del agua no estaba&#13;
                                                                        cubierta o canalizada adecuadamente, fue necesario optar por&#13;
                                                                        una solución de extrema variación del alcantarillado superficial&#13;
                                                    Canal               antes mencionado. En esos casos, se evitaron generalmente las&#13;
                                                                        inundaciones posicionando los pisos bajos de las casas sobre&#13;
                                                                        el nivel de escorrentía. Esto permite normalmente la instalación&#13;
&#13;
                              Colector                                  de ramales de red que bordean las casas sobre los canales de&#13;
                                                                        escorrentías, ya sea usando tuberías conectadas a las paredes de&#13;
                                                                        las casas o apoyadas en pilares.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      30&#13;
&amp;#12;&#13;
(b) Ramales condominiales                                Figura III.4: Ilustración del diseño de ramificación condominial&#13;
                                                         en Bacia da Península&#13;
La longitud combinada de los ramales condominiales&#13;
instalados en Salvador alcanzó aproximadamente&#13;
1,177 kilómetros en 2000 (Tabla III.1). Actualmente&#13;
puede llegar a 2,500 kilómetros.&#13;
&#13;
&#13;
EMBASA planteó a los contratistas que ejecutaron&#13;
las obras, estándares generales para el diseño de los&#13;
ramales condominiales. No permitió que el diámetro&#13;
de las tuberías fuera determinado por las condiciones&#13;
hidráulicas en cada caso, y limitó el uso de tuberías de&#13;
100 milímetros a las primeras 20 casas de cualquier&#13;
condominio, exigiendo que los diámetros aumenten&#13;
a 150 milímetros para las 20 casas siguientes, y a&#13;
200 milímetros en adelante. Estas exigencias se&#13;
impulsaron debido a la profunda tradición cultural de&#13;
combinar agua de lluvia y flujo de aguas servidas.&#13;
Ello generó además problemas al proponer la&#13;
utilización de diámetros menores solamente para&#13;
el alcantarillado. Es más, la preferencia general en&#13;
Salvador eran las tuberías de PVC.&#13;
&#13;
&#13;
No obstante estos lineamientos generales, en la&#13;
práctica hubo una considerable variación en la&#13;
aplicación del modelo, lo que reflejaba en parte&#13;
la diversidad de contratistas que ejecutaban un&#13;
programa a gran escala, así como la naturaleza&#13;
de los desafíos planteados en las diferentes áreas&#13;
de la ciudad. En general, la profundidad de los&#13;
ramales condominiales fue la mínima compatible&#13;
con las exigencias de descarga de las viviendas,&#13;
hasta un máximo de un metro. Más aún, las cajas&#13;
de inspección fueron colocadas en cada punto de&#13;
tubería de entrada, en las uniones de la red, y cerca&#13;
de las tuberías verticales donde la caída excedía 0.5&#13;
metros. Un problema clave para las comunidades fue&#13;
el reemplazo adecuado de las aceras y escaleras que&#13;
se habían dañado durante las obras de instalación.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  31&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura III.5: Ilustración del diseño de ramificación condominial en Bacia do Alto Camarujipe&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                            32&#13;
&amp;#12;&#13;
Respecto de la ubicación de los ramales condominiales, existió&#13;
el acuerdo general de un direccionamiento no convencional de              Tabla III.2: Datos de costos de Bacias da Península y&#13;
                                                                          do Alto Camarujipe&#13;
éstos cuando las condiciones locales lo exigieran. En algunos&#13;
casos, se realizó un direccionamiento debajo de los escalones                                                                  Alto&#13;
                                                                                                                 Peninsula&#13;
y pasajes estrechos entre las casas, a través de los patios                                                                Camurujipe&#13;
&#13;
delantero o posterior, e incluso dentro de las casas. Dadas las          Población total atendida                 115,700  163,726&#13;
numerosas restricciones técnicas en el diseño de la red, en&#13;
                                                                         Número total de viviendas atendidas       23,217  43,833&#13;
Salvador debió olvidarse la práctica usual (observada en Brasilia)&#13;
de permitir a los habitantes elegir la dirección preferida de la red,    Longitud total (km)&#13;
&#13;
pues había una sola alternativa viable en cada sub-cuenca.                · Longitud total                          218.8    394.3&#13;
&#13;
&#13;
La otra consideración clave fue la necesidad de alcanzar, en lo           · Red pública                              50.4    79.0&#13;
&#13;
posible, una completa separación de los sistemas de aguas de              · Ramales condominiales                   138.6    240.0&#13;
lluvias y aguas servidas, que iba completamente en contra de&#13;
                                                                          · Instalaciones internas                   29.8    75.3&#13;
la tradición cultural local de redes combinadas.&#13;
                                                                         Longitud promedio (m)&#13;
&#13;
Las Figuras III.4 y III.5 ilustran problemas específicos de diseño        · Total por vivienda                       9.43    9.00&#13;
de los ramales condominiales. En el primer ejemplo, tomado&#13;
de Bacia da Península, la preocupación central fue mantener la            · Red por vivienda (m)                     2.17    1.80&#13;
&#13;
red a tan poca profundidad como fuera posible, para evitar los            · Ramificación por vivienda (m)            5.97    5.48&#13;
obstáculos planteados por los altos niveles del mar y de la napa&#13;
                                                                          · Instalación interna por vivienda (m)     1.29    1.72&#13;
freática, e impedir que las precarias viviendas colapsaran. En el&#13;
segundo ejemplo, extraído de Bacia do Alto Camarujipe, que               Inversión total (US$ millon)&#13;
&#13;
es un área de alta densidad, el problema clave fue determinar             · Inversión total                           7.3    11.2&#13;
el trazado de las tuberías. Las pendientes naturales no&#13;
representaron un problema, puesto que éstas siempre fueron                · Red pública                               2.4      4.4&#13;
&#13;
mayores que el mínimo hidráulico establecido (0.005 m/m), y               · Ramal condominial                         3.8      3.3&#13;
podría mantenerse una profundidad uniforme para las tuberías.&#13;
                                                                          · Instalaciones internas                    1.1      3.5&#13;
&#13;
III.4 Aspectos financieros                                               Desglose de inversión (US$)&#13;
&#13;
                                                                          · Total por vivienda                        316      256&#13;
Los trabajos de ingeniería de las dos cuencas descritas&#13;
en la sección anterior llegaron a colocar 219 kilómetros de               · Por metro de red pública                   48       56&#13;
&#13;
tuberías en Bacia da Península, y 394 kilómetros en Bacia do              · Por metro ramal condominial                27       14&#13;
Alto Camarujipe, incluyendo las redes públicas y los ramales&#13;
                                                                          · Por metro de instalaciones internas        39       46&#13;
condominiales en instalaciones internas (Tabla III.2). Alrededor&#13;
de tres metros de ramales de este tipo fueron colocados por&#13;
                                                                       Fuente: EMBASA, 2000.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      33&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                    gracias al programa Bahía Azul. Sin embargo, los habitantes&#13;
  Medidor en vivienda en Sao Caetano, Salvador de Bahía             se responsabilizaron de cubrir los costos de las instalaciones&#13;
                                                                    internas, lo que fue necesario antes de implementar la plomería&#13;
                                                                    para los aparatos sanitarios, de tal forma que pudieran drenar&#13;
                                                                    al nuevo sistema de alcantarillado en vez del antiguo sistema de&#13;
                                                                    aguas de lluvias. EMBASA realizaba usualmente este trabajo, y&#13;
                                                                    los beneficiarios y la compañía de servicios públicos llegaron a un&#13;
                                                                    acuerdo en cuanto a los pagos mensuales.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    Antes del programa Bahía Azul, muchas viviendas tenían algún&#13;
                                                                    tipo de sistema de drenaje, porque se usaba la red de aguas de&#13;
                                                                    lluvias libre de cargo. Con la instalación de la red de alcantarillado,&#13;
                                                                    por primera vez los usuarios tienen que pagar por el servicio.&#13;
                                                                    Con el fin de facilitar el proceso, EMBASA ofreció dos opciones:&#13;
                                                                    pagar la tarifa total de alcantarillado sin responsabilidad en&#13;
cada metro de red pública, y ésta no fue mucho más larga que        cuanto al mantenimiento de los ramales condominiales, o aceptar&#13;
la tubería necesaria para las instalaciones internas. Esto hace     responsabilidades de mantenimiento a cambio de un derecho&#13;
un promedio aproximado de nueve metros de tuberías totales          con descuentos. Este paquete de descuentos fue más atractivo&#13;
por cada vivienda atendida en una y otra cuenca, de las cuales      para la población local y el más aceptado, aunque en la práctica&#13;
únicamente dos metros pertenecen a la red pública y el resto a      la población no siempre ha asumido sus compromisos de&#13;
los ramales condominiales.                                          mantenimiento (ver siguiente sección).&#13;
&#13;
&#13;
El costo de inversión total ascendió a US$7.3 millones para&#13;
Bacia da Península, y US$11.2 millones para Bacia do Alto             Cambio de pendiente del nivel de ramificación&#13;
                                                                      condominial (tubería conectada a la pared),&#13;
Camarujipe. Esto equivale a un costo por vivienda conectada           Sao Caetano, Salvador de Bahía&#13;
de US$316 y US$256, respectivamente, sin incluir el costo de&#13;
los colectores troncales aguas abajo, que varía sustancialmente&#13;
entre las cuencas, dependiendo de su localización geográfica. Se&#13;
alcanzaron estos bajos costos unitarios reduciendo al mínimo la&#13;
longitud de la red pública a través de los ramales condominiales,&#13;
como se anotó. El costo por metro de red pública (alrededor&#13;
de US$50) es más del doble del costo por metro de ramales&#13;
condominiales (aproximadamente US$20).&#13;
&#13;
&#13;
Con respecto a los derechos pagados por la población, en el&#13;
caso de Salvador no se cargó ningún costo de conexión&#13;
puesto que las inversiones se subsidiaron completamente&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  34&#13;
&amp;#12;&#13;
                        Niños jugando en la calle, Sao Caetano, Salvador de Bahía&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
III.5 Aspectos sociales&#13;
&#13;
&#13;
El programa Bahía Azul implicó una movilización social a una escala      viviendas de las áreas afectadas tenían instalaciones sanitarias&#13;
sin precedentes en Brasil. Durante el desarrollo del programa, se        internas, conectadas al sistema de aguas de lluvias, que era la&#13;
establecieron alrededor de 10,000 condominios, y se organizaron          fuente de contaminación ambiental observada en Bahía de Todos&#13;
reuniones para atender los diferentes problemas. Por ejemplo, dada       los Santos. Desde la perspectiva de las viviendas, este esquema&#13;
la densidad urbana, el trabajo de los contratistas era con frecuencia    ofrecía todas las ventajas de un sistema de alcantarillado a costo&#13;
muy perturbador, puesto que exigía cuidadosas negociaciones con          cero. Al mismo tiempo, pasar a la nueva red de alcantarillado&#13;
la comunidad. Las reuniones se enfocaron también a garantizar            implicaba costos monetarios y la interrupción del servicio asociado&#13;
la firma de términos de un contrato que rigiera las relaciones           con el redireccionamiento de los trabajos de plomería de las&#13;
futuras entre EMBASA y cada condominio. Sin embargo, en                  instalaciones sanitarias existentes al nuevo alcantarillado, así como&#13;
retrospectiva, las actividades de intermediación comunal no fueron       la obligación constante de pagar una cuenta de alcantarillado&#13;
lo suficientemente intensas como para evitar algunos problemas           mensual. Más aún, ya que los beneficios resultantes del proyecto&#13;
serios posteriores, producto de las operaciones del sistema. Esto        tomaron la forma de mejoras ambientales generales, éstas no fueron&#13;
incluyó la baja tasa relativa de recaudación y la falta de adherencia a  tangibles de inmediato para los habitantes. Por estas razones, no ha&#13;
las obligaciones de mantenimiento comunal.                               sorprendido que, a la fecha, únicamente el 30% de las viviendas en&#13;
                                                                         el área de intervención del programa Bahía Azul se haya conectado&#13;
Primero, como se mencionó, las condiciones locales prevalecientes        a la red de alcantarillado. Aumentar la tasa de conexión requerirá&#13;
en Salvador hicieron desafiante motivar a los pobladores para que        nuevos esfuerzos para ofrecer educación sanitaria y ambiental a las&#13;
conecten sus viviendas al nuevo sistema de alcantarillado. Muchas        comunidades locales, y también incentivos financieros adicionales.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       35&#13;
&amp;#12;&#13;
Segundo, como se señaló, muchas viviendas optaron por asumir       complicaron a veces la tarea de los propios residentes de&#13;
las responsabilidades del mantenimiento a cambio de un derecho     determinar qué segmentos de la red eran su responsabilidad. La&#13;
de uso de alcantarillado mensual más bajo. Sin embargo, en la      situación pudo haberse manejado de mejor manera. Por un lado,&#13;
práctica estas viviendas no siempre quisieron ni fueron capaces    hubiese habido un mayor esfuerzo para informar a los residentes&#13;
de atender las necesidades de mantenimiento resultantes de los     locales acerca de sus responsabilidades de mantenimiento; y,&#13;
ramales condominiales; con insistencia solicitaron a la compañía   por otro lado, la compañía hubiera sido más consistente al pasar&#13;
cuadrillas de mantenimiento, incluso cuando teóricamente no        a la tarifa total de uso de alcantarillado a aquellos usuarios que&#13;
tenían derecho a ello. Además, el uso de tuberías de diámetro      solicitaban cuadrillas de mantenimiento, puesto que ello imponía&#13;
similar para los ramales condominiales y las redes públicas,       costos de mantenimiento a la compañía.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   III.6 Aspectos operativos&#13;
       Tubería de alcantarillado adjunta a la pared,&#13;
       Sao Caetano, Salvador de Bahía&#13;
                                                                   La propuesta gradual y no planificada que caracterizó la adopción&#13;
                                                                   del modelo condominial en el programa Bahía Azul, se repitió&#13;
                                                                   cuando se entregaron a EMBASA los nuevos sistemas construidos&#13;
                                                                   para que ésta se hiciera cargo de su operación y mantenimiento&#13;
                                                                   continuos. No hubo esfuerzos específicos para capacitar al&#13;
                                                                   personal operativo sobre el uso del nuevo sistema, ni para adaptar&#13;
                                                                   los procedimientos de mantenimiento existentes a las diferentes&#13;
                                                                   características de las redes. El resultado fue que las tradicionales&#13;
                                                                   prácticas operativas desarrolladas para las redes convencionales&#13;
                                                                   también se aplicaron a los sistemas condominiales. Gradualmente,&#13;
                                                                   a medida que se incrementó la conciencia de los nuevos diseños,&#13;
                                                                   se adoptaron procedimientos de operación y mantenimiento&#13;
                                                                   adecuados.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   Como reflejo de las costumbres y prácticas de la población&#13;
                                                                   local, los tres problemas operativos más recurrentes en las&#13;
                                                                   redes condominiales han sido esencialmente los mismos&#13;
                                                                   que caracterizan al sistema convencional de la ciudad. En&#13;
                                                                   primero lugar, debido a la historia de drenajes combinados de&#13;
                                                                   aguas servidas y aguas de lluvias, algunas partes de la red de&#13;
                                                                   alcantarillado se conectaron por error precisamente a la red&#13;
                                                                   de aguas de lluvias. Esto trajo serios problemas, incluyendo la&#13;
                                                                   sobrecarga de la red durante las tormentas, así como desperdicios&#13;
                                                                   y tierra no deseados y la sedimentación de materiales pesados&#13;
                                                                   asentados dentro de las tuberías debido a las lluvias. En segundo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                 36&#13;
&amp;#12;&#13;
lugar, el hecho de contar con menos de un tercio de la población&#13;
                                                                                Graderías, Sao Caetano, Salvador de Bahía&#13;
conectado a la red, significó que los flujos de alcantarillado eran&#13;
más bajos de lo que se previeron originalmente y, por lo tanto, no&#13;
siempre fueron adecuados para transportar residuos sólidos. En&#13;
tercer lugar, la población local utiliza a veces mal las instalaciones&#13;
sanitarias, desechando artículos sólidos, lo que revela deficiencias&#13;
en su educación sanitaria.&#13;
&#13;
&#13;
III.7 Aspectos institucionales&#13;
&#13;
&#13;
A diferencia del caso de Brasilia, la compañía local de servicios&#13;
públicos, EMBASA, nunca tomó la decisión formal de adoptar&#13;
oficialmente el modelo condominial como una política de la&#13;
empresa. Sin embargo, luego del éxito del programa Bahía Azul, el&#13;
sistema se ha adoptado en docenas de pequeños pueblos dentro&#13;
del Estado de Bahía. De esta manera, el uso del modelo puede&#13;
caracterizarse como mucho más oportunista que en Brasilia, y no&#13;
se ha logrado reflejar ni absorber en la estructura institucional de la&#13;
compañía de servicios públicos.&#13;
&#13;
&#13;
Respecto de la propia implementación del programa Bahía Azul, la&#13;
gran escala de la iniciativa unida al periodo de cinco años significó&#13;
que diferentes contratistas trabajaran simultáneamente en distintas&#13;
partes de la ciudad, incluyendo cinco o seis de las empresas&#13;
constructoras más grandes del país. Cuando empezó el proyecto,&#13;
ninguno de ellos estaba familiarizado con el modelo condominial&#13;
ni con el contexto socioeconómico de las barriadas periurbanas.&#13;
Esto provocó que la adopción del modelo fuera gradual y&#13;
experimental, desarrollándose a lo largo de varias líneas paralelas&#13;
en áreas administradas por diferentes contratistas.                      clave con la implementación ha sido la dificultad para convencer&#13;
                                                                         a los residentes locales de asumir las responsabilidades de&#13;
III.8 Resumen                                                            mantenimiento asociadas con las redes. La principal carencia de la&#13;
                                                                         experiencia fue la baja tasa de conexión a la red de alcantarillado,&#13;
El caso de Salvador de Bahía es probablemente la aplicación              afectando el propósito original del programa. Sin embargo,&#13;
única más grande del modelo condominial. Es de resaltar también          este problema no se relaciona específicamente con el uso de&#13;
los enormes desafíos de ingeniería planteados por la ciudad y el         la tecnología condominial, sino que es un indicio de un desafío&#13;
extraordinario ingenio con que se han superado. Un problema              mayor que afecta la expansión de las redes de alcantarillado.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       37&#13;
&amp;#12;&#13;
Trabajos de excavación para instalar la red pública, Brasilia&#13;
&amp;#12;&#13;
IV. Parauapebas: Movilización comunal&#13;
         por el servicio de agua condominial&#13;
&#13;
&#13;
IV.1 Perfil de la ciudad                                             de la localidad. En términos de suministro de agua, únicamente&#13;
                                                                     1,000 residentes que ocupaban los condominios de la CVRD&#13;
La ciudad de Parauapebas está localizada en el Estado de Pará,       tenían acceso a un suministro regular. Unos 5,000 residentes&#13;
a 650 kilómetros de la capital del estado, Belén. Fundada hace       adicionales de los vecindarios del centro habían dirigido las aguas&#13;
menos de 20 años, debe su historia y rápido crecimiento al           no tratadas al río local, mientras que otras 15,000 personas&#13;
desarrollo de los ricos yacimientos de hierro establecidos por la    utilizaban aguas contaminadas de pozos, fuentes públicas o&#13;
Compañía do Vale do Rio Doce (CVRD). Desde su incorporación          tanques municipales. La red de alcantarillado atendía solamente&#13;
formal como municipio en 1998 a la actualidad, la población          a 6,400 residentes en el área central, cuyos efluentes sin tratar&#13;
creció de 20,000 a casi 100,000 habitantes. Luego de su reciente     regresaban directamente al sistema del río. En todas partes,&#13;
privatización, la CVRD diversificó sus actividades mineras para      los habitantes desarrollaron sus propias soluciones sanitarias,&#13;
incluir cobre, oro, níquel y manganeso, fomentando de esta           pasando de pozos insalubres a tanques sépticos que rebalsaban&#13;
forma el desarrollo de dos pueblos vecinos (Cada dos Carjas y        continuamente en las calles y áreas públicas de la ciudad.&#13;
Eldorado), y creando uno de los centros mineros más poblados         Las precarias condiciones de ambos servicios contribuyeron&#13;
del norte de Brasil. El área puede caracterizarse como un pueblo     a la proliferación de enfermedades, especialmente infecciones&#13;
en expansión, con espíritu de frontera de colonización.              gastrointestinales, a pesar de los grandes esfuerzos en educación&#13;
                                                                     sobre salud pública.&#13;
Entre las municipalidades del norte y noreste de Brasil,&#13;
Parauapebas es un raro ejemplo de área urbana bien organizada,       En 1993, la CVRD y la Prefectura Municipal de Parauapebas&#13;
ello debido a un diseño urbano cuidadoso y a una infraestructura     (PMP) suscribieron un acuerdo de colaboración, con miras a&#13;
bien planificada, que incluye una moderna carretera, sistema de      garantizar un préstamo del Banco Mundial para financiar la&#13;
calles, suministro de agua, servicios de alcantarillado, redes de    expansión de los servicios de agua y alcantarillado en la ciudad.&#13;
drenaje de aguas de lluvias y recolección de basura, así como        Se desembolsó un préstamo de US$7.8 millones (más tarde&#13;
instalaciones de salud y educación. Esta situación refleja los       aumentó a US$14.5 millones) para hacer posible que la compañía&#13;
recursos financieros sustanciales del municipio, obtenidos de        financie las obras necesarias. A su vez, la PMP acordó destinar&#13;
las regalías mineras, junto con la efectividad de las dos últimas    25% (más adelante 27%) de sus regalías mineras para amortizar&#13;
gestiones municipales que, en general, son reconocidas por haber     la deuda. El diseño del proyecto original llevó a la construcción&#13;
introducido una administración moderna y eficiente.                  de una bocatoma de río de 230 litros por segundo, conectada&#13;
                                                                     a una planta de tratamiento de agua potable, y a un reservorio&#13;
IV.2 Adopción del modelo condominial                                 de 6,000 metros cúbicos. Las redes convencionales de agua y&#13;
                                                                     alcantarillado se expandieron para atender al 90% de la población&#13;
Cuando se estableció la CVRD en Parauapebas, a finales de la         local, canalizando eventualmente los efluentes hacia lagunas&#13;
década de 1970, la compañía realizó inversiones en el sistema        de estabilización de desechos descentralizadas en cinco sub-&#13;
de agua y alcantarillado para provecho de los residentes. No         cuencas de la ciudad (Figuras IV.1 y IV.2).&#13;
hubo cobro por el uso de los sistemas, sin embargo, el rápido&#13;
crecimiento de la ciudad hizo que estos sistemas iniciales llegaran  En 1996, el sistema de producción de agua se había completado.&#13;
a ser obsoletos. De esta manera, a principios de la década de        No obstante, se hizo evidente que el financiamiento restante&#13;
1990 se deterioraron, atendiendo únicamente a una pequeña área       no cubriría el costo de los planificados sistemas de agua y&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   39&#13;
&amp;#12;&#13;
alcantarillado convencionales. Por lo tanto, la construcción             cobertura de servicio con una provisión de 250 litros per cápita&#13;
de la red llegó a una paralización en medio de alegatos de               diarios), y comparó los precios del contrato cotizados para el&#13;
irregularidades financieras. Como resultado, la compañía                 proyecto original (no terminado) con los gastos equivalentes del&#13;
emprendió un estudio de factibilidad para cambiar los diseños            diseño condominial (Tablas IV.1 y IV.2). Este análisis indicó un&#13;
de red al sistema condominial, con el objeto de completar el             ahorro en los costos de 70% aproximadamente, en el caso de&#13;
proyecto dentro del presupuesto original. Una vez que la CVRD            que las redes condominiales se utilicen para el suministro de&#13;
se convenció de los méritos técnicos del sistema condominial,            agua (a un costo unitario de US$45 frente a US$167); y de 40%&#13;
la decisión de adoptar uno de los dos sistemas dependió de las           aproximadamente, en el caso del alcantarillado (a un costo unitario&#13;
consideraciones financieras.                                             de US$56 frente a US$94).&#13;
&#13;
&#13;
El estudio de factibilidad del sistema condominial se basó en los        Se destacó también que en el caso del servicio de agua, más de la&#13;
mismos parámetros de diseño que el original (es decir, 90% de            mitad del ahorro resultaría de la excavación reducida, y menos de&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Tabla IV.1: Comparación de costos de los sistemas de agua&#13;
&#13;
                                           Diseño original convencional                             Diseño condominial propuesto&#13;
&#13;
                                      Costo total             Costo por conexión              Costo total              Costo por conexión&#13;
&#13;
     Excavación                         454,000                       88                        101,000                         19&#13;
&#13;
     Tuberías                           407,000                       79                        129,000                         25&#13;
&#13;
     Total (US$)                        861,000                      167                        230,000                         45&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Tabla IV.2: Comparación de costos de los sistemas de alcantarillado&#13;
&#13;
                                           Diseño original convencional                             Diseño condominial propuesto&#13;
&#13;
                                      Costo total             Costo por conexión              Costo total              Costo por conexión&#13;
&#13;
     Excavación                         263,000                       39                          186,000                       28&#13;
&#13;
     Cámaras de inspección              181,000                       27                           85,000                       13&#13;
&#13;
     Tuberías                           185,000                       28                          102,000                       15&#13;
&#13;
     Total (US$)                        629,000                       94                          373,000                       56&#13;
&#13;
&#13;
Fuente para ambas tablas: Condominium, 1997, "Estudo de Aplicacao do Modelo Condominial aos Projetos dos Sistemas de Abastecimento D´Agua e&#13;
Esgotamento Sanitario de Parauapebas ­ PA".&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                      40&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura IV.1: Diseño del sistema de agua convencional original de Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                        41&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura IV.2: Diseño inicial del sistema de alcantarillado convencional de Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                            42&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura IV.3: Diseño posterior del sistema de agua condominial de Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                       43&#13;
&amp;#12;&#13;
Figura IV.4: Diseño posterior del sistema de alcantarillado condominial de Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                          44&#13;
&amp;#12;&#13;
la mitad del uso reducido de materiales. Mientras que en el caso     de sus pendientes relativas, era complicado mantener los niveles&#13;
del alcantarillado aproximadamente un tercio del ahorro provendría   de presión establecidos. Ello era evidente ante el hecho de que&#13;
de la excavación reducida y los restantes dos tercios del mínimo     el reservorio tenía un nivel medio de 205 metros sobre el nivel&#13;
uso de materiales. Una ventaja adicional del sistema fue que el      del mar, mientras que la mitad de la ciudad estaba localizada&#13;
ahorro en los costos permitiría financiar los servicios de agua en   a 165 metros bajo el nivel del mar. El problema se hubiese&#13;
los vecindarios más pobres de la ciudad (Bairro da Paz), que no se   evitado adoptando un diseño descentralizado que implicara&#13;
había contemplado en el proyecto original y que todavía alcanzaba    varios reservorios más pequeños. Dado que esa posibilidad se&#13;
una reducción de costos de 60% relativo al esquema original. Una     había descartado, otra alternativa hubiese generado un servicio&#13;
vez que estas ventajas fueron aparentes, el concejo municipal y los  de menor presión en algunas áreas de la ciudad, introduciendo&#13;
representantes de la comunidad local aprobaron la adopción del       válvulas o cajas de ruptura de presión, ya que habría ayudado&#13;
modelo condominial y se implementó el proyecto.                      a contener las pérdidas de distribución causadas por el sistema&#13;
                                                                     altamente presurizado. Sin embargo, esta solución no fue&#13;
Aunque se aplicó el sistema condominial para expandir los            aceptable para las autoridades, quienes preferían la operación del&#13;
sistemas de agua y alcantarillado de Parauapebas, el estudio del     sistema más fácil asociada con una red de alta presión.&#13;
caso se enfocará en el análisis del sistema de agua. La razón es&#13;
que mientras existen otros ejemplos de sistemas de alcantarillado    La red de distribución pública resultante cubrió 287 kilómetros de&#13;
condominial en Brasil (como los casos precedentes estudiados         calles, con una longitud total de casi 43 kilómetros. La disposición&#13;
de Brasilia y Salvador), la aplicación del modelo de red de agua es  de la red convencional a lo largo del sistema de calles urbanas&#13;
comparativamente inusual, y por ello de especial interés.            representó una reducción del 85% en la longitud total de las&#13;
                                                                     cañerías de agua necesarias para completar la red de suministro&#13;
IV.3 Aspectos de ingeniería                                          de agua pública, teniendo como consecuencia un mayor ahorro&#13;
                                                                     en términos de excavación reducida, rotura, reparación de aceras&#13;
Luego del proceso de toma de decisiones, se inició la&#13;
construcción del sistema de distribución condominial de agua:          Ilustración de micromedidores en una conexión&#13;
                                                                       domiciliaria, Parauapebas&#13;
(a) Red pública&#13;
&#13;
&#13;
Al mismo tiempo que se iniciaba la construcción de las redes&#13;
condominiales en Parauapebas, la construcción río arriba asociada&#13;
con el reservorio de suministro de agua fluvial del pueblo estaba&#13;
completa. Esa secuencia de hechos evitó plantear una propuesta&#13;
integral al diseño de los sistemas de suministro y distribución&#13;
de agua. En ese sentido, la decisión previa de construir un solo&#13;
reservorio grande, impuso una estructura centralizada al diseño&#13;
de la red de distribución de agua, que no era necesariamente la&#13;
más óptima. Por ejemplo, en algunas áreas de la ciudad que no&#13;
estaban bien situadas con respecto del reservorio en términos&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   45&#13;
&amp;#12;&#13;
y materiales, así como menos interrupción de la vida urbana por la     Recientemente, la red de distribución de agua se ha expandido&#13;
ejecución de las obras. La capacidad hidráulica de esta red cumplió    aún más para cubrir la demanda de una creciente población. En&#13;
con los reglamentos brasileños aplicables a redes de esta clase.       esta segunda ronda, se mejoró el diseño de la primera generación,&#13;
Lo mismo se aplicó a la localización de las partes componentes         obteniéndose más ahorro en los costos, como se ilustra en la&#13;
y accesorios tales como válvulas para limpieza de salidas en los       Figura IV.5. El nuevo diseño implicó un plan de tubería más bajo que&#13;
puntos más bajos de la red, y otras tantas de cierre para interrumpir  el primero (46 metros), con sólo 41 metros de red de distribución&#13;
el suministro de agua en puntos predeterminados con fines de           por hectárea. Una innovación clave fue el uso de un modelo&#13;
mantenimiento.                                                         computarizado de la red de agua, que permitió la determinación&#13;
&#13;
&#13;
     Figura IV.5: Diseño de segunda generación de la red de distribución condominial de agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     46&#13;
&amp;#12;&#13;
automática de los accesorios, las válvulas y los diámetros de           Intersección de ramificación condominial de agua,&#13;
tuberías necesarios para modificar la operación y expansión del         Parauapebas&#13;
&#13;
sistema en respuesta a distintos eventos como son los aumentos&#13;
o la disminución de áreas ocupadas, la densidad de construcción,&#13;
la variación en los patrones de consumo y otros, mientras se&#13;
mantienen los requisitos hidráulicos básicos. En términos simples,&#13;
dadas las condiciones nuevas asociadas a la utilización de este&#13;
sistema, podría diagnosticarse de inmediato las deficiencias en&#13;
el suministro de agua en un área puntual, y tomarse las medidas&#13;
correctivas para restituir el estándar de servicio necesario.&#13;
&#13;
&#13;
(b) Ramales condominiales&#13;
&#13;
&#13;
Los ramales condominiales para agua se dirigieron invariablemente&#13;
a lo largo de las aceras. Esto contrastó con las redes de&#13;
alcantarillado descritas en los casos de Brasilia y Salvador, donde&#13;
los ramales a veces se colocaban dentro de lotes. La principal&#13;
razón de esta diferencia en el caso del servicio de agua es la        diámetro de estos ramales fue similar a los usados en los edificios&#13;
&#13;
necesidad absoluta de garantizar las conexiones individuales a        verticales, cumpliendo con las especificaciones en cada caso. Una&#13;
&#13;
cada lote con fines de medición. Estos ramales fueron colocados       revisión detallada de parte de la red indicó que aproximadamente&#13;
&#13;
a una distancia promedio de un metro desde el frente de los lotes,    55% de los ramales utilizó tuberías de 32 milímetros, mientras que&#13;
&#13;
y a una profundidad aproximada de 0.40 metros. Los ramales se         el restante 45% lo hizo con tuberías de 25 milímetros.&#13;
&#13;
dividieron en uniones de doble T a lo largo de la red y en puntos&#13;
coincidentes con las intersecciones de calles, de manera que fuera    Uno de los principales problemas surgidos en el desarrollo&#13;
&#13;
posible suministrar agua incluso a dos ramales condominiales (es      de los ramales condominiales, fue la gran cantidad de lotes&#13;
&#13;
decir: dos manzanas de viviendas urbanas).                            desocupados. De esta manera, para poder colocar las tuberías&#13;
                                                                      en los casos en que había residentes ocupando los lotes en cada&#13;
&#13;
Más aún, el diseño requería de la instalación tanto de válvulas       lado, debía pasarse por los lotes vacíos. Ello generó un mayor&#13;
&#13;
de bloque como de macromedidores a la entrada de cada                 costo unitario para los residentes existentes del condominio, y&#13;
&#13;
condominio. Como se dijo, esta característica del diseño de las       planteó también el riesgo de tener que mejorar la capacidad de la&#13;
&#13;
redes condominiales de agua trae suficientes ventajas operativas      red si los lotes fuesen posteriormente ocupados, aumentando así&#13;
&#13;
en el sentido de facilitar las iniciativas de reducción de fugas,     la densidad urbana.&#13;
&#13;
y permitir el aislamiento de los problemas operativos a nivel de&#13;
condominio, con el fin de reducir el impacto del mantenimiento del    IV.4 Aspectos financieros&#13;
sistema en los usuarios.&#13;
                                                                      No hubo un derecho de conexión formal, incluso se esperaba que&#13;
Las conexiones a cada lote fueron realizadas en los puntos más        todas las viviendas compraran los materiales necesarios para&#13;
convenientes de cada uno de los ramales condominiales. El             completar los ramales condominiales y las conexiones domiciliarias,&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    47&#13;
&amp;#12;&#13;
y contribuyeran de esta forma con la mano de obra para las             movilizar la mano de obra comunal para la construcción de los&#13;
excavaciones de las zanjas (ver más adelante mayores detalles).        ramales. El diseño del proyecto original, el objetivo del esfuerzo&#13;
                                                                       de intermediación social se enfocó simplemente a educar a la&#13;
El sistema de derechos del nuevo servicio condominial se               población en cuanto al uso adecuado de los nuevos sistemas de&#13;
basó en una serie de estudios realizados sobre la viabilidad           agua. Con este cambio de estrategia, el ejercicio de la movilización&#13;
económica y financiera de los sistemas de suministro de agua           comunal asumió la tarea bastante ambiciosa de facilitar la&#13;
y alcantarillado de la ciudad. En contraste con los sistemas de        participación comunal a gran escala en la construcción de estos&#13;
alcantarillado antes mencionados, los residentes no asumieron          ramales. En ese sentido, el componente social del sistema&#13;
ninguna responsabilidad de mantenimiento en el caso de las             condominial en Parauapebas fue, sin duda, el más desafiante de&#13;
redes condominiales de agua; es más, no hubo problemas de              los tres casos considerados en este documento.&#13;
diferenciación en los derechos del servicio entre los sistemas&#13;
convencionales y condominiales.                                        Las autoridades estaban sinceramente preocupadas por&#13;
                                                                       saber si la comunidad deseaba participar de esta manera. En&#13;
La estructura de tarifas consiste en un derecho mensual fijo           retrospectiva, al inicio del proceso se tomaron tres decisiones&#13;
equivalente a US$2.78, y una tarifa social de US$0.25 por metro        que fueron fundamentales para asegurar el compromiso de los&#13;
cúbico para los primeros 10 metros cúbicos mensuales de                residentes locales con la propuesta.&#13;
consumo. El consumo residencial que sobrepasa el umbral de&#13;
la tarifa social, así como el consumo no residencial, se carga a       La primera decisión clave fue el inicio del diálogo con la&#13;
una tarifa de US$0.99 por metro cúbico. A diferencia de las otras      comunidad. Se explicó cuidadosamente la racionalidad de la&#13;
zonas de Brasil, se aplica una estructura separada de costos para      medida, consultando públicamente las reglas que regirían el&#13;
los servicios de agua y alcantarillado. Sin embargo, el 38% de las     proceso. Se otorgó a los residentes una completa información&#13;
viviendas que no tienen medidores (debido a la discontinuidad del      acerca de los sistemas condominiales y la conclusión de las&#13;
programa de medidores para algunas de las nuevas conexiones)           autoridades de que su adopción sería esencial para lograr el&#13;
se factura en base a un consumo mensual de 10 metros cúbicos,          acceso universal. Las autoridades aclararon a los residentes que no&#13;
lo que hace que la adopción del servicio medido sea poco               pagarían más por el desarrollo de los ramales condominiales que&#13;
atractivo financieramente para los usuarios.                           lo que tendrían que pagar por una conexión domiciliaria a una red&#13;
                                                                       convencional. El proceso de consulta se implementó con el apoyo&#13;
IV.5 Aspectos sociales                                                 de organizaciones de base locales, incluyendo iglesias, clubes&#13;
                                                                       sociales, sindicatos, partidos políticos y asociaciones comunales.&#13;
El motivo de la adopción del modelo condominial en Parauapebas&#13;
fue el deseo de reducir los costos del proyecto y lograr el objetivo   La segunda decisión clave fue el desarrollo de reglas factibles&#13;
de acceso universal. Sin embargo, el precio de oferta propuesto        para la implementación del proyecto. Ello basado en una división&#13;
por la compañía constructora ganadora para el desarrollo de los        justa y transparente de la mano de obra entre la comunidad y&#13;
sistemas condominiales era excesivamente alto. Ello fue así como       la municipalidad. El municipio acordó asumir la responsabilidad&#13;
resultado del costo asociado con el desarrollo de los ramales          de todos los aspectos técnicos complicados de las obras que&#13;
condominiales. Con el propósito de resolver este problema              estuvieran fuera de la capacidad de los usuarios, tales como&#13;
sin tergiversar el objetivo de acceso universal, se propuso            determinar la potencia hidráulica de las tuberías, así como su&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     48&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                     una reunión en cada manzana, considerada condominio para los&#13;
       Vistas de ramificación condominial de agua,&#13;
       Parauapebas                                                   fines del proyecto. De esta forma, las reuniones se convirtieron en&#13;
                                                                     una oportunidad para aclarar las dudas de los residentes, discutir&#13;
                                                                     las reglas de acceso al servicio y elegir un representante del&#13;
                                                                     condominio para las siguientes fases del proceso.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     Basados en el consenso de las reuniones, todos los miembros de&#13;
                                                                     cada condominio firmaron los términos del acuerdo, expresando&#13;
                                                                     sus deseos de cumplir con los compromisos necesarios para&#13;
                                                                     iniciar la fase de construcción. Por su parte, los contratistas&#13;
                                                                     analizaron la capacidad hidráulica de cada ramificación&#13;
                                                                     condominial, y prepararon una lista de los materiales necesarios&#13;
                                                                     para iniciar los trabajos. La comunidad se responsabilizó de&#13;
                                                                     comprar los materiales. Esta fue indudablemente la etapa más&#13;
                                                                     delicada del proceso, especialmente en los vecindarios más&#13;
                                                                     pobres, cuyos gastos constituían un importante porcentaje&#13;
                                                                     del presupuesto familiar. Una vez que el representante del&#13;
                                                                     condominio determinó que todos los materiales estaban listos,&#13;
                                                                     se marcó la ruta de la ramificación condominial y de las tuberías&#13;
                                                                     de conexión asociadas, en tanto que la comunidad excavaba las&#13;
                                                                     zanjas. Luego, el contratista colocaba las tuberías y registraba&#13;
                                                                     a los nuevos usuarios. Finalmente, cuando todo el sistema&#13;
instalación. Más aún, se cumplieron todos los estándares urbanos     estaba listo, abrieron la válvula de la entrada a cada condominio,&#13;
de suministro de agua, con el fin de que la comunidad estuviera      permitiendo que el agua discurriera. En conjunto, el proceso de&#13;
segura de la obligación de la compañía de mantener el sistema en     movilización social en Parauapebas involucró a 60,000 personas&#13;
buenas condiciones a cambio del pago de un derecho razonable.        organizadas en 800 condominios. El suministro de agua a los&#13;
                                                                     diversos condominios no reflejó los patrones de patrocinio político&#13;
La tercera decisión clave fue la implementación de un proyecto       tradicionales, sino simplemente la eficiencia y eficacia con que&#13;
piloto una vez que el respaldo inicial se estableciera. El piloto    cada condominio se organizó y avanzó a través de las diversas&#13;
comprendió la planificación y ejecución de la propuesta dentro de    etapas del proceso.&#13;
un área limitada de la ciudad. Ello obtuvo un importante efecto&#13;
de demostración que ayudó a aumentar el apoyo al proyecto, y         IV.6 Aspectos operativos&#13;
otorgó una prueba verdadera de aceptación. Colaboró también a&#13;
precisar las implicaciones prácticas del proceso de construcción.    La operación de las redes de agua condominiales plantea&#13;
                                                                     varios desafíos similares a los de las redes convencionales. Sin&#13;
El periodo de implementación se desarrolló en varias fases           embargo, existen también muchas diferencias operativas clave&#13;
distintas. El proceso se inició con la organización de, al menos,    entre los dos sistemas. Primera, la menor longitud total de la&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   49&#13;
&amp;#12;&#13;
    Tabla IV.3: Perspectivas generales de roturas en el sistema de distribución de agua&#13;
&#13;
                                                                             2002                                   2003&#13;
&#13;
                                                                Número total     Porcentaje total     Número total       Porcentaje total&#13;
&#13;
                                                25 mm             180                24.2%                198                 18.5%&#13;
&#13;
    Ramales condominiales                       32 mm             174                23.4%                252                 23.5%&#13;
&#13;
                                         Medidor condominial      337                45.3%                545                 50.9%&#13;
&#13;
                                               Subtotal           691                92.9%                995                 92.9%&#13;
&#13;
                                                60 mm              19                  2.6%                17                   1.6%&#13;
&#13;
                                                75 mm                3                 0.4%                 9                   0.8%&#13;
&#13;
                                               150 mm                3                 0.4%                 4                   0.4%&#13;
    Red pública&#13;
                                               250 mm                1                 0.1%                                        -&#13;
&#13;
                                               300 mm                                     -                 1                   0.1%&#13;
&#13;
                                               600 mm                2                 0.3%                 2                   0.2%&#13;
&#13;
                                               Subtotal            28                  3.8%                33                   3.1%&#13;
&#13;
                                         Tuberías domiciliarias    13                  1.7%                27                   2.5%&#13;
    Conexiones domiciliarias&#13;
                                        Válvulas condominiales     12                  1.6%                16                   1.5%&#13;
&#13;
                                               Subtotal            25                  3.4%                43                   4.0%&#13;
&#13;
                                                 Total            744               100.0%               1071                100.0%&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Sistemas operativos de Condominium.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
red condominial significa menos mantenimiento por conexión             el número de puntos fácilmente accesibles a la red y tuberías, tales&#13;
y también reducción del volumen de pérdidas de distribución            como uniones y otros, reduciendo de esta forma las pérdidas y&#13;
que puede darse durante el tránsito. Segunda, la estructura            desalentando las conexiones ilegales.&#13;
arquitectónica de la red condominial facilita la introducción de&#13;
macromedidores y medidores condominiales, que contribuyen              En el caso de Parauapebas, se dispone de datos de&#13;
a reducir las fugas y permiten que áreas menores de la red sean        mantenimiento sobre el número de roturas en el sistema de&#13;
aisladas para minimizar la interrupción del servicio cuando se         distribución de agua durante 2002 y 2003 (Tabla IV.3). Esta&#13;
hacen reparaciones en el sistema. Tercera, el diseño de red reduce     información indica que las roturas en la red pública representan&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   50&#13;
&amp;#12;&#13;
     Tabla IV.3: Perspectivas generales de cobertura, medición y pérdidas de distribución&#13;
&#13;
                  %                      1998           1999       2000           2001            2002          2003           2004&#13;
&#13;
&#13;
     Cobertura domiciliaria                18            56         74             74              79             82             82&#13;
&#13;
     Cobertura medida                      46            72         77             70              60             64             62&#13;
&#13;
     Pérdidas de distribución              56            44         43             51              62             65             66&#13;
&#13;
&#13;
Fuente: Sistemas operativos de Condominium.&#13;
&#13;
&#13;
poco más de 3% de las roturas del sistema, y en términos            desarrolló el Índice de Interrupción del Suministro, que expresa&#13;
absolutos representa no más de 0.7 de incidentes de                 la duración total de las interrupciones para todos los clientes&#13;
mantenimiento por kilómetro. Más de la mitad de estas roturas       como un porcentaje de las horas totales máximas de suministro&#13;
tuvo lugar en el segmento de diámetro más reducido de la red        que serían posibles bajo un servicio continuo de 24 horas. El&#13;
pública (60 milímetros). En contraste, aproximadamente el 93% de    Índice de Interrupción del Suministro de 2001 osciló entre 1%&#13;
las roturas del sistema se concentró en los ramales condominiales.  y 3% mensual. Los valores más altos del índice coincidieron&#13;
Casi la mitad se relacionó con el medidor que sirve al condominio.  con un programa mayor de asfaltado de calles en la ciudad,&#13;
                                                                    durante el cual la maquinaria pesada causó muchas roturas de&#13;
Con el fin de medir el impacto de las actividades de mantenimiento  tuberías. Durante el resto del año, el índice fue en promedio no&#13;
en la continuidad del suministro de agua en la ciudad, se           mayor de 0.6%. Los datos operativos de 2004 sugieren que la&#13;
                                                                    duración típica de una interrupción del suministro fue de 15 a 30&#13;
                                                                    minutos, mientras que el número de conexiones afectadas fue&#13;
  Instalación de la red pública de agua, Parauapebas&#13;
                                                                    25 aproximadamente; es decir, un solo condominio. La escala&#13;
                                                                    pequeña de interrupciones ilustra la conveniencia de válvulas que&#13;
                                                                    aíslen el suministro de cada condominio individual.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    Con respecto a la medición, los sistemas condominiales permiten&#13;
                                                                    el funcionamiento de los medidores domésticos individuales&#13;
                                                                    convencionales, y facilitan la macromedición como resultado de&#13;
                                                                    la estructura de bloque del diseño de red. El diseño original del&#13;
                                                                    sistema de agua en Parauapebas consideró una macromedición&#13;
                                                                    y una micromedición extensivas. Sin embargo, no se implementó&#13;
                                                                    totalmente en la práctica. Por un lado, las autoridades no&#13;
                                                                    deseaban financiar el modesto presupuesto asociado con el&#13;
                                                                    programa de macromedición (estimado en US$10,000). Por&#13;
                                                                    otro lado, la población no siempre estaba dispuesta a aceptar la&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  51&#13;
&amp;#12;&#13;
medición individual. Como resultado, la cobertura de medición,&#13;
que llegó a 77% en 2000, descendió posteriormente a 62% del            Ramificación condominial reparada, Parauapebas&#13;
&#13;
total como una cobertura integral expandida (Tabla VI.3).&#13;
&#13;
&#13;
Se dispone de información detallada sobre una pequeña muestra&#13;
de la ciudad (comprende 16 manzanas), en cuanto a cobertura&#13;
de medición domiciliaria y consumo doméstico promedio mensual&#13;
(calculado por el macromedidor a la entrada de cada condominio).&#13;
El análisis de estos datos indica que la correlación coeficiente&#13;
entre la cobertura de medición domiciliaria y el consumo&#13;
doméstico mensual promedio no es más de 0.13, lo que indica&#13;
un efecto relativamente débil de la medición en las decisiones de&#13;
consumo doméstico.&#13;
&#13;
&#13;
Lo interesante es observar que las pérdidas de distribución que&#13;
habían disminuido sustancialmente de 56% en 1998 a 43% en&#13;
2000, se elevaron posteriormente a 66% en 2004. (Tabla IV.3).&#13;
Según parece, existen dos explicaciones para ello. La primera es     conexiones ilegales después de 2000, a medida que las viviendas&#13;
el declive desde 2000 de la cobertura de medición, que dificultó la  no atendidas en las áreas periféricas de la ciudad empezaron a&#13;
detección y eliminación de fugas. La segunda, es el crecimiento de   hacer empalmes con el sistema.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     Como se indica en la Tabla IV.3, la tasa de cobertura de agua en la&#13;
  Medidor doméstico instalado, Parauapebas                           ciudad aumentó cuatro veces en el periodo 1998-2004, pasando&#13;
                                                                     de 18% a 82%. Sin embargo, estas cifras oficiales no reflejan&#13;
                                                                     necesariamente la situación real en el terreno. Ello se debe a que las&#13;
                                                                     conexiones clandestinas son un problema mayor en Parauapebas.&#13;
                                                                     Éstas adoptan dos formas. La primera, el problema persistente&#13;
                                                                     del incumplimiento de pago de los clientes, llevando a la eventual&#13;
                                                                     desconexión por parte de la compañía de servicios públicos y,&#13;
                                                                     con frecuencia, a la reconexión ilegal al sistema. Este problema se&#13;
                                                                     agravó por la falta de un claro marco legal sobre el incumplimiento&#13;
                                                                     de pago, así como la renuencia de la policía de hacer cumplir&#13;
                                                                     los reglamentos existentes. La segunda forma, el problema de&#13;
                                                                     las periferias de la ciudad no atendidas que se localizan cerca&#13;
                                                                     de las redes existentes, efectuando conexiones clandestinas&#13;
                                                                     para asegurarse el acceso al servicio. Este problema sólo puede&#13;
                                                                     resolverse adecuadamente expandiendo la red a esas áreas.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                   52&#13;
&amp;#12;&#13;
IV.7 Aspectos institucionales                                                Instalación de la red pública de agua, Parauapebas&#13;
&#13;
&#13;
Antes de desarrollar el sistema condominial en Parauapebas,&#13;
el limitado servicio disponible era prestado directamente por la&#13;
CVRD a sus empleados. Luego de la expansión del sistema, se&#13;
transfirió la responsabilidad a la municipalidad local, que no tenía&#13;
experiencia previa en la construcción y operación de sistemas de&#13;
agua y alcantarillado. Se contrató a una empresa de ingeniería&#13;
externa para construir el sistema. Sin embargo, hubo mucho&#13;
debate y también indecisión acerca del modelo institucional&#13;
adecuado para la operación y el mantenimiento posterior del&#13;
sistema. La propuesta inicial fue delegar esta función a un&#13;
contratista privado, aunque luego se decidió crear un Servicio&#13;
de Agua y Alcantarillado Municipal bajo la autoridad local, para&#13;
que asumiera la responsabilidad de esta función. No obstante,&#13;
cuando se observó que era problemático, la administración pasó&#13;
eventualmente a un operador privado. El Servicio de Agua y&#13;
Alcantarillado Municipal siguió como responsable de reglamentar y&#13;
vigilar el trabajo del contratista.&#13;
&#13;
&#13;
Hubo especial cuidado en reglamentar un marco adecuado para&#13;
los servicios, el mismo que se introdujo como una Ley Municipal,&#13;
tras un extenso debate y el unánime endoso por parte del&#13;
Concejo Municipal. Esta ley incorporó los principios de determinar&#13;
y actualizar los derechos de agua y alcantarillado, así como las&#13;
disposiciones de calidad que establecen un máximo de 5% del&#13;
Índice de Interrupción del Suministro. Debido a que el municipio&#13;
tiene una capacidad institucional débil, el marco reglamentario        con las redes de alcantarillado). Segunda, ilustra los desafíos&#13;
no siempre se ejecutó ni sostuvo adecuadamente, en especial            de la construcción de un sistema urbano virtualmente desde la&#13;
con respecto a las disposiciones tarifarias y sanciones por            improvisación y alcanzando un incremento de cobertura de cuatro&#13;
incumplimiento de pago del servicio.                                   veces en un espacio de seis años. Tercera, es uno de los ejemplos&#13;
                                                                       más ambiciosos de movilización comunal con 100% de residentes,&#13;
IV.8 Resumen                                                           quienes financiaron los materiales para los ramales condominiales&#13;
                                                                       y contribuyeron con la mano de obra para la excavación de zanjas.&#13;
El caso de Parauapebas es especialmente valioso por diversas           Cuarta, ofrece una perspectiva interna de las ventajas operativas&#13;
razones. La primera, es uno de los pocos casos en el cual la           potenciales de los diseños condominiales en los sistemas de agua,&#13;
propuesta condominial se aplicó a redes de agua (en contraste          así no se haya podido lograr totalmente como en este caso.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                     53&#13;
&amp;#12;&#13;
Trabajos de excavación para instalar la red pública, Brasilia&#13;
&amp;#12;&#13;
V. Conclusiones&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Este estudio ha descrito y comparado la experiencia de la             longitud de la red pública (únicamente 25% a 35% de la longitud&#13;
implementación del modelo condominial en tres ciudades                total del sistema), el diámetro reducido (con una sustancial&#13;
brasileñas: Brasilia (la capital de la nación); Salvador (una gran    proporción de redes de alcantarillado en tuberías que medían 100&#13;
metrópolis histórica al noreste de Brasil), y Parauapebas (un         a 150 milímetros de diámetro), y la profundidad reducida (con&#13;
pequeño pueblo de rápido crecimiento). Juntos, los proyectos          redes públicas dispuestas a un máximo de un metro y ramales&#13;
analizados tuvieron éxito en ofrecer redes condominiales a 2.5        condominiales a medio metro aproximadamente).&#13;
millones de residentes urbanos en Brasil, con 214,000 conexiones&#13;
organizadas en casi 16,000 condominios (Tabla V.1).                   Las principales lecciones y conclusiones generales del caso de&#13;
                                                                      estudio, se resumen de la siguiente manera:&#13;
Los estudios de casos difieren de varias formas. Por ejemplo,&#13;
Parauapebas es el único caso en el cual el sistema condominial        Primero, fue factible a gran escala la implementación de los&#13;
se aplicó a la red de agua. En Brasilia y Parauapebas el modelo       sistemas condominiales tanto para agua como alcantarillado en&#13;
se adoptó de forma consciente y planificada, mientras que en          las principales áreas urbanas de Brasil, y a un costo relativamente&#13;
Salvador fue gradual y oportunistamente en respuesta a los            modesto. Más aún, esos sistemas demostraron su versatilidad en&#13;
mayores desafíos de ingeniería. En Brasilia y Parauapebas,            los ambientes periurbanos más desafiantes, donde los sistemas&#13;
la implementación del modelo se facilitó por la urbanización          convencionales no eran la opción más conveniente.&#13;
relativamente ordenada; en tanto que en Salvador los sistemas&#13;
tuvieron que adaptarse a las demandas especiales de                   Segundo, la movilización social a gran escala, necesaria en&#13;
barriadas urbanas precarias, empinadas y densas. En Brasilia          la propuesta condominial, fue también posible en el contexto&#13;
y Parauapebas, los residentes locales cubrieron todo el costo         brasileño, y no hubo dificultades mayores para que los residentes&#13;
de los ramales condominiales, mientras que en Salvador se             llegaran a un consenso sobre los problemas de diseño del sistema&#13;
construyó libre de cobros. En Brasilia y Salvador, el sistema estuvo  a nivel condominial. La intensidad de los esfuerzos de movilización&#13;
casi completamente a cargo de contratistas, en tanto que en           social fue considerablemente mayor en los casos en que la&#13;
Parauapebas, los ramales condominiales se instalaron casi en su       propia comunidad había decidido, o se esperaba su decisión de&#13;
totalidad gracias a los miembros de la comunidad. En Brasilia,        contribuir con mano de obra en la construcción del sistema. Sin&#13;
el mantenimiento comunal de los ramales condominiales no              embargo, es importante, incluso en otros casos, que los esfuerzos&#13;
planteó problemas serios, mientras que en Salvador no parece          de movilización comunal incluyan mensajes educativos relativos al&#13;
haber funcionado con efectividad. Estos contrastes ilustran la        adecuado uso y mantenimiento del sistema, y a la motivación para&#13;
considerable variedad de formas que puede asumir el modelo            el proceso de conexión a la red una vez disponibles los beneficios&#13;
condominial.                                                          de salud pública asociados con el uso del servicio.&#13;
&#13;
&#13;
No obstante, al comparar algunos de los parámetros clave de           Tercero, la evidencia disponible no sugiere que los problemas&#13;
los estudios, se revelan similitudes subyacentes básicas. El costo    de operación y mantenimiento planteados por los sistemas&#13;
promedio de conexión de una vivienda al sistema de alcantarillado     condominiales a las compañías de servicios públicos sean&#13;
en Brasilia y Salvador fue de US$300 aproximadamente. Las             significativamente diferentes o más severos que los planteados&#13;
principales razones de este bajo costo unitario fueron: la reducida   por los sistemas convencionales. La confianza en que la&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                    55&#13;
&amp;#12;&#13;
   Tabla V.1: Perspectivas comparativas de los casos de estudio&#13;
&#13;
                                             Brasilia                 Salvador            Parauapebas&#13;
&#13;
   Perspectivas&#13;
&#13;
     · Años                                1993/2001                 1995/2000            1998/2004&#13;
&#13;
     · Servicio                            Alcantarillado           Alcantarillado           Agua&#13;
&#13;
   Escala&#13;
&#13;
     · Población                             700,000                  1,730,000             60,000&#13;
&#13;
     · Viviendas                             188,000                  214,000               11,000&#13;
&#13;
     · Condominios                            5,000                    10,000                 800&#13;
&#13;
   Distribución por tipo de sistema&#13;
&#13;
     · Patio posterior                         6%                         Na                  0%&#13;
&#13;
     · Patio delantero                         43%                        Na                  0%&#13;
&#13;
     · Aceras                                  51%                        Na                 100%&#13;
&#13;
   Ingeniería&#13;
&#13;
   Longitud de red por conexión (m)&#13;
&#13;
     · Red pública                             3.30                     2.00                 3.80&#13;
&#13;
     · Ramales condominiales                   7.20                     5.75                 10.00&#13;
&#13;
   Profundidad de zanjas (m)&#13;
&#13;
     · Red pública                         0.50 a 1.20                    Na                  Na&#13;
&#13;
     · Ramales condominiales               0.30 a 0.60                    Na                 0.40&#13;
&#13;
   Diámetro de tubería de red&#13;
&#13;
     · 100mm                                   56%                       0%                    -&#13;
&#13;
     · 150mm                                   29%                        Na                   -&#13;
&#13;
     · 200mm                                   12%                        Na                   -&#13;
&#13;
     · 250mm+                                  3%                         Na                   -&#13;
&#13;
   Diámetro de tubería de ramificación&#13;
&#13;
     · 100mm                                 =100%               Hasta 20 viviendas            -&#13;
&#13;
     · 150mm                                   0%                 21 a 30 viviendas            -&#13;
&#13;
     · 200mm                                   0%                Más de 30 viviendas           -&#13;
&#13;
     · 250mm+                                  0%                                              -&#13;
&#13;
   Finanzas&#13;
&#13;
   Costo por conexión (US$)                    340                       290                  45&#13;
&#13;
   Costo por metro de red (US$)&#13;
&#13;
     · Red pública                              Na                        52                  Na&#13;
&#13;
     · Ramales condominiales                    Na                        21                  Na&#13;
&#13;
   Descuento por conexión              Patio posterior (45%)   Sin derecho de conexión        Na&#13;
&#13;
   Descuento por mantenimiento               Sí (40%)                  Sí (44%)               Na&#13;
&#13;
   Social&#13;
&#13;
   Participación en reuniones                  8%                         Na                  Na&#13;
&#13;
   Autoconstrucción de ramales                 1%                        0%                  100%&#13;
&#13;
Fuente: Tabla preparada por el autor.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             56&#13;
&amp;#12;&#13;
comunidad asumiría la responsabilidad del mantenimiento no        Quinto, la aceptación pública de la propuesta condominial se&#13;
funcionó especialmente en Salvador, aunque en apariencia tuvo     beneficia ampliamente por una política decidida y coherente de&#13;
más éxito en Brasilia. El mantenimiento comunal de redes es una   comunicar al público de modo claro y comprensible la elección&#13;
característica opcional de los sistemas condominiales y, en la    tecnológica de la expansión de la red. Estos fueron los casos&#13;
medida que las condiciones locales permitan que las tuberías se   de Brasilia y Parauapebas, donde la aplicación de la misma&#13;
coloquen a lo largo de las aceras, el sistema es perfectamente    tecnología en forma no discriminada en toda el área de servicio&#13;
compatible con las propuestas de mantenimiento de servicios       contribuyó decididamente a la credibilidad de la propuesta.&#13;
públicos tradicionales.&#13;
                                                                  Finalmente, el modelo condominial tuvo implicancias también en&#13;
Cuarto, es importante garantizar una estructura de costos         el diseño de instalaciones de los tratamientos de agua potable&#13;
justa, tanto para la conexión como para el uso de los sistemas    y de aguas servidas. En ese sentido, puede ser más factible&#13;
condominiales, de manera que los residentes se beneficien de      descentralizar estas instalaciones en un esfuerzo por evitar los&#13;
cualquier ahorro en los costos, asociado con las elecciones       altos costos de transporte, asociados con la concentración de&#13;
realizadas. Eso conlleva a costos de conexión más bajos para      grandes volúmenes de fluidos en un solo punto geográfico, que&#13;
sistemas colocados en los patios posteriores, y también costos    se utilizan para alimentar plantas a gran escala. Sin embargo, este&#13;
bajos para los casos en que los residentes asumen realmente las   aspecto del modelo condominial no se aplicó ampliamente en los&#13;
responsabilidades del mantenimiento.                              casos considerados.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            Excavación de red pública, Brasilia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                57&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
&amp;#12;&#13;
                 Programa de Agua y Saneamiento&#13;
                 América Latina&#13;
                 Álvarez Calderón 185,&#13;
                 San Isidro, Lima 27, Perú&#13;
&#13;
&#13;
                 Teléfono: (511) 615-0685&#13;
                 Fax: (511) 615-0689&#13;
                 Correo electrónico: wspandean@worldbank.org&#13;
                 Página web: http://www.wsp.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                 Banco Mundial&#13;
                 1818 H Street, NW&#13;
                 Washington, DC 20433, USA&#13;
                 Página web: www.worldbank.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Banco Mundial&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7055646">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2005/11/7055646/experience-condominial-water-sewerage-systems-brazil-case-studies-brasilia-salvador-parauebas-la-experiencia-de-los-sistemas-de-agua-y-alcantarillado-condominiales-en-brasil-estudio-de-casos-de-brasilia-salvador-y-parauapebas
        </url>
        <availablein>English,Spanish</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000012009_20051201133052" node_id="7055646"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2005/11/7055646/experience-condominial-water-sewerage-systems-brazil-case-studies-brasilia-salvador-parauebas-la-experiencia-de-los-sistemas-de-agua-y-alcantarillado-condominiales-en-brasil-estudio-de-casos-de-brasilia-salvador-y-parauapebas</url_friendly_title>
        <new_url>2005/11/7055646/experience-condominial-water-sewerage-systems-brazil-case-studies-brasilia-salvador-parauebas-la-experiencia-de-los-sistemas-de-agua-y-alcantarillado-condominiales-en-brasil-estudio-de-casos-de-brasilia-salvador-y-parauapebas</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/14/000090341_20060914090222/Rendered/INDEX/344420SPANISH0BR0Condominiales01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/14/000090341_20060914090222/Rendered/PDF/344420SPANISH0BR0Condominiales01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <docdt>2005-11-01T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2006-09-14T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            The experience of condominial water and
            sewerage systems in Brazil : case studies from Brasilia,
            Salvador and Parauebas
        </repnme>
        <abstracts>
            The study presents the experience of
            applying the condominial approach to expand water and
            sewerage networks, in three contrasting Brazilian cities -
            Brasilia, Salvador, and Parauapebas. It is based on the
            findings of a study tour to Brazil (December 2003), and,
            projects mature and functioning condominial systems on the
            ground, as well as interacts with policy makers, utility
            managers, residents and specialists, to achieve a better
            understanding of the challenges and potential advantages,
            and disadvantages of implementing this systems. The
            so-called condominial approach to the construction of water,
            and sewerage networks was developed in Brazil during the
            1980's as response to the challenges posed by expanding
            services into peri-urban neighborhoods. While the
            condominial model has proved capable of meeting the
            considerable social, and engineering challenges posed in
            these areas, it is also a generic alternative to the design
            of water and sewerage systems. Indeed, the Brazilian
            experience illustrates how the model has been successfully
            applied to urban neighborhoods, as diverse as the Rocinha
            slum in Rio de Janeiro, and the affluent Lago Sul and Lago
            Norte districts of Brasilia.
        </abstracts>
        <docna>
            La experiencia de los sistemas de agua y
            alcantarillado condominiales en Brasil: estudio de casos de
            Brasilia, Salvador y Parauapebas
        </docna>
        <display_title>La experiencia de sistemas de
            agua y saneamiento en condominios en Brasil: Estudios de
            caso de Brasilia, Salvador y Parauebas : La experiencia de
            los sistemas de agua y alcantarillado de condominios en
            Brasil: Estudio de casos de Brasilia, Salvador y Parauapebas</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2005/11/7055646/experience-condominial-water-sewerage-systems-brazil-case-studies-brasilia-salvador-parauebas-la-experiencia-de-los-sistemas-de-agua-y-alcantarillado-condominiales-en-brasil-estudio-de-casos-de-brasilia-salvador-y-parauapebas</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <subtopic>Technology Industry; Sanitation and
            Sewerage; Wastewater Treatment; Urban Water Supply and
            Sanitation; Town Water Supply and Sanitation</subtopic>
        <count>Brazil</count>
        <authors>
            <author>Melo, Jose Carlos</author>
        </authors>
        <entityids>
            <entityid>000090341_20060914090222</entityid>
        </entityids>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>America!$!80450</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>South America!$!80469</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <admreg>Latin America &amp; Caribbean,Latin America &amp; Caribbean</admreg>
        <lang>Spanish</lang>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            activated sludge, communities, community
            leaders, community participation, connection, connection
            charge, connection fee, conventional sewerage, cost savings,
            design of water, devices, drainage, drainage infrastructure,
            drainage system, drains, drinking water, drinking water
            supply, effluents, Engineering, Equipment, eutrophication,
            household connections, hydraulics, inspection chambers,
            know-how, local authorities, local community, manholes,
            metering, mining, Operational Aspects, pipelines, pipes,
            piping, population growth, public water, public water
            utility, PVC, PVC pipes, reservoirs, sanitary conditions,
            sanitary education, Sanitation, sanitation education,
            Sanitation Program, septic tanks, service provision, sewage,
            sewage treatment, sewage treatment facilities, Sewerage,
            sewerage collection, Sewerage Company, sewerage connections,
            sewerage network, sewerage networks, sewerage operations,
            sewerage service, sewerage system, Sewerage Systems, sewers,
            stabilization, tertiary treatment, tertiary treatment
            plants, town, treatment facilities, untreated sewage, urban
            areas, urban households, urban settlements, urban slums,
            urbanization, users, utility managers, waste, waste
            stabilization ponds, water coverage, Water Partnership,
            water resources, water sector, water service, water
            services, water systems
        </keywd>
        <owner>Water Unit (TWIWA)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>America</geo_region>
            <geo_region>South America</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>34442</repnb>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>City Development Strategies</ml:concept><ml:concept>Industry</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Urban Development</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Rural Development</ml:concept><ml:concept>Sanitation and Sewerage</ml:concept><ml:concept>Wastewater Treatment</ml:concept><ml:concept>Urban Infrastructure (Water and Wastewater)</ml:concept><ml:concept>Urban Water and Small Town Water</ml:concept><ml:concept>Wastewater Collection and Transportation</ml:concept><ml:concept>Access to Basic Sanitation</ml:concept><ml:concept>On-site Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation Marketing</ml:concept><ml:concept>Sanitation Promotion</ml:concept><ml:concept>Town Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Technology Industry</ml:concept><ml:concept>Water Supply</ml:concept><ml:concept>Sanitation and Wastewater</ml:concept><ml:concept>Urban Water</ml:concept><ml:concept>Sewerage</ml:concept><ml:concept>Sanitation</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>State Associations</ml:geo-region><ml:geo-region>Americas</ml:geo-region><ml:geo-region>Brazil</ml:geo-region><ml:geo-region>Caribbean</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>