<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                           37400&#13;
                                                                   Portuguese&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
       RELATÓRIO&#13;
                   ANUAL&#13;
                       2006&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                            GRUPO BANCO MUNDIAL&#13;
                            Agência Multilateral de Garantia de Investimentos&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 1                                                          9/6/06 9:17:05 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                  Destaques do exercício financeiro de 2006 (EF06)&#13;
&#13;
                    Tabela 1&#13;
                    Garantias emitidas&#13;
                                                                                        2002        2003       2004       2005       2006   Total EF90-06&#13;
&#13;
                    Número de garantias emitidas                                            59         59        55         62        66          839&#13;
                    Número de projetos apoiados                                             41        40        41           41        41          527&#13;
                      Novos projetos       1                                                33         37        35          33        34&#13;
                      Projetos apoiados anteriormente          2                             8          3         6           8          7&#13;
&#13;
&#13;
                    Montante de nova emissão, Bruto (US$ bilhões)                          1,2        1,4       1,1         1,2       1,3         15,3&#13;
&#13;
   SEUQATSED        Montante de nova emissão, Total (US$ bilhões)             3            1,4        1,4       1,1         1,2       1,3         16,0&#13;
&#13;
&#13;
                    Risco bruto (US$ bilhões)         4                                    5,3         5,1      5,2         5,1       5,4            -&#13;
                    Risco líquido (US$ bilhões)         4                                  3,2        3,2       3,3         3,1       3,3            -&#13;
&#13;
                   1 Projetos que receberam apoio da MIGA pela primeira vez no exercício financeiro de 2006 (EF06) (inclusive expansões).&#13;
                   2 Projetos que receberam apoio da MIGA no EF06 e em anos anteriores.&#13;
                   3 Inclui as quantias impulsionadas por meio do Programa de Subscrição Cooperativa.&#13;
                   4 Risco bruto é a obrigação agregada máxima. Risco líquido é o risco bruto menos o resseguro.&#13;
&#13;
&#13;
                    Figura 1&#13;
                    Prêmio ganho, taxas e rendimentos de investimentos (excluídos outros rendimentos), US$ milhões&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                    Membros&#13;
                         q No exercício financeiro de 2006, as Ilhas Salomão e Antígua e Barbuda entraram para a MIGA, elevando o&#13;
                             número de países membros da Agência para 167&#13;
&#13;
&#13;
                    Destaques operacionais&#13;
                    A MIGA forneceu a seguinte cobertura para projetos em suas áreas prioritárias:                   1&#13;
&#13;
&#13;
                         q 23 projetos em mercados de fronteira, totalizando US$481 milhões em garantias&#13;
                         q 10 projetos em países afetados por conflitos, com US$165 milhões em cobertura&#13;
                         q 14 projetos de infra-estrutura, no total de US$469 milhões em cobertura&#13;
                         q 15 investimentos "Sul-Sul" com o apoio de US$389 milhões em garantias&#13;
                                                              2&#13;
&#13;
&#13;
                         q 13 projetos de garantia (no total de US$180 milhões) e 13 projetos de assistência técnica na África&#13;
                             Subsaariana&#13;
                         q 21 projetos de garantia (no total de US$317 milhões) e 20 projetos de assistência técnica (inclusive países&#13;
                             "com financiamento combinado") nos países elegíveis à AID (os mais pobres do mundo)&#13;
&#13;
                   1Alguns projetos abordam mais de uma área prioritária.&#13;
                   2Investimentos feitos a partir de um país membro da MIGA Parte 2 para outro.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 2                                                                                                                                      9/6/06 9:17:06 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                       Outros destaques operacionais incluem:&#13;
                           q Projetos de garantia no EF06 por região: África Subsaariana, 13; América Latina e Caribe: 13; Europa e Ásia&#13;
                              Central, seis; Ásia e Pacífico, seis; Oriente Médio e Norte da África, três&#13;
                           q Projetos de garantia no EF06 por setor: agronegócio, manufatura e construção, nove; financeiros, 10; infra-&#13;
                              estrutura, 14; petróleo, gás e mineração, dois; e turismo e serviços, seis&#13;
                           q Nove projetos apoiados por intermédio do Programa de Pequenos Investimentos da MIGA&#13;
                           q Quatro novos países anfitriões: Afeganistão, Irã, Mongólia e Serra Leoa&#13;
                           q Carteira de 45 projetos de assistência técnica em 28 países, junto com várias iniciativas regionais e globais&#13;
&#13;
&#13;
                       Parcerias&#13;
                           q Resseguro facultativo segurado por outros seguradores: US$219 milhões para dois projetos&#13;
                           q Por meio do Programa para incluir investidores europeus, em cooperação com intermediários na promoção&#13;
                              de investimentos nos Bálcãs Orientais, câmaras de comércio e associações industriais em mercados-alvo&#13;
                              e parceiros no desenvolvimento de países interessados em investir na região&#13;
                           q Lançamento do Programa de Promoção de Investimentos na Sérvia, um esforço conjunto entre a MIGA&#13;
                              e a Agência Européia de Reconstrução                                                                                     SEUQATSED&#13;
                           q Juntamente com a Secretaria do NEPAD (Nova Parceria para o Desenvolvimento da África), lançou um&#13;
                              projeto para desenvolver um banco de dados de todos os projetos de infra-estrutura regional, facilitação&#13;
                              e fortalecimento da capacidade apoiados pelo NEPAD na África&#13;
                           q Com recursos do Governo da Suíça, concluiu com êxito o trabalho de promoção de investimentos em&#13;
                              quatro países africanos (Gana, Moçambique, Senegal e Tanzânia)&#13;
                           q Em parceria com agências como a Agência Austríaca para o Desenvolvimento, o DfID do Reino Unido,&#13;
                              a Cooperação Islâmica para a Garantia de Investimento e Crédito e outros para os esforços de expansão da&#13;
                              promoção dos investimentos em todo o mundo&#13;
&#13;
&#13;
                       Cooperação com o Grupo Banco Mundial&#13;
                           q Coordenou em todo o Grupo Banco Mundial todos os possíveis projetos para assegurar o total alinhamento&#13;
                              das estratégias de país e setoriais&#13;
                           q Aumentou as discussões estratégicas com o Grupo de Financiamento do Carbono do Banco Mundial&#13;
                           q Trabalhou em estreita colaboração com o Grupo Banco Mundial em vários projetos, inclusive o projeto de&#13;
                              mineração Kupol na Federação Russa&#13;
                           q Colaborou com o Serviço de Assessoramento em Investimento Estrangeiro (FIAS) no trabalho de&#13;
                              assistência técnica em Bangladesh, Camboja, China, Ilhas do Pacífico, Filipinas, Serra Leoa, África do Sul&#13;
                              e Tadjiquistão&#13;
                           q Juntamente com o Banco Mundial implementou atividades de promoção de investimentos no Afeganistão,&#13;
                              Armênia, Bangladesh, Camboja, China, Guatemala, Honduras, Mali, Moçambique, Nicarágua, Sérvia&#13;
                              e Tadjiquistão&#13;
                           q Conduziu trabalho conjunto de assistência técnica com a Corporação Financeira Internacional (IFC) na&#13;
                              China e nas Filipinas&#13;
                           q Em parceria com o Grupo de Pesquisas sobre Desenvolvimento (FIAS) do Banco Mundial e com&#13;
                              a Associação Mundial de Órgãos de Promoção de Investimento conduziu uma pesquisa mundial sobre&#13;
                              órgãos nacionais e subnacionais de promoção de investimento&#13;
&#13;
&#13;
                       Pedidos de indenização&#13;
                           q Não foram pagas indenizações no exercício financeiro de 2006&#13;
                           q Três indenizações pendentes de investimentos na Argentina e no Quirguistão&#13;
                           q Monitoramento e trabalho para resolver cerca de oito outras controvérsias sobre investimento relativas&#13;
                              a investimentos garantidos pela Agência&#13;
                           q Mediação bem-sucedida de uma controvérsia relativa a um investimento em água na China. O projeto está&#13;
                              agora fornecendo água potável para 450.000 pessoas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 3                                                                                                                      9/6/06 9:17:07 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                   Carta do Presidente à Assembléia de Governadores&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   SEUQATSED&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                   Paul Wolfowitz, Presidente da Agência Multilateral de Garantia de Investimentos (MIGA) e&#13;
                   Presidente de sua Diretoria, apresenta à Assembléia de Governadores, em nome da Diretoria&#13;
                   e em conformidade com os estatutos da MIGA, este relatório e demonstrações financeiras&#13;
                   auditadas para o final do exercício financeiro, em 30 de junho de 2006.&#13;
&#13;
&#13;
                  O Relatório Anual da MIGA aborda um ano que assistiu    Os esforços de assistência técnica da Agência também&#13;
                  a um compromisso global revitalizado de combate à       desempenham um papel importante ajudando esses&#13;
                  pobreza, auxiliado por níveis recorde de investimento   países a comercializar oportunidades de investimento&#13;
                  estrangeiro direto (FDI) em todas as regiões do mundo.  e a garantir que os climas de investimento sejam&#13;
                  Essa importante recuperação em FDI ­ estimulada por     atraentes para os investidores estrangeiros. No exercício&#13;
                  condições econômicas globais saudáveis e melhores       financeiro, a MIGA apoiou 23 investimentos nesses&#13;
                  padrões de investimento ­ é realmente motivo            países ­ correspondentes a 37% de sua carteira.&#13;
                  de otimismo.&#13;
                                                                          No último ano, testemunhei de primeira mão a&#13;
                  Isso ocorre porque o setor privado pode desempenhar ­   importante função que o setor privado e a MIGA podem&#13;
                  e de fato desempenha ­ uma função crítica para a        desempenhar no desenvolvimento graças às minhas&#13;
                  redução da pobreza, respondendo pela imensa maioria     viagens a mais de 30 países, onde me reuni com&#13;
                  dos empregos no mundo em desenvolvimento,               formuladores de políticas, representantes de empresas,&#13;
                  gerando uma importante fonte de receita tributária      líderes da sociedade civil e outros. Em Serra Leoa, por&#13;
                  para os governos e proporcionando uma infra-estrutura   exemplo, vi a importância dos empregos e da infra-&#13;
                  essencial, como estradas, água tratada e eletricidade ­ estrutura básica no auxílio à transição de um país da&#13;
                  todas comandando o crescimento econômico e              reconstrução pós-conflito para a verdadeira recuperação&#13;
                  permitindo que os governos concentrem seus recursos     econômica. O apoio da MIGA a um projeto em&#13;
                  limitados em graves necessidades sociais.               telecomunicações está ajudando esse país, um dos que&#13;
                                                                          têm as mais baixas densidades de telecomunicações do&#13;
                  Mas alguns investidores não se sentem à vontade com     mundo, a passar para a recuperação com a viabilização&#13;
                  os riscos não-comerciais que sempre acompanham          de importantes ganhos em acesso a telefones e&#13;
                  os investimentos em países em desenvolvimento.          à Internet.&#13;
                  A vantagem da MIGA é que seu seguro contra&#13;
                  riscos políticos ajuda a reduzir as preocupações dos    Durante minhas reuniões na Rússia, onde as conversas&#13;
                  investidores a respeito da segurança dos investimentos  giraram em torno da necessidade de desenvolvimento&#13;
                  e estimula-os a abrir empresas em países onde, em       regional, entre outros assuntos, fiquei satisfeito em ver&#13;
                  outras condições, não se arriscariam por conta própria. o trabalho que a MIGA está realizando para estimular&#13;
                                                                          os investimentos russos em toda a região. A promoção&#13;
                  São, na maioria dos casos, os chamados mercados de      de investimentos por investidores não-tradicionais, uma&#13;
                  fronteira (de alto risco e/ou baixos rendimentos), onde crescente fonte de FDI, é outra área prioritária da MIGA,&#13;
                  outros seguradores geralmente não têm capacidade        que garantiu 15 desses projetos ao longo do ano.&#13;
                  de operar. Nesses casos, o seguro da MIGA contra&#13;
                  o risco político constitui um sinal muito importante    As metas estratégicas da MIGA estão em conformidade&#13;
                  para os mercados de que os investimentos privados       com as do Banco Mundial e a infra-estrutura é realmente&#13;
                  nesses países são, na realidade, viáveis e lucrativos.  uma prioridade também para a Agência. Desde sua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 4                                                                                                               9/6/06 9:17:12 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                       criação, em 1988, a MIGA já emitiu quase US$5 bilhões   já gerou um volume significativo de interesse dos&#13;
                       em garantias para investimentos em projetos de infra-   investidores e no desenvolvimento.&#13;
                       estrutura e facilitou aproximadamente o quíntuplo&#13;
                       desse valor em investimentos na infra-estrutura global. Esses tipos de inovação e o compromisso de ajustar&#13;
                       O risco pendente no setor cresceu de apenas 4%          os produtos para que atendam à demanda estão&#13;
                       em 1994 para aproximadamente 41% de sua carteira        ajudando a MIGA a cumprir sua missão de estimular&#13;
                       atualmente. No EF06, o número de investimentos          o investimento estrangeiro direto na promoção do&#13;
                       em infra-estrutura garantidos pela MIGA quase que       crescimento econômico responsável e sustentável a fim&#13;
                       duplicaram em relação ao ano anterior, alcançando um    de fazer uma diferença positiva nas vidas das pessoas. É&#13;
                       total de 14 projetos.                                   com o apoio dos acionistas da MIGA e da comunidade                 SEUQATSED&#13;
                                                                               do desenvolvimento em geral que a Agência é capaz de&#13;
                       A MIGA também está aumentando seu apoio ao              cumprir o seu mandato. Por esse motivo, gostaria de&#13;
                       compromisso do Grupo Banco Mundial de estimular         expressar meus agradecimentos.&#13;
                       o desenvolvimento da energia limpa. Recentemente,&#13;
                       a Agência apoiou pela primeira vez um projeto que&#13;
                       venderá créditos de carbono obtidos com a redução                                             Paul D. Wolfowitz&#13;
                       das emissões de gases do efeito estufa. A negociação                                        30 de junho de 2006&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 5                                                                                                                 9/6/06 9:17:18 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                  Destaques das atividades&#13;
                  da Diretoria&#13;
&#13;
                  Uma Assembléia de Governadores e uma Diretoria                        com o objetivo de monitorar o progresso no sentido&#13;
                  Executiva, que representam 167 países membros,                        de cumprir a missão da MIGA de redução da pobreza.&#13;
                  orientam os programas e as atividades da Agência                      A Comissão de Pessoal assessora a Diretoria em&#13;
                  Multilateral de Garantia de Investimentos. Cada país                  remuneração e outras questões importantes da&#13;
                  indica um Governador e um Suplente. Os poderes                        política de pessoal. Além disso, os diretores atuam na&#13;
                  corporativos da MIGA são exercidos pela Assembléia                    Comissão de Governança e Assuntos Administrativos&#13;
                  de Governadores, que delega a maior parte de seus                     dos Diretores Executivos.&#13;
                  poderes a uma Diretoria composta de 24 membros.&#13;
                  O poder de voto é ponderado de acordo com o capital                   A Diretoria Executiva da MIGA elogiou o progresso&#13;
                  acionário que cada Diretor representa. Os Diretores                   alcançado no exercício financeiro de 2006,&#13;
   SEUQATSED      reúnem-se regularmente na sede do Grupo Banco                         particularmente nas áreas de diversificação da carteira&#13;
                  Mundial em Washington D.C, onde analisam e decidem                    por região e investimentos, a entrada em mercados&#13;
                  a respeito de projetos de investimento e supervisionam                de fronteira e o investimento Sul-Sul. Neste sentido,&#13;
                  as políticas gerais de gestão.                                        a Diretoria analisou e prestou colaboração a garantias&#13;
                                                                                        de investimento para 32 projetos. A Diretoria também&#13;
                  Os Diretores também atuam em uma ou mais das                          supervisionou e analisou o processo de elaboração&#13;
                  cinco comissões permanentes, que ajudam a Diretoria                   do orçamento e o planejamento para o próximo&#13;
                  a desempenhar suas responsabilidades de supervisão                    exercício financeiro. Durante o exercício financeiro,&#13;
                  por meio de análises aprofundadas de políticas e                      a MIGA colaborou com o BIRD, AID e IFC na&#13;
                  práticas. A Comissão de Auditoria assessora a Diretoria               elaboração de vários documentos de estratégias de&#13;
                  em gestão financeira e outras questões de governança                  assistência a países e de parceria analisados pela&#13;
                  para facilitar as decisões da Diretoria em problemas de               Diretoria. Além do envio de relatórios financeiros&#13;
                  política financeira e controle. A Comissão de Orçamento               trimestrais, a administração da MIGA apresentou duas&#13;
                  analisa os aspectos dos processos de negócio, políticas               sessões informativas técnicas à Diretoria abordando&#13;
                  administrativas, padrões e questões orçamentárias que                 os produtos de garantia do Grupo Banco Mundial e o&#13;
                  impactam de forma significativa o custo-eficácia das                  programa de assistência técnica da MIGA. Finalmente,&#13;
                  operações do Grupo Banco Mundial. A Comissão de                       a Diretoria aprovou o Relatório Anual da MIGA 2006 do&#13;
                  Eficácia do Desenvolvimento assessora a Diretoria na                  Grupo Independente de Avaliação, que analisa e avalia&#13;
                  avaliação de operações e eficácia do desenvolvimento                  as atividades da Agência.&#13;
&#13;
&#13;
                  A Diretoria Executiva da MIGA&#13;
                  em 30 de junho de 2006&#13;
&#13;
                  Da esquerda para a direita (de pé) Gino Alzetta, Zou Jiayi, Marcel Massé, Paulo F. Gomes, Jakub Karnowski, Jaime Quijandria, Mulu&#13;
                  Ketsela, Dhanendra Kumar, Yoshio Okubo, Sid Ahmed Dib, Pierre Duquesne, Joong-Kyung Choi, Jennifer Dorn, Herwidayatmo, Mahdy&#13;
                  Ismail Aljazzaf, Abdulrahman M. Almofahdi, Biagio Bossone; (sentados) Otaviano Canuto, Thorsteinn Ingolfsson, Eckhard Deutscher, Alexey&#13;
                  Kvasov, Jan Willem van der Kaaij, Tom Scholar. Ausente: Luis Marti.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 6                                                                                                                                     9/6/06 9:17:21 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                      Mensagem da Vice-Presidente Executiva&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                                   SEUQATSED&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                       A missão da MIGA é simples: promover o investimento estrangeiro direto nos países em&#13;
                       desenvolvimento para apoiar o crescimento econômico, reduzir a pobreza e melhorar a vida&#13;
                       das pessoas. A maneira pela qual fazemos isso é menos simples, especialmente em um panorama&#13;
                       em transformação que constantemente impacta as decisões e as percepções dos investidores a&#13;
                       respeito dos riscos de investir em um determinado local.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                       Na realidade, o ambiente externo no qual a MIGA          Esses esforços refletem-se em nossos resultados&#13;
                       opera tem-se alterado rapidamente há vários anos.        durante o exercício financeiro: um total de US$1,32&#13;
                       O investimento estrangeiro direto nos países em          bilhão em garantias emitido em apoio a 41 projetos.&#13;
                       desenvolvimento alcançou níveis recorde em 2005,         Muitos dos contratos focaram as áreas prioritárias&#13;
                       após uma queda vertiginosa no início da década. Essa     da MIGA, inclusive o apoio a projetos na África&#13;
                       tendência de alta deverá continuar em 2006, estimulada   Subsaariana, mercados de fronteira, investimentos Sul-&#13;
                       por um aumento na disponibilidade de capital com         Sul e países afetados por conflitos.&#13;
                       margens menores. Mas nem todos os países em&#13;
                       desenvolvimento têm-se beneficiado, especialmente        Fizemos também um progresso considerável na&#13;
                       aqueles considerados de risco e onde a disponibilidade   diversificação da carteira. Durante o exercício&#13;
                       de capital é limitada.                                   financeiro fornecemos quase meio bilhão de dólares&#13;
                                                                                em garantias para apoiar projetos de infra-estrutura&#13;
                       O desafio hoje para muitos países em desenvolvimento     ­ refletindo nosso foco estratégico no setor e nossos&#13;
                       é compensar o êxodo de investidores internacionais       esforços combinados para integrar os investidores Sul-&#13;
                       tradicionais que se afastaram dos mercados               Sul à infra-estrutura, além de estimular o retorno dos&#13;
                       emergentes ­ preocupados com o risco político, o         investidores tradicionais. Ao mesmo tempo, reduzimos&#13;
                       fracasso percebido das privatizações na década de 1990   nosso apoio aos projetos no setor financeiro, os quais&#13;
                       e a pressão dos acionistas para se concentrarem nos      dominaram nossa carteira nos últimos anos, ao mesmo&#13;
                       mercados nacionais. Ao mesmo tempo, o surgimento         tempo em que elevamos ligeiramente a cobertura a&#13;
                       dos chamados investidores Sul-Sul está realizando        projetos nos setores de petróleo, mineração e gás. No&#13;
                       progressos notáveis no panorama de investimentos,        âmbito regional, a África Subsaariana abrigou o maior&#13;
                       sendo atualmente responsável por cerca de um terço de    número de contratos emitidos, seguida da América&#13;
                       todo o FDI destinado aos países em desenvolvimento.      Latina e Europa e Ásia Central. A atividade de garantias&#13;
                                                                                aumentou significativamente no Oriente Médio e Norte&#13;
                       Nosso desafio nesse ambiente é reintegrar os             da África.&#13;
                       investidores tradicionais e, ao mesmo tempo, apoiar a&#13;
                       crescente tendência de investimento Sul-Sul, além de     De modo geral, os nossos esforços para integrar&#13;
                       estimular os fluxos do FDI para os mercados de fronteira novos clientes e adaptar nossos produtos a fim de&#13;
                       de alto risco/baixa renda. Neste sentido, a MIGA atenua  atender à demanda de investidores estão apresentando&#13;
                       os riscos dos investimentos não-comerciais enfrentados   sinais positivos e são demonstrados não apenas&#13;
                       pelos dois grupos, com ênfase especial nos países onde   pelos resultados do EF06, como também pela forte&#13;
                       a percepção de risco pode ser pior do que a realidade.   e diversificada tramitação de possíveis negócios&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 7                                                                                                                  9/6/06 9:17:25 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                  para o próximo exercício financeiro. Tem havido um      mercados emergentes. Nosso apoio à securitização de&#13;
                  restabelecimento de relacionamentos com muitos          hipotecas no Cazaquistão, por exemplo, foi aclamado&#13;
                  investidores tradicionais, bem como o desenvolvimento   como uma negociação revolucionária, demonstrando&#13;
                  de relações com novos clientes, especialmente de        para o mercado como os mutuários locais podem ter&#13;
                  países de renda média, inclusive pequenos investidores, acesso a novas e sofisticadas formas de financiamento&#13;
                  fundamentais para preencher o hiato.                    para atender às suas necessidades de financiamento.&#13;
                                                                          Outro projeto em mercado emergente que obteve&#13;
                  Este ano assistiu a um forte e estimulante início de    fundos de fontes do capital privado com o apoio da&#13;
                  nosso Programa de Pequenos Investimentos (SIP), que     MIGA foi um projeto de uma rodovia com cobrança&#13;
                  está obtendo grande êxito entre os investidores menores de pedágio na República Dominicana ­ uma transação&#13;
                  que consideram o processo de subscrição simplificado    com financiamento estruturado garantida pelas futuras&#13;
                  mais fácil de ser utilizado e mais apropriado às suas   receitas do pedágio. Essa foi a primeira vez que a&#13;
                  necessidades. O processo mais rápido também torna a     garantiadaMIGAfoiutilizadaparacobrirumatransação&#13;
                  subscrição de projetos muito pequenos ­ que tendem      de mercados de capital (por meio de uma colocação&#13;
                  a ter forte impacto no desenvolvimento ­ mais viável    privada) para financiar um projeto de infra-estrutura.&#13;
                  para a MIGA.&#13;
   SEUQATSED                                                              Os resultados de nosso programa de assistência&#13;
                  Tivemos também a satisfação de apoiar pela primeira     técnica (AT) no EF06 também foram muito bons, com&#13;
                  vez um projeto que venderá créditos de carbono          uma carteira ativa de 45 projetos em 28 países, além de&#13;
                  obtidos com a redução das emissões de gases do efeito   várias iniciativas regionais e globais. Estavam incluídos&#13;
                  estufa. As reduções, que podem ser vendidas de acordo   nessas atividades projetos que variavam desde um&#13;
                  com o Protocolo de Kyoto, serão proporcionadas pela     Programa de Padrão Referencial para Empresas, que&#13;
                  conversão de gás metano em dióxido de carbono,          este ano focou 11 países da África, até iniciativas de&#13;
                  menos prejudicial, em um aterro sanitário em El         vinculação com investidores, com foco na Tanzânia,&#13;
                  Salvador. A venda de créditos, por sua vez, ajudará a   China e Bálcãs Orientais. As atividades de AT durante&#13;
                  financiar o projeto.                                    o ano refletiram o aumento da demanda global, com&#13;
                                                                          crescente diversidade nos países atendidos e os tipos&#13;
                  Cumpre ressaltar também que a Agência garantiu seu      de assistência prestada.&#13;
                  primeiro projeto no Afeganistão por intermédio do&#13;
                  Mecanismo Especial de Garantia de Investimentos         A meta da MIGA para o futuro é aproveitar esse impulso&#13;
                  no Afeganistão, criado para incentivar o investimento   e manter o crescimento de nossas garantias e de nossas&#13;
                  estrangeiro na reconstrução e crescimento econômico     carteiras de assistência técnica, apoiando projetos que&#13;
                  nesse país abalado pelo conflito.                       proporcionem o mais elevado retorno possível para&#13;
                                                                          o desenvolvimento.&#13;
                  A MIGA fez importantes progressos durante o exercício&#13;
                  financeiro ajudando os investidores e os países em&#13;
                  desenvolvimento a aproveitarem o potencial dos                                                      Yukiko Omura&#13;
                  mercados de capital para financiar investimentos em                                          30 de junho de 2006&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 8                                                                                                               9/6/06 9:17:37 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                       Dirigentes e gerentes da MIGA&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                             SEUQATSED&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                 Peter D. Cleary             Yukiko Omura                Philippe Valahu&#13;
                                 Diretor e Assessor          Vice-Presidente Executiva   Diretor Interino&#13;
                                 Jurídicos Geral                                         de Operações&#13;
                                 Assuntos Legais e&#13;
                                 Indenizações&#13;
&#13;
                                 Moina Varkie                Marcus Williams             Amédée S. Prouvost&#13;
                                 Diretora                    Consultor de                Diretor e&#13;
                                 Vinculação Externa          Estratégia e Operações      Principal Executivo de&#13;
                                 e Parceiros                                             Finanças&#13;
&#13;
                                 Frank J. Lysy               Aysegul Akin-Karasapan      W. Paatii Ofosu-Amaah&#13;
                                 Economista-Chefe e Diretor  Diretora                    Vice-Presidente e&#13;
                                 de Economia e Política      Grupo de Avaliação          Secretário Corporativo&#13;
                                                             Independente&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 9                                                                                            9/6/06 9:18:01 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                    Impacto Sobreo&#13;
                    DeSenvolvImento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 10               9/6/06 9:18:03 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                       A MIGA e a Infra-Estrutura: melhoria das vidas das pessoas&#13;
&#13;
                       A infra-estrutura trata da prestação de serviços essenciais de que as pessoas necessitam&#13;
                       para manter um padrão de vida básico e de que os países e os negócios precisam em termos&#13;
                       de crescimento econômico, ou seja, água potável, saneamento, eletricidade, estradas e&#13;
                       telecomunicações. Mas para milhões de pessoas esses serviços básicos ainda não são acessíveis:&#13;
                       1,1 bilhão de pessoas não têm acesso ao abastecimento de água potável; 2,6 bilhões de pessoas&#13;
                       vivem sem saneamento adequado; e 1,6 bilhão de pessoas, a maioria na África Subsaariana e no&#13;
                       Sul da Ásia, não têm acesso à eletricidade. E 3,5 bilhões da população mundial nunca fizeram&#13;
                       uma ligação telefônica.                                                                                                      OTNE&#13;
                       O acesso à infra-estrutura básica fornece amplos         riscos nos mercados emergentes e exerce pressões para&#13;
                       benefícios. Os investimentos em água e saneamento        enfocar seus mercados internos.&#13;
                       proporcionam evidentemente uma saúde melhor. O&#13;
                       transporte, a eletricidade e a conectividade adequados   A existência desses tipos de riscos é precisamente o&#13;
                       são relevantes à indústria, que fornece empregos, e      motivo da existência de uma entidade como a MIGA.                       MIVLOVLESED&#13;
                       também à educação em geral. Os investimentos em          Nossa meta principal é aumentar o investimento direto&#13;
                       telecomunicações, em última análise, ajudam a criar      estrangeiro sustentável em termos de desenvolvimento,                              OD&#13;
                       mercados e a conectar compradores e vendedores           mitigando esses riscos. Um dos desafios mais recentes&#13;
                       de forma mais barata. Além dos benefícios para cada      da MIGA face ao déficit de investimentos tem sido&#13;
                       indivíduo, a infra-estrutura melhorada é crucial para o  o de integrar os investidores não-tradicionais, ou                                   OTCAP&#13;
&#13;
                       crescimento econômico geral de uma nação.                denominados "Sul-Sul", em termos de infra-estrutura,                                      MI&#13;
                                                                                para ajudar esses participantes regionais a captar as&#13;
                       Necessidades de Investimento                             oportunidades que estão surgindo no momento. A&#13;
                                                                                entidade está também trabalhando para incentivar o&#13;
                       DeumtotaldeUS$114bilhõesem1997,osinvestimentos           retorno dos investidores tradicionais em infra-estrutura&#13;
                       em infra-estrutura nos países em desenvolvimento com     que abandonaram os países em desenvolvimento em&#13;
                       participação privada caíram no início de 2000, atingindo busca de climas de investimento mais seguros.&#13;
                       apenas US$57 bilhões em 2003. Mas os fluxos de&#13;
                       investimentos privados estão começando a se destacar,&#13;
                       chegando a US$64 bilhões em 2004. Há outras notícias     A MIGA e a Infra-Estrutura&#13;
&#13;
                       boas: os investidores dos países em desenvolvimento      A infra-estrutura é uma prioridade estratégica da MIGA.&#13;
                       foramresponsáveispor39%dosfluxosdeinvestimentos          Desde a sua fundação em 1988, a MIGA emitiu cerca&#13;
                       em infra-estrutura de 1998 a 2003. Isso é um bom         de US$5 bilhões de garantias de investimentos para&#13;
                       sinal, uma vez que dá a esperança de que esse novo       projetos de infra-estrutura (e facilitou aproximadamente&#13;
                       grupo emergente de investidores comece a preencher a     cinco vezes esse montante no investimento geral&#13;
                       lacuna deixada pelo êxodo dos investidores tradicionais, em infra-estrutura), com exposição vigente no setor&#13;
                       afugentados nos últimos anos por uma enxurrada de        crescendo desde apenas 4% em 1994 a cerca de 41%&#13;
                       incertezas econômicas e políticas. Agora, os ganhos      de sua carteira nos dias de hoje. A MIGA tem como&#13;
                       são distribuídos de forma desigual entre os setores,     objetivo os investidores de todos os tamanhos, com&#13;
                       com a maioria dos fundos direcionados para o setor de    projetos apoiados que variam de US$3 milhões de&#13;
                       telecomunicações.                                        investimentos no setor de telecomunicações em Serra&#13;
                                                                                Leoa até US$1,2 bilhão do projeto de energia Nam&#13;
                       Para os países em desenvolvimento, com uma               Theun na República Democrática Popular do Laos.&#13;
                       necessidade anual estimada em US$230 bilhões de&#13;
                       investimentos em infra-estrutura que os governos, por    A estratégia da MIGA fundamenta-se em seus&#13;
                       si sós, não conseguem suprir, o desafio é atrair mais    pontos fortes de mercado: capacidade de incentivar&#13;
                       investimentos privados em todos os subsetores da infra-  investimentos nos mercados de fronteira, que são mais&#13;
                       estrutura. E mesmo com a ênfase crescente por parte do   difíceis, e também de apoiar investimentos abaixo do&#13;
                       Banco Mundial e outras entidades de desenvolvimento      nível de soberania, que normalmente incluem parceiros&#13;
                       paraelevarosempréstimosemtermosdeinvestimentos           inexperientes e, portanto, mais perigosos. A entidade&#13;
                       em infra-estrutura, ainda existe um enorme déficit       também atribuiu ênfase especial à infra-estrutura na&#13;
                       de investimentos.                                        África, onde, por exemplo, seu seguro contra risco&#13;
                                                                                político está ajudando as nações a fazer uma transição&#13;
                       Ao mesmo tempo em que as soluções propostas              direta para telefones celulares e evitar a necessidade de&#13;
                       para este problema podem variar, está claro que os       uma infra-estrutura terrestre mais cara.&#13;
                       obstáculos em termos de investimentos neste setor de&#13;
                       intenso capital são normalmente de natureza política. A  Desde a sua fundação, a MIGA forneceu 119 contratos&#13;
                       falha percebida dos esforços de privatização no final da no valor de US$3 bilhões em garantias para projetos&#13;
                       década de 1990, aliada às ações expropriatórias de alto  de energia; 59 contratos no total de US$1,1 bilhão em&#13;
                       perfil e às violações de contrato, tende a exacerbar as  garantiasparaprojetosnosubsetordetelecomunicações;&#13;
                       percepções dos investidores tradicionais em termos de    25 contratos de transporte, no valor de US$393 milhões;&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 11                                                                                                                  9/6/06 9:18:04 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                              12 contratos para projetos de água, no total de US$225    Vietnã. No Vietnã, por exemplo, a MIGA está ajudando&#13;
                              milhões; e 10 contratos no total de US$46 milhões em      o projeto de energia Phu My 3, que envolve um grande&#13;
                              projetos de serviços de eletricidade, gás, rede de esgoto volume de financiamentos e vários participantes, desde&#13;
                              e saneamento (favor consultar a Tabela 2).                investidores a mutuantes e corretores de seguros até&#13;
                                                                                        órgãos do governo. O projeto, parte do complexo de&#13;
                              Só no exercício financeiro de 2006, a MIGA emitiu         energia Phu My apoiado pelo Grupo Banco Mundial, já&#13;
                              US$469 milhões em garantias (25 contratos) para 14        está fornecendo de 8 a 10% da eletricidade do país, o&#13;
                              projetos de infra-estrutura. Destes, dois foram na Ásia   que é particularmente importante, considerando-se a&#13;
                              e no Pacífico, um na Europa e na Ásia Central, dois na    incapacidade dos recursos hidrelétricos e dos outros&#13;
                              África Subsaariana, um no Oriente Médio e Norte da        recursos de energia de acompanhar as crescentes&#13;
                              África, além de um total de oito na América Latina e      necessidades de energia do país.&#13;
                              no Caribe.&#13;
   OTNE                                                                                 A preparação de um negócio tão complexonãoteriasido&#13;
                              Energia                                                   possível sem a alocação adequada de riscos, comerciais&#13;
       MIVLOVLESED                                                                      e não-comerciais. A MIGA forneceu diversas garantias&#13;
                              A necessidade global de energia é enorme. O aumento       para o projeto: US$43,2 milhões para investimentos&#13;
                              do poder aquisitivo dos cidadãos locais e a rápida        feitos em bancos, US$75 milhões para um empréstimo&#13;
                              industrialização, como na China, estão estimulando        a um não-acionista e US$15 milhões para custear um&#13;
                              ainda mais a demanda de energia. E uma vez que os         contrato de financiamento swap negociado pela Calyon,&#13;
                              países em desenvolvimento se tornam locais de escolha     o agente de intercredores.&#13;
                  OD          das empresas em busca de operações de baixo custo,&#13;
                              a demanda de energia nessas nações está subindo&#13;
                    OTCAP                                                               O investidor escolheu a MIGA por sua capacidade de&#13;
                              vertiginosamente. Em outras palavras, para empresas       ajudar o projeto a obter uma taxa de juros competitiva&#13;
                              de energia e investidores no setor energético, isso       no mercado comercial internacional. Ao mesmo&#13;
                         MI   significa novos mercados.                                 tempo, o mutuante escolheu a MIGA porque avaliou&#13;
                                                                                        a segurança e o conhecimento técnico proporcionados&#13;
                              Mas os investidores privados em projetos de energia       pela entidade para proteger o contrato swap.&#13;
                              em todo o mundo também estão cientes da existência&#13;
                              de riscos significativos e exclusivos envolvidos. As      O complexo Phu My deverá desempenhar um papel&#13;
                              preocupações normativas e o potencial de controvérsias    essencial na ajuda ao Vietnã em atender à sua crescente&#13;
                              nos contratos acrescentam um nível de incerteza, do       demanda de eletricidade nos próximos anos. Como um&#13;
                              mesmo modo que as pressões políticas para manter          projeto Fabricar-Operar-Transferir (BOT), o Phu My 3&#13;
                              os índices face aos crescentes custos de energia. Se as   está criando uma descrição para outros recomendando&#13;
                              receitas do projeto estão em moeda local, as restrições   a necessidade de seqüenciamento da transferência&#13;
                              de transferência e inconversibilidade são normalmente     de uma usina de energia para os vietnamitas no final&#13;
                              uma preocupação para os fornecedores e mutuantes          do contrato de 20 anos. O sucesso do projeto deverá&#13;
                              de energia. E, em alguns países, a ameaça de guerra,      incentivar outros investidores privados a ir ao Vietnã,&#13;
                              terrorismo ou distúrbios civis representa um perigo aos   principalmentepelofatodeoambientedeinvestimentos&#13;
                              ativos físicos.                                           estrangeiros do país se tornar cada vez mais aberto a&#13;
                                                                                        participantes privados.&#13;
                              As garantias da MIGA são bastante adequadas à&#13;
                              redução dos riscos de investimentos em energia.           Turquia. Em Ancara, capital da Turquia, no final da&#13;
                              São desenvolvidas não só para ajudar as empresas a        década de 1990, a produção de eletricidade coincidia com&#13;
                              se sentirem confortáveis com os riscos que podem          o consumo e especialistas previam que a demanda iria&#13;
                              perceber, mas também podem desempenhar um papel           rapidamente superar a oferta. Para uma nação que estava&#13;
                              essencial na ajuda às empresas a atrair fundos para       tentando atrair investimento estrangeiro, mostrando&#13;
                              grandes investimentos nos casos de intenso capital.       as vantagens de ser um local de custo mais baixo para&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 12                                                                                                                           9/6/06 9:18:06 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                                                   OTNE&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                       operar uma fábrica, isso tornou-se um grande problema.    Projetos de água e saneamento também são expostos&#13;
                       Em 1999, houve um terremoto devastador, seguido de        a um exclusivo conjunto de riscos referentes à&#13;
                       uma crise financeira, piorando a situação em geral.       descentralização da supervisão do serviço desde                       MIVLOVLESED&#13;
                                                                                 o âmbito nacional até as autoridades provinciais e&#13;
                       Nessas condições desafiadoras de mercado, aventurou-      municipais. Os riscos normativos abaixo da soberania                             OD&#13;
                       se a SUEZ Energy International ­ a divisão internacional  e os riscos contratuais podem ser maiores do que os&#13;
                       de energia de SUEZ. E dentro de um cronograma de          riscos de soberania, uma vez que as autoridades locais&#13;
                       26 meses, a empresa transformou um local onde havia       podemtermenosexperiênciaecapacidadeemlidarcom                                      OTCAP&#13;
                       um campo verde em uma usina de energia em total           o setor privado e podem carecer de um entendimento                                      MI&#13;
                       funcionamentoquefornece770MWdenovaeletricidade            sólido das necessidades dos investidores.&#13;
                       alimentada a gás a taxas razoáveis, ao mesmo tempo&#13;
                       em que respeita as exigências ambientais.                 Rússia. Com o aumento da população de Moscou, a sua&#13;
                                                                                 sede por água também aumentou. Mas a infra-estrutura&#13;
                       A transação, denominada "Negócio do Ano" pela revista     existente de água não está atendendo às necessidades.&#13;
                       Project Finance, abrangeu uma estrutura limitada de       Ao vislumbrar uma oportunidade potencialmente forte&#13;
                       financiamento de recursos que incluiu o Banco Francês     em termos de negócios, a empresa alemã de águas WTE&#13;
                       BNP Paribas e quatro importantes órgãos de crédito        Wassertechnik GmbH (WTE) investigou a possibilidade&#13;
                       de exportação. O projeto representava um grande risco     de se construir uma nova usina de tratamento de&#13;
                       para os bancos; por isso, demorou um pouco para           água que atenderia aos clientes em toda a cidade&#13;
                       sair do chão e obter o financiamento dos mutuantes.       de Moscou.&#13;
                       A MIGA desempenhou um papel importante, ajudando&#13;
                       a manter unido o pacote complexo de financiamento         Relutante em prosseguir sem o seguro adicional&#13;
                       do negócio ao proteger o investimento contra riscos       devido às suas preocupações sobre riscos potenciais, a&#13;
                       políticos, ao mesmo tempo em que baixou o prêmio de       empresa procurou a MIGA, que concordou em fornecer&#13;
                       risco e reduziu os custos do projeto.                     US$56,4 milhões em garantias.&#13;
&#13;
                       O projeto representa o nicho a que a MIGA se destina      O negócio é uma parceria público-privada, estruturada&#13;
                       a servir: ajudar os países em desenvolvimento a dar       como uma concessão Fabricar-Operar-Transferir (BOT)&#13;
                       o pontapé inicial em projetos de intenso capital e a      há 13 anos. A empresa financiou e construiu uma&#13;
                       enfrentar os altos riscos de infra-estrutura com grandes  usina de tratamento de água, que em breve iniciará as&#13;
                       volumesdepagamentosemtermosdedesenvolvimento              operações. A água está sendo canalizada do Rio Moskva&#13;
                       econômico.Esseprojetotambémexemplificaosesforços          para uma usina de processamento onde é filtrada&#13;
                       da MIGA em reintegrar investidores tradicionais de        utilizando tecnologias modernas. O produto purificado&#13;
                       infra-estrutura que têm abandonado consideravelmente      é distribuído por todo o sistema municipal de água pela&#13;
                       esses tipos de projetos na última década.                 Mosvodokanal,órgãodeutilidadepúblicadepropriedade&#13;
                                                                                 da cidade. O projeto deverá aumentar a capacidade de&#13;
                       Água                                                      abastecimento de água potável da cidade de Moscou em&#13;
                                                                                 4%, melhorar a saúde local, ambiental e as condições de&#13;
                       Apesar da incrível necessidade de serviços básicos de     segurança,alémdeajudaracriarexternalidadespositivas&#13;
                       água, o financiamento privado de abastecimento de         de negócios.&#13;
                       água e saneamento nos países em desenvolvimento&#13;
                       tem diminuído nos últimos anos, refletindo em parte       China. Nos últimos anos, a MIGA tem respondido a&#13;
                       a falta de disposição para tolerar os riscos políticos    uma crescente demanda de cobertura de projetos de&#13;
                       associados a esses projetos. Perdas de investidores em    água na China. Um desses projetos, financiado no&#13;
                       diversas regiões, causadas por violações de contratos     exercício financeiro deste ano, abrange uma garantia&#13;
                       referentes a ajustes de tarifas, protestos, flutuações de de US$40 milhões para a Compagnie Générale des Eaux&#13;
                       taxa de câmbio e desvalorizações de moeda, ilustram a     of France, custeando seu investimento direto de capital&#13;
                       realidade desses riscos.                                  em milhões na Shenzhen Water (Group) Company Ltd.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 13                                                                                                                 9/6/06 9:18:10 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                              A garantia é de longo prazo e custeia a metade de uma    Burundi. A África é um mercado imenso, bastante&#13;
                              concessão de 30 anos.                                    inexplorado para os usuários de celulares. A demanda&#13;
                                                                                       é enorme, principalmente em um continente onde&#13;
                              A Shenzhen Water atende a 2,5 milhões de clientes com    a geografia desafiadora e a enorme costa limitam a&#13;
                              cinco usinas de tratamento de água e quatro usinas de    instalação de linhas terrestres. O mercado é amplo e&#13;
                              tratamento de águas residuais. O projeto processa água   profundo, estendendo-se em vilarejos rurais e cidades&#13;
                              não-tratada extraída por uma empresa de propriedade      com rápido crescimento, em nações econômica e&#13;
                              do Estado e trata o esgoto coletado na rede de coleta de politicamente estáveis e em países que estão saindo de&#13;
                              águas residuais via rede municipal, atendendo a 90%      conflitos internos.&#13;
                              de clientes residenciais, comerciais e industriais na&#13;
                              zona econômica especial na província de Guangzhou.       A Mauritius Telecom Ltd. descobriu uma dessas&#13;
                                                                                       oportunidades em Burundi, onde a teledensidade é&#13;
                              O projeto deverá ajudar o Governo chinês a abordar       atualmente inferior a 1%. A empresa, uma joint-venture&#13;
   OTNE                       os problemas de recursos de água, particularmente        em que a France Telecom é proprietária de 40% das&#13;
                              agudos nas áreas urbanas que crescem rapidamente. O      ações, conseguiu uma garantia da MIGA para criar,&#13;
       MIVLOVLESED            envolvimento da MIGA foi vital para a participação do    operar e manter uma rede telefônica móvel de âmbito&#13;
                              setor privado no setor de águas de Shenzhen, ajudando    nacional, utilizando o padrão GSM.&#13;
                              a reduzir o gasto orçamentário por parte do governo&#13;
                              municipal. Para os clientes, o fato de ter água potável  Mas qualquer investimento privado no Burundi, uma&#13;
                              eliminará a necessidade de ferver ou comprar água        naçãoempobrecidadestruídaporumaguerracivilrecente,&#13;
                              própria para o consumo. A participação da Compagnie      aparece com desafios e alguns riscos consideráveis. A&#13;
                  OD          GénéraledesEaux,queoperaosprojetosdeáguaemtodo           MIGA está mitigando alguns desses riscos com custeio&#13;
                    OTCAP     o mundo, deverá demonstrar aos outros a viabilidade de   paraprotegeraempresacontraarestriçãodetransferência,&#13;
                              investimentos no setor de águas na China.                expropriação, além de guerra e distúrbio civil.&#13;
&#13;
                         MI   Telecomunicações                                         Serra Leoa. Esta nação do oeste da África tem somente&#13;
                                                                                       uma linha terrestre para cada 250 pessoas, uma das mais&#13;
                              Orientado por uma rápida mudança tecnológica             baixas teledensidades do mundo e, até recentemente,&#13;
                              e pelo menor custo de telefones celulares e linhas       nenhuma rede de banda larga. Isso ocorria até a Sierra-&#13;
                              terrestres fixas, a demanda global de telecomunicações   Com, uma empresa de telecomunicações israelense, abrir&#13;
                              continua a crescer. Enquanto a taxa de crescimento       asportasparacomprasviagarantiaMIGAparaaprestação&#13;
                              das telecomunicações nos países com renda mais           de serviços de telecomunicações confiáveis e baratos.&#13;
                              alta diminuiu, refletindo taxas maiores de penetração&#13;
                              e uma base mais madura em termos de mercado,             A Sierra-Com está oferecendo a Internet sem fio,&#13;
                              o crescimento nos países de renda média e baixa          banda larga com alta velocidade e comunicações IP&#13;
                              permanece alto. Isso ocorre devido principalmente aos    via voz (permitindo que as ligações telefônicas sejam&#13;
                              baixos índices de teledensidade em todo o mundo em       efetuadas via Internet) com Serra Leoa, por meio de sua&#13;
                              desenvolvimento e à alternativa relativamente barata     subsidiária IPTEL (PCS Holdings Sierra Leone Limited).&#13;
                              proporcionada pelos telefones celulares.                 Antes da entrada da IPTEL no mercado, o acesso à&#13;
                                                                                       Internet era possível por meio de um serviço lento de&#13;
                              Os investidores privados nos projetos de                 discagem e por meio de um provedor de serviço em&#13;
                              telecomunicações em todo o mundo estão cientes da        banda estreita da Internet, cujo serviço era propenso a&#13;
                              existência de riscos importantes e exclusivos associados interrupções devido a problemas de eletricidade.&#13;
                              a esses investimentos, referentes, por exemplo, a&#13;
                              questões normativas, licenciamento e alocações de        O investimento de US$3 milhões da Sierra-Com está&#13;
                              freqüência. A sombra do fracasso das telecomunicações    estabelecendo uma rede que utiliza equipamentos&#13;
                              da década de 1990 continua a aparecer com freqüência,    de telecomunicação tecnologicamente avançados e&#13;
                              tornando mais difícil para algumas pessoas proteger      importados de Israel. A conectividade melhorada deverá&#13;
                              o financiamento de não-acionistas, principalmente em     acionar um novo investimento adicional e catalisar o&#13;
                              mercados que apresentam mais riscos.                     crescimento econômico geral.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 14                                                                                                                         9/6/06 9:18:14 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                        Tabela 2&#13;
&#13;
                        Contratos de infra-estrutura emitidos de EF90 ao EF06, por região e subsetor, em US$ milhões&#13;
&#13;
&#13;
                                                      Serviços elé-                      Sistemas&#13;
                        Região                        tricos, gás e        Energia        de redes         Telecom        Transporte         Abastecimento            Total&#13;
                                                      saneamento                         de esgoto                                                de água&#13;
&#13;
                        Ásia e Pacífico                                      540                              217                87                   117              961&#13;
                        Europa e Ásia Central                                654                              119                                     108              881&#13;
                        América Latina e                     20             1.621                             238               286                                   2.165&#13;
                        Caribe&#13;
                        Oriente Médio e                      6                                 4               75                                                      85&#13;
                        Norte da África                                                                                                                                                   OTNE&#13;
&#13;
                        África Subsaariana                   16              252                              420                20                                    709&#13;
&#13;
                        Total                                42             3.067              4            1.069               393                   225             4.801                   MIVLOVLESED&#13;
                       Nota: Os valores incluem o custeio adicional fornecido aos projetos subscritos nos exercícios financeiros dos anos anteriores, mas excluem os contratos&#13;
                       do Programa de Subscrição Cooperativa.                                                                                                                                            OD&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                       Por meio de um novo programa inovador destinado a                              ao lidar com o setor privado ou bancos internacionais,                                               OTCAP&#13;
                       incentivar pequenos investidores a considerar projetos                         que adicionam outra camada de complexidade à                                                              MI&#13;
                       no mundo em desenvolvimento, a MIGA concedeu à                                 estruturação do projeto.&#13;
                       Sierra-Com um pacote de seguro contra risco político,&#13;
                       utilizando um processo agilizado de subscrição,                                República Dominicana. No exercício financeiro, a&#13;
                       tornando fácil e rápida a inscrição das pequenas firmas                        MIGA forneceu US$108 milhões em seguro contra&#13;
                       no custeio de garantias. A facilidade do processo dos                          risco político para o desenvolvimento de uma estrada&#13;
                       pequenos investidores da MIGA ajudou a Sierra-Com a                            pedagiada na República Dominicana. O seguro custeia&#13;
                       funcionarrapidamenteemrespostaaumaoportunidade                                 um investimento de capital de US$14 milhões e US$162&#13;
                       de mercado ideal, ao mesmo tempo em que mitiga                                 milhões de emissões em obrigações para o projeto,&#13;
                       riscos não-comerciais.                                                         Autopistas del Nordeste C. Por. A. O financiamento&#13;
                                                                                                      externo provém de uma emissão de US$162 milhões&#13;
                       Transporte                                                                     em notas sêniores, subscritas pela Morgan Stanley&#13;
                                                                                                      e classificadas pela Fitch. A emissão, um negócio&#13;
                       Em um mercado cada vez mais global, o comércio                                 financeiro estruturado apoiado pelos futuros&#13;
                       não é limitado por fronteiras. Ao contrário, o comércio                        rendimentos de pedágio, assinala o primeiro custeio da&#13;
                       depende da capacidade de obtenção de mercadorias no                            MIGA de uma transação de mercados de capitais para o&#13;
                       mercado, mesmo quando as comunidades confiam nas                               financiamento de um projeto de infra-estrutura.&#13;
                       redes de transporte para conectá-las a casas, escolas,&#13;
                       negócios e cuidados com saúde. E com a demanda                                 O projeto consiste na elaboração, construção, operação&#13;
                       crescente surge a oportunidade. Mas os custos e as                             e manutenção de uma estrada pedagiada de 106&#13;
                       incertezas impedem muitos investidores privados de                             quilômetros que ligará São Domingos à península na&#13;
                       procurar oportunidades de negócios nos setores de                              parte nordeste do país. O progresso nessa estrada já&#13;
                       transporte, como construção e operação de estradas,                            proporcionou investimentos em uma zona de livre&#13;
                       desenvolvimento de portos de embarque e aeroportos                             comércio que está ligada pela estrada ao aeroporto&#13;
                       ou expansão de transporte público, principalmente no                           internacional de São Domingos.&#13;
                       mundo em desenvolvimento.&#13;
                                                                                                      Outros impactos esperados em termos de&#13;
                       Os projetos de transporte implicam basicamente altos                           desenvolvimento incluem o crescimento na área de&#13;
                       custos da linha de frente, demoram mais para serem                             agronegócios, uma vez que os agricultores terão acesso&#13;
                       concluídos e confiam nos fluxos de caixa futuros para                          mais rápido e mais barato aos mercados de capital,&#13;
                       atenderàsobrigaçõesfinanceirasefornecerrendimentos                             bem como a geração de impostos calculada em US$50&#13;
                       razoáveis.Emalgunsmercadosemergentes,asquestões                                milhões durante o ciclo de vida do projeto. Além disso,&#13;
                       macroeconômicas, legais, institucionais e normativas                           os rendimentos gerados pelo projeto acima de um limite&#13;
                       podem adicionar um nível de incerteza que pode                                 específico serão pagos ao Governo. O projeto deverá&#13;
                       complicar os negócios ainda mais, além de introduzir                           criar 2.465 empregos durante a fase de construção e&#13;
                       níveis maiores de risco. Os projetos de transporte,                            cerca de 1.300 quando estiver em funcionamento.&#13;
                       como estradas pedagiadas, em muitos casos também&#13;
                       são expostos ao risco subsoberano quando os governos                           Se não houvesse a emissão em obrigações, teria&#13;
                       descentralizam o controle de serviços das autoridades                          sido difícil para os patrocinadores do projeto obter&#13;
                       nacionais para as autoridades provinciais e municipais.                        o financiamento adequado para o período de&#13;
                       Essas subsoberanias podem ter experiência limitada                             tempo necessário.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 15                                                                                                                                                        9/6/06 9:18:15 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
                                           www.miga.org&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                  World Bank Group&#13;
                  Multilateral Investment&#13;
                  Guarantee Agency&#13;
                  1818 H Street, NW&#13;
                  Washington, DC 20433&#13;
                  USA&#13;
&#13;
                  t. 202.458.4798&#13;
                  f. 202.522.0316&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
MIGA06ARtrans_PT.indd 16                                   9/6/06 9:18:15 AM&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7072383">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/09/7072383/multilateral-investment-guarantee-agency-miga-2006-annual-report-executive-summary-agencia-multilateral-de-garantia-de-investimentos-miga-relatorio-anual-2006-destaques
        </url>
        <availablein>French,Chinese,Russian,Spanish,Arabic,Portuguese</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="French" entityid="000011823_20060921190018" node_id="7072383"/>
            <available_in lang="Chinese" entityid="000011823_20060921182636" node_id="7072383"/>
            <available_in lang="Russian" entityid="000011823_20060921182949" node_id="7072383"/>
            <available_in lang="Spanish" entityid="000011823_20060921183435" node_id="7072383"/>
            <available_in lang="Arabic" entityid="000011823_20060921181406" node_id="7072383"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/09/7072383/multilateral-investment-guarantee-agency-miga-2006-annual-report-executive-summary-agencia-multilateral-de-garantia-de-investimentos-miga-relatorio-anual-2006-destaques</url_friendly_title>
        <new_url>2006/09/7072383/multilateral-investment-guarantee-agency-miga-2006-annual-report-executive-summary-agencia-multilateral-de-garantia-de-investimentos-miga-relatorio-anual-2006-destaques</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <docm_id>090224b0828b17fa</docm_id>
        <chronical_docm_id>090224b0828b17fa</chronical_docm_id>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/21/000011823_20060921184734/Rendered/INDEX/374000PORTUGUE1ive0summary01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2006/09/21/000011823_20060921184734/Rendered/PDF/374000PORTUGUE1ive0summary01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <docdt>2006-09-30T00:00:00Z</docdt>
        <datestored>2006-09-21T00:00:00Z</datestored>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Multilateral Investment Guarantee Agency
            (MIGA) 2006 annual report : executive summary
        </repnme>
        <abstracts>
            This executive summary of the Annual
            Report records the achievements of the Multilateral
            Investment Guarantee Agency during fiscal year 2006.
            MIGA's investment insurance, dispute mediation
            services, and technical assistance generated strong results
            this fiscal year. The agency issued 66 guarantees totaling
            $1.3 billion for 34 new projects and  7 projects previously
            supported, for a total of 41 projects. In fiscal year 2006,
            the Solomon Islands and Antigua and Barbuda joined MIGA,
            bringing the agency's membership to 167. Besides fiscal
            highlights, this report presents Board activities and
            MIGA's development impact in frontier markets. Other
            operational highlights include, together with the World
            Bank, implemented investment promotion activities in
            Afghanistan, Armenia, Bangladesh, Cambodia, China,
            Guatemala, Honduras, Mali, Mozambique, Nicaragua, Serbia and
            Tajikistan. Conducted joint technical assistance work with
            IFC in China and the Philippines. No claims were paid in
            fiscal year 2006. There are three claims pending for
            investments in Argentina and the Kyrgyz Republic.
            Successfully mediated a dispute involving a water investment
            in China, the project is now providing potable water for
            450,000 people.
        </abstracts>
        <docna>
            Agencia Multilateral de Garantia de
            Investimentos (MIGA) relatorio anual 2006 - destaques
        </docna>
        <display_title>Multilateral Investment Guarantee
            Agency (MIGA) 2006 annual report : executive summary :
            Agencia Multilateral de Garantia de Investimentos (MIGA)
            relatorio anual 2006 - destaques</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2006/09/7072383/multilateral-investment-guarantee-agency-miga-2006-annual-report-executive-summary-agencia-multilateral-de-garantia-de-investimentos-miga-relatorio-anual-2006-destaques</listing_relative_url>
        <subtopic>ICT Policy and Strategies,Financial Intermediation,Economic Theory &amp; Research,Banks &amp; Banking Reform,Investment and Investment Climate</subtopic>
        <docty>World Bank Annual Report</docty>
        <teratopic>Finance and Financial Sector Development,Information and Communication Technologies,Macroeconomics and Economic Growth</teratopic>
        <count>World</count>
        <entityids>
            <entityid>000011823_20060921184734</entityid>
        </entityids>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <lang>Portuguese</lang>
        <historic_topic>Finance and Financial Sector Development,Information and Communication Technologies,Macroeconomics and Economic Growth</historic_topic>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Bank guarantees, Banking Sector,
            Multilateral Investment Guarantee Agency; MIGA; banking
            services, banking system, banking systems, banks, borrowing,
            borrowing costs, branches, business community, business
            opportunities, business opportunity, business partners,
            business processes, capitalization, client countries,
            collaboration, commercial credit, company, competitors,
            Corporation, Counsel, Credit Rating, deposits, economic
            growth, Economics, equity investments, Expropriation,
            financial management, Financial markets, financial services,
            financial transactions, foreign banks, foreign direct
            investment, Foreign Investment, foreign investors, foreign
            markets, guarantors, housing, Industrial Development,
            Information Services, Infrastructure development,
            Infrastructure Finance, insurance, interest rates,
            International Development, International Finance, investment
            climate, investment disputes, investment flows, investment
            guarantees, investment insurance, Investment Program,
            investment projects, investment promotion, investor
            confidence, labor costs, laws, leasing, legislation,
            lenders, local businesses, macroeconomic stability,
            Mortgages, natural resources, private companies, private
            investment, private investor, Private investors, Private
            Sector Development, privatization, Programs, public
            transportation, regulatory framework, Retail banking, risk
            management, savings, securitization, share capital,
            shareholders, small business, sovereign risk, Statements,
            suppliers, tax system, Technical Assistance
        </keywd>
        <owner>Corporate Office (MIGCO)</owner>
        <repnb>37400</repnb>
        <alt_title>
            Agencia Multilateral de Garantia de
            Investimentos (MIGA) relatorio anual 2006 - destaques
            L'Agence Multilaterale de Garantie
            des Investissements (MIGA) rapport annuel 2006 - points saillants
            Organismo Multilateral de Garantia de
            Inversiones (OMGI) reporte annual 2006 - aspectos mas destacados
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>ICT</ml:concept><ml:concept>ICT for Development</ml:concept><ml:concept>Information Technology</ml:concept><ml:concept>Information and Communication Technologies (ICT)</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Information and Communication Technologies</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>ICT Policy and Strategies</ml:concept><ml:concept>ICT Sector Development</ml:concept><ml:concept>Investment and Investment Climate</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>ICT Strategy, Policy and Regulation</ml:concept><ml:concept>Investment Climate</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>