<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                  38747&#13;
                                          FASCICULO 4&#13;
&#13;
                                          TECNOLOGIAS DE&#13;
                  SERIE                   DESINFECCION DEL AGUA&#13;
                                          PARA CONSUMO HUMANO&#13;
                                          La cloración por goteo, la cloración por&#13;
                                          tabletas, y la desinfección solar como&#13;
                                          alternativas mas utilizadas en Honduras&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Honduras ha recolectado experiencias interesantes y             más comunes para desinfectar el agua para consumo&#13;
prometedoras en desinfección de agua de sistemas de             humano aplicados en comunidades rurales y urbanas&#13;
abastecimiento rurales. El Estado de Honduras ha                de Honduras: La cloración por goteo, cloración por&#13;
sido responsable de introducir y de desarrollar                 tabletas,y la desinfección solar (SODIS).&#13;
tecnologías comunitarias en un esfuerzo de reducir de&#13;
forma sustancial las muertes infantiles causadas por            Este documento aborda igualmente algunas de las&#13;
enfermedades de origen hídrico. A diferencia de                 ventajas que hacen accesible estas tecnologías a las&#13;
nuestros países vecinos, la descentralización de los            comunidades rurales así como los escenarios de&#13;
servicios del abastecimiento de agua comenzó con la             aplicación más favorables. Dos de los métodos, la&#13;
aprobación de la Ley de Agua y Saneamiento en el                cloración por goteo y la cloración por tableta, se&#13;
2003, dando a los municipios y a las comunidades                utilizan en el nivel público, desinfectando el agua en un&#13;
mayores responsabilidades en la prestación de                   tanque de distribución y luego la entrega a través de&#13;
servicios de agua potable acorde con los estándares             una redinstalada conconexiones domiciliares.SODIS&#13;
nacionales de calidad deagua.                                   es aplicada en la desinfección puntual del agua como&#13;
Este fascículo resume brevemente los tres métodos               solución a nivel de cada hogar.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                               water and&#13;
                                                                                                                sanation program&#13;
&#13;
                                                                                                               programa de agua&#13;
                                                      Red de Agua y Sanamiento de Honduras&#13;
                                          RRAS-CA                                                               y sanamiento&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                   Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
PRESENTACION                                                DESCRIPCION DE LOS FASCICULOS&#13;
Oro Azul es un instrumento de comunicación&#13;
adoptado por la Red de Agua y Saneamiento de&#13;
                                                             1. Agua Potable y Saneamiento 101:&#13;
Honduras, orientado a promover el manejo y&#13;
                                                                 Conceptos básicos para la gestión e&#13;
desarrollo del conocimiento del sector Agua&#13;
                                                                 implementación de servicios sustentables&#13;
Potable y Saneamiento (APS) nacional.&#13;
                                                                 de agua potable y saneamiento rural&#13;
                                                                 Fascículo Introductorio&#13;
La Red de Agua y Saneamiento de Honduras (RAS-&#13;
                                                             2. La Ley Marco del Sector Agua Potable y&#13;
HON), una instancia interinstitucional conformada&#13;
                                                                 Saneamiento en Honduras -                     La&#13;
por Organizaciones No Gubernamentales (ONGs),&#13;
                                                                 Planificación, Regulación y Prestación de&#13;
instituciones de Gobierno y Agencias Cooperantes&#13;
                                                                 Servicios de APS&#13;
del sector Agua y Saneamiento en el país, decidió&#13;
                                                             3. Tecnologías apropiadas de suministro de&#13;
titular este instrumento "Oro Azul" considerando el&#13;
                                                                 agua y saneamiento rural - Un vistazo a las&#13;
valor creciente del recurso hídrico y el desafío de&#13;
                                                                 tecnologías disponibles en el medio rural&#13;
lograr que la sociedad hondureña valore este recur-&#13;
                                                             4. Desinfección del Agua para consumo&#13;
so en función de su potencial de generar riqueza así&#13;
                                                                 humano - La cloración, desinfección solar y&#13;
como su potencial de generar pobreza.&#13;
                                                                 la filtración como las alternativas de&#13;
                                                                 desinfección mas utilizadas en Honduras&#13;
Esta primera edición se encuentra orientada a la&#13;
                                                             5. Modalidades de asociación local para&#13;
promoción del proceso de reforma iniciado en&#13;
                                                                 gestión de servicios de APS - Las&#13;
Octubre del 2003 con la aprobación de la Ley Marco&#13;
                                                                 experiencias de asociaciones de juntas de&#13;
del Sector Agua Potable y Saneamiento, igualmente&#13;
                                                                 agua en Honduras&#13;
se orienta a la presentación de los principales desa-&#13;
                                                             6. Contratación comunitaria para ejecución&#13;
fíos de cara al logro de las metas de reducción de&#13;
                                                                 de proyectos de agua y saneamiento rural -&#13;
pobreza asociada con el acceso seguro al agua y sa-&#13;
                                                                 El modelo PEC del Fondo Hondureño de&#13;
neamiento, de forma particular, el área rural y final-&#13;
                                                                 Inversión Social&#13;
mente a la promoción de conceptos, instrumentos y&#13;
                                                             7. Educación en higiene y salud - Prácticas&#13;
tecnologías que permitan a los involucrados, imple-&#13;
                                                                 exitosas de transformación participativa de&#13;
mentar servicios sustentables de agua potable y sa-&#13;
                                                                 adopción de higiene y salud a través de&#13;
neamiento en Honduras.&#13;
                                                                 proyectos de agua y saneamiento rural en&#13;
                                                                 Honduras&#13;
Cada fascículo esta diseñado como una secuencia&#13;
                                                             8. Los Desafíos de los Sistemas de Agua&#13;
lógica que permita al lector identificar los antece-&#13;
                                                                 Potable Rural - Análisis de la sostenibilidad&#13;
dentes, los mensajes principales, las lecciones&#13;
                                                                 de 43 sistemas de agua en el área rural de&#13;
aprendidas, y las recomendaciones sugeridas. Los&#13;
                                                                 Honduras&#13;
fascículos que abordan promoción de tecnologías&#13;
apropiadas son complementados con estudios de&#13;
caso, documentados con base a la experiencia de las&#13;
instituciones miembros de la Red.&#13;
&#13;
&#13;
                                                 AGRADECIMIENTO&#13;
&#13;
          Esta primera edición de la Serie Oro Azul ha sido elaborada gracias al apoyo del Programa Agua y&#13;
       Saneamiento en Honduras (PAS), a través del financiamiento de la Agencia Suiza para el Desarrollo&#13;
          y la Cooperación (COSUDE), y al apoyo de la Secretaría Técnica del Consejo Nacional de Agua y&#13;
                                        Saneamiento de Honduras (CONASA).&#13;
             El PAS es una alianza internacional cuya misión es apoyar a la población mas pobre a obtener&#13;
                          acceso sostenido a servicios de agua y saneamiento mejorados.&#13;
             COSUDE, a través de su Programa AGUASAN en Honduras, desarrolla y coordina diferentes es-&#13;
         fuerzos en el sector Agua y Saneamiento, promoviendo la descentralización de la gestión de los&#13;
         servicios, compartiendo las experiencias particulares sobre tecnologías apropiadas, métodos de&#13;
                  gestión, procedimientos de formación y transferencia, asociados con el sector.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Serie Oro Azul 2&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                            Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
EL DESAFÍO DE LA DESINFECCIÓN DEL AGUA EN HONDURAS&#13;
    Garantizar que más de 3 millones de hondure-        que desde el año 2000, el número de los sistemas&#13;
ños en el área rural tengan acceso seguro al agua       de abastecimiento de agua rurales que tratan con&#13;
para satisfacer sus necesidades diarias ha sido un      cloro regularmente se ha triplicado, a 1.500 de&#13;
desafío difícil de satisfacer. Por lo menos un millón   2003. No obstante, esto representa solamente un&#13;
de nosotros dependemos de pozos abiertos, de            tercio de los sistemas de abastecimiento de agua&#13;
corrientes de agua y de otras fuentes desprotegi-       por tuberíadel país&#13;
das. Las deficiencias del servicio y de la infraes-&#13;
tructura pueden significar que incluso los pozos,           Desafortunadamente, no se tiene en el País un&#13;
las bombas de mano y los sistemas de abasteci-          estudio que permita medir cuantitativamente los&#13;
miento de agua existentes provean agua contami-         impactos económicos y sociales específicos de&#13;
nada e incluso el agua limpia puede ser contamina-      desinfectar el agua potable en relación con las&#13;
da fácilmente si su almacenamiento y uso en la          ventajas del acceso al agua segura y del sanea-&#13;
cocina es manejado de forma inadecuada.                 miento en Honduras rural, sin embargo se sabe que&#13;
Desafortunadamente, en Honduras, los niños y            las enfermedades gastrointestinales siguen siendo&#13;
niñas son los más vulnerables ante el mal manejo        la segunda causa principal de la mortalidad infantil&#13;
del agua ; la enfermedades de origen hídrico son la     en Honduras, matando a 17 de cada 1.000 niños&#13;
segunda causa principal de muertes infantiles en        menores de cinco años.Algunos datos no verifica-&#13;
niños menoresde 5años deedad.                           dos indican que los costos del cuidado médico y de&#13;
                                                        días perdidos debido a enfermedades de origen&#13;
    La desinfección del agua para consumo huma-         hídrico son 6 veces mayores a los costos de cons-&#13;
no no ha sido un hábito fácil de crear en las familias  truir infraestructura adecuada para la misma&#13;
rurales. Requiere la sensibilización hacia los peli-    poblaciónafectada.&#13;
gros y hacia la aplicación correcta de prácticas&#13;
para hervir, filtrar o desinfectar el agua con cloro.       La ley de Agua y Saneamiento de Honduras así&#13;
Adicionalmente, es necesario asegurase de la            como los códigos de salud en el país estipulan que&#13;
existencia de una cadena confiable de suministros,      cada hondureño tiene el derecho de acceso a servi-&#13;
incluyendo facilitadores sociales, repuestos, dis-      cios de agua limpia. En este sentido, el agua para&#13;
tribuidores así como de mecanismos financieros          beber no debe presentar ningún coliforme y si es&#13;
disponibles a las comunidades para hacer de la          entregada a través de sistemas públicos, debe&#13;
desinfección una costumbre diaria. El análisis del      mantenerse una concentración de cloro residual&#13;
Sector Agua y Saneamiento de Honduras del 2003          para protegercontra lacontaminación secundaria.&#13;
indica que aunque la cobertura rural de la infraes-     Desafortunadamente, hay pocos técnicos en los&#13;
tructura para abastecimiento de agua es casi 70%,       municipios y en las aldeas rurales, con el entrena-&#13;
estima que solamente 14% de los hondureños en el        miento requerido para asegurar este nivel de la&#13;
área rural bebe agua tratada. El Servicio Autónomo      calidad del agua.&#13;
Nacional de Agua y Alcantarillado (SANAA) estima&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                             Serie Oro Azul 3&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                         Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
METODOS DE DESINFECCION DEL AGUA EN SISTEMAS PUBLICOS&#13;
&#13;
Cloración por goteo&#13;
                                                     Población meta&#13;
Origen y operación                                       Se estima que mas de 4.500 sistemas de&#13;
    Los estándares de calidad del agua de Honduras   abastecimiento de agua rurales en Honduras&#13;
estipulan que todos los sistemas públicos deben      cuentan con un clorador por goteo. El clorador por&#13;
desinfectar su agua con cloro, y establecen niveles  goteo es una solución pública de bajo costo que&#13;
mínimos de cloro residual en el tanque, en las       permite la desinfección del agua a partir del&#13;
primeras y últimas casas servidas de 1.0mg/l,        tanque, siempre y cuando el sistema de agua sea&#13;
0.6mg/l y 0.5mg/l, respectivamente. Para             una red articulada sin fugas, puede satisface para&#13;
alcanzar estos estándares de calidad, el clorador    los sistemas articulados rurales del agua potable.&#13;
de goteo (conocido también como el hipoclorador)     Para sistemas operados por las juntas de agua o&#13;
ha sido desde los años 80 el dispositivo estándar    municipalidades, este método de desinfección&#13;
para la desinfección en los sistemas de              permite fácilmente satisfacer el aumento de&#13;
abastecimiento de agua rurales en Honduras,          población a servir en función de las&#13;
implementado por el Ministerio de Salud, el SANAA,   concentraciones de la mezcla utilizada.             La&#13;
así como organizaciones no gubernamentales y         experiencia en el país indica que sistemas de&#13;
contratistas privados involucrados en la             abastecimiento de agua hasta de 10,000 personas&#13;
construcción de sistemas de abastecimiento de        utilizan cloración por goteo.&#13;
agua en el país. El clorador consiste en una caja&#13;
simple del cemento de 1m3 construida por encima          El clorador por goteo no es aplicable para pozos&#13;
del tanque de distribución de agua. La solución      con bombas manuales y tiene serias limitaciones en&#13;
preparada de hipoclorito de calcio, es llenada a     sistemas de abastecimiento de agua subterránea&#13;
mano, normalmente cada cinco a siete días. La        en donde por razones de costos de operación, la&#13;
solución gotea constantemente a través de un tubo    bomba es operadora de forma discontinua, no así el&#13;
pequeño perforado que gotea en el almacenaje         clorador, el cual continúa goteando, la cual puede&#13;
principal del agua, donde tiene suficiente tiempo    causar sobredosificación molestias en el usuario&#13;
del contacto para matar a la mayoría de los          final. Esto también incurre en mayores costos para&#13;
microorganismos y de las bacterias.                  los beneficiarios.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Serie Oro Azul 4&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                               Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
Sostenibilidad&#13;
&#13;
    La sostenibilidad de la desinfección del agua a   Adiestrados, pueden variar la concentración de&#13;
través de sistemas públicos requiere de tres          cloro según las variaciones estacionales en calidad&#13;
condiciones básicas:                                  física, química y bacteriológica del agua, obligando&#13;
S Demanda de calidad de agua por parte de los         al operador del sistema a realizar visitas frecuentes,&#13;
    usuarios, lo cual debe surgir de parte de las     incluso diarias, al tanque de almacenamiento para&#13;
    comunidades una vez informadas de los peligros    verificar el flujo adecuado de la solución en el&#13;
    que pueden darse al ingerir agua no tratada.      tanque.&#13;
S Capacidad local para operar y mantener&#13;
    adecuadamente la tecnología de desinfección           Con respecto a la cadena de suministros, una de&#13;
    seleccionada.                                     las consideraciones más importantes de&#13;
S Cadena de suministros lo suficientemente            cualesquiera de los métodos de la desinfección, de&#13;
    fuerte para asegurar la disponibilidad de         hecho de cualquier tecnología rural del agua y del&#13;
    químicos y repuestos a nivel local.               saneamiento, es la disponibilidad de químicos y de&#13;
                                                      repuestos lo mas cerca y constantemente posible a&#13;
    Con respecto a la demanda comunitaria, es         las comunidades. La cadena de suministros para&#13;
importante recordar que el clorador de goteo es un    mantener un clorador por goteo es algo difícil de&#13;
"modelo estándar" en cada acueducto,                  sostener porque implica un producto químico que se&#13;
independientemente de si la comunidad es              importa y no se encuentra de venta en cada&#13;
conciente de los peligros de beber el agua            municipio del País. Para muchas comunidades las&#13;
contaminada y de la necesidad de clorar el agua.      fuentes locales de suministro son irregulares que la&#13;
Esto es evidente cuando la estadística del gobierno   desinfección es un proceso irregular y los usuarios&#13;
demuestra que     solamente un tercio (1.500) de      no pueden confiar en tener agua segura a lo largo de&#13;
comunidades rurales tratan regularmente su            todo el año.&#13;
sistema con cloro. El entrenamiento es también una&#13;
condición fundamental para la sostenibilidad de la        El establecimiento de bancos de cloro en&#13;
desinfección rural, y es especialmente importante     diferentes partes del país ha probado ser una&#13;
para los cloradores de goteo. Después de que la       solución exitosa reduciendo costos y poniendo al&#13;
educación induzca demanda en una comunidad para       alcance de las comunidades beneficiadas el&#13;
la desinfección, el dispositivo requiere la           suministro continuo de cloro.&#13;
orientación en varias áreas. Un operador local debe&#13;
aprender cómo almacenar y manejar con seguridad&#13;
el producto químico cáustico, cómo mezclarlo,         Costos&#13;
dosificarlo y medir el cloro residual. Una vez            En promedio, el costo de un hipoclorador es de&#13;
                                                      Lps 3,000 (US$ 150) mas los costos de transporte. El&#13;
                                                      costo del cloro variará extensamente dependiendo&#13;
     Cadena de suministros en servicios de APS        de la calidad y la cantidad de agua que se&#13;
                                                      desinfectará. Los costos anuales de cloro granular&#13;
                                                      pueden ser tan bajos como Lps. 2,000 (US$ 100)&#13;
                                                      para las aldeas más pequeñas con agua subterránea&#13;
&#13;
                                        Bienes y      limpia o tan altos como Lps. 260,000 (US$ 13.500)&#13;
     Pago por                           Servicios,    (en el caso del municipio de Talanga, en el&#13;
    suministro                         Repuestos,     departamento de Francisco Morazán, con 1.700&#13;
                                       Reparaciones   conexiones, o aproximadamente Lps. 160 (US$ 8)&#13;
                                                      por año por la conexión).&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Pago por                           Bienes y&#13;
    suministro                          Servicios&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                         Figura 1. Cadena de suministros básicos en servicios de agua y&#13;
                                                         saneamiento&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                   Serie Oro Azul 5&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                          Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Ventajas de los cloradores de goteo                   Limitaciones&#13;
&#13;
S Loscloradoresdegoteosonengranmedidalos              S El cloro granular puede ser difícil de adquirir&#13;
    comúnmente mas utilizados para la                    enalgunas comunidades rurales.&#13;
    desinfección del agua en comunidades              S Los diseños estándares no son apropiados en&#13;
    rurales.                                             sistemas de abastecimiento de agua mediante&#13;
S Diseños estándares, listado de materiales y            pozos y bombas o fuentes de agua que no sean&#13;
    mano de obra para construcción se encuentra          continuas, ya que se puede sobre dosificar la&#13;
    disponible anivel nacional.                          concentración de cloro, y aumentar los costos&#13;
S Existe un nivel de la familiaridad y ayuda             de operación e insatisfacción de los usuarios.&#13;
    disponible para su aplicación.                    S El tubo plástico de goteo puede obstruirse&#13;
S En condiciones apropiadas, puede ser de                debido al calcio de la solución desinfectante.&#13;
    operación fácil y económico.                      S El monitoreo de la dosificación de cloro debe&#13;
S Es mas económico para el usuario pagar por             ser frecuente, a veces diario.&#13;
    desinfección en bloque que pagar por              S El operador requiere de instrumentos de&#13;
    desinfección en el hogar.                            evaluación, entrenamiento, y reactivos para&#13;
                                                         asegurarse de la desinfección efectiva del&#13;
                                                         agua, lo cual varía según el cambio en las&#13;
                                                         estaciones climáticas.&#13;
                                                      S Tecnologíanoesaplicableapozosyabombas&#13;
                                                         manuales.&#13;
&#13;
El clorador de tableta                                26.000 galones de agua. No se requiere&#13;
                                                      electricidad.&#13;
&#13;
Origen y operación&#13;
                                                      Población meta&#13;
    Desde el año 2001 este sistema de&#13;
                                                         El clorador de tableta satisface sistemas de&#13;
desinfección de cloro en tableta es vendido en&#13;
                                                      red que proporcionan servicio a nivel de vivienda.&#13;
Honduras por la Asociación Hondureña de Juntas&#13;
                                                      Es especialmente apropiado para esos sistemas&#13;
Administradoras de Sistemas de Agua (AHJASA).&#13;
                                                      por bombeo o en donde las fuentes de agua no&#13;
AHJASA distribuye una versión importada de los&#13;
                                                      permiten un servicio las 24 horas. El clorador de&#13;
Estados Unidos y un modelo nacional menos&#13;
                                                      tableta funciona automáticamente y no sobre&#13;
costoso, hecho por AHJASA, a partir de válvulas&#13;
                                                      dosifica estos sistemas. Hasta la fecha, el sistema&#13;
plásticas, tubos y recipientes usados de cloro. En&#13;
                                                      más grande servido por un clorador de tableta&#13;
algunas áreas del país, AHJASA ha puesto&#13;
                                                      tiene 118 conexiones (600 personas servidas).&#13;
agresivamente los cloradores de tableta y ha&#13;
tenido éxito en el convencimiento de dos&#13;
compañías que importen las tabletas.. Los&#13;
usuarios locales de este clorador han demostrado&#13;
ser los mejores "vendedores", a menudo&#13;
convenciendo aldeas o a miembros de AHJASA&#13;
sobre la necesidad de tratar el agua y las ventajas&#13;
del clorador de tableta.&#13;
&#13;
    Este dispositivo utiliza tabletas de cloro las&#13;
cuales se disuelven mediante el contacto con el&#13;
agua que ingresa al tanque de almacenamiento.&#13;
La disolución ocurre en la medida en que el flujo&#13;
ingresa hacia el tanque de almacenamiento. El&#13;
clorador de tableta funciona en sistemas de agua&#13;
superficial así como en sistemas de agua de pozo&#13;
perforado. Cada tableta puede desinfectar&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Serie Oro Azul 6&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                        Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Sostenibilidad&#13;
&#13;
    El tiempo empleado por el personal y&#13;
miembros de AHJASAen la promoción y monitoreo&#13;
de los dispositivos instalados de desinfección ha&#13;
resultado en un mayor conocimiento y conciencia&#13;
de la necesidad de calidad del agua para consumo&#13;
humano. Estos resultados son mas evidentes en&#13;
comunidades en donde el seguimiento frecuente&#13;
por parte de autoridades de gobierno es débil. El&#13;
efecto es sostenible cuando el seguimiento&#13;
comunitario se coordina con un vendedor local o&#13;
un banco municipal de cloro fortaleciendo la&#13;
cadena de suministros del servicio de agua.&#13;
Según AHJASA, de los 98 dispositivos instalados&#13;
por ellos en 7 de los 18 departamentos del País,&#13;
por lo menos el 80% proporcionan servicio&#13;
confiable de desinfección del agua, en gran parte&#13;
debido al servicio complementario de&#13;
seguimiento que AHJASApresta a sus asociaciones&#13;
miembro.&#13;
                                                         por bombeo, en fuentes de agua racionadas,&#13;
    Algunos operadores indican que donde                 en donde el clorador por goteo tiene&#13;
tuvieron que proporcionar previamente visitas            limitaciones.&#13;
diarias a sus cloradores de goteo, ahora con el    S La adquisición comunitaria de su sistema de&#13;
clorador de tableta, sus visitas se han reducido a       desinfección es un ejemplo de respuesta ala&#13;
una vez por semana.                                      demanda y de apoyo a sus juntas de agua.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Costos                                               Desventajas:&#13;
    Las Juntas locales de agua pagan siempre el    S Cloro entableta tienemayor costoque cloro&#13;
dispositivo. AHJASA proporciona préstamos de             granular.&#13;
dinero a las Juntas y entrega los cloradores de    S La tabletas de cloro no se encuentran&#13;
tableta sin costo adicional. El clorador varía en        disponibles a nivel nacional, unicamente en&#13;
costo, de Lps, 3,200 (US$ 166) a Lps. 5,600 (US$         San Pedro Sula y Tegucigalpa, asi como en 15&#13;
278) por año. Los gastos anuales de operación del        bancos decloro operadosporAHJASA.&#13;
clorador oscilan entre Lps. 2,200 y 26,000 (US$    S Elequipoensíesmascaroqueelcloradorpor&#13;
111 - US$ 1.335), este último reportado en la            goteo.&#13;
aldea de Aguacatal, Cedros, Francisco Morazán,     S Aligualqueelcloradorporgoteo,eloperador&#13;
con 118 conexiones (aproximadamente Lps. 220             necesita de reactivos e instrumentos simples&#13;
(USS 11.31) por año por vivienda).                       para verificar la calidad del agua, de lo&#13;
                                                         contrario, el proceso de desinfección es&#13;
                                                         dudoso.&#13;
Ventajas del clorador de tableta:&#13;
S Utiliza una tableta de cloro de tamaño             Información adicional&#13;
    estándar     más segura de manejar y que             Asociación      Hondureña        de    Juntas&#13;
    simplifica la dosificación de cloro.             Administradoras de Sistemas de Agua - AHJASA,&#13;
S Simplicidad-          no   requiere    ningún      Bº. San Rafael, 1ª calle, fte Rest. Pekín contigua&#13;
    entrenamiento importante o intervención          Agua para el Pueblo, Apdo. 1690, Tegucigalpa;&#13;
    técnica externa para la operación .              Tel/Fax: 504-239-0607. ahjasa@optinet.hn&#13;
S Funciona automáticamente con todos los&#13;
    tipos de sistemas de agua de red, con sistemas&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                         Serie Oro Azul 7&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                          Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
METODOS DE DESINFECCION DEL AGUA A NIVEL DE CADA VIVIENDA&#13;
&#13;
Desinfección Solar - SODIS                              investigada por primera vez por Aftim Acra en&#13;
                                                        1984. En 1991 un equipo de investigación del&#13;
&#13;
Origen y funcionamiento                                 Instituto Federal Suizo de Ciencias y Tecnologías&#13;
                                                        Ambientales (EAWAG/SANDEC) comenzó a&#13;
&#13;
    Desinfección solar es una alternativa adicional     investigar el potencial de este método para la&#13;
&#13;
de desinfección del agua que no depende de              desactivación de bacterias y de virus. Para&#13;
&#13;
productos químicos (importados). La desinfección        América Latina, un programa de SODIS llamado&#13;
&#13;
solar o SODIS es muy simple de aplicar, confiando       fundación de SODIS comenzó en Bolivia en el año&#13;
&#13;
en la luz del sol y botellas del plástico. El proceso   2000. En América Central entre 2001 y 2003, la&#13;
&#13;
inicia con el almacenamiento de agua en envases         fundación SODIS financió varios proyectos&#13;
&#13;
transparentes plásticos, estos envases se exponen       experimentales pequeños a ONGs y agencias de&#13;
&#13;
a la luz del sol por lo menos 6 horas continuas. De     gobierno dentro de una estrategia para conseguir&#13;
&#13;
esta manera, los microorganismos presentes en el        que programas locales adoptasen SODIS como una&#13;
&#13;
agua se exponen a la luz del sol y al calor, y el       de sus herramientas regulares para desinfectar el&#13;
&#13;
proceso de la desactivación bacteriana comienza.        agua para consumo humano. Esta estrategia ha&#13;
&#13;
La radiación ultravioleta de la luz solar destruirá     demostrado ser acertada en muchos casos,&#13;
&#13;
la mayoría de los patógenos. Casi cualquier agua        especialmente con Centro de Estudios y Control&#13;
&#13;
se puede ser utilizada, siempre y cuando no sea         de Contaminantes (CESCCO) en Honduras y de la&#13;
&#13;
muy turbia (hasta 30 unidades de turbiedad).            ONG internacional Acción contra el Hambre&#13;
&#13;
Estudios de laboratorio han reportado que el            (ACH). El entrenamiento ofrecido a los&#13;
&#13;
método SODIS puede eliminar hasta el 99.9% de           programas, y a través de ellos a las aldeas rurales&#13;
&#13;
los microorganismos lo cual hace de esta                y las familias beneficiadas, ha dado lugar a una&#13;
&#13;
metodología una opción excelente para familias          masificación de la metodología SODIS más allá de&#13;
&#13;
sin el acceso al agua, a la infraestructura o al        las metas originalmente planteadas. A través de&#13;
&#13;
cloro.                                                  estas experiencias, los usuarios mismos han&#13;
                                                        podido comunicar la simplicidad, el bajo costo y la&#13;
&#13;
    La idea de la desinfección solar fue                eficacia de SODIS a sus vecinos y así como a sus&#13;
                                                        aldeas próximas.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Serie Oro Azul 8&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                          Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
   Instrucciones básicas que deben ser&#13;
observadas al aplicar el método SODIS:&#13;
&#13;
S Usar solamente botellas plásticas&#13;
   transparentes con capacidad hasta de 3 litros,&#13;
   como las usadas comúnmente por las&#13;
   compañías embotelladoras de soda&#13;
   (conocidas también como "PET", con el&#13;
   símbolo triangular de reciclaje en el fondo de&#13;
   la botella).&#13;
&#13;
S SODIS trabaja de manera confiable en días&#13;
   asoleados. En días nublados, el tiempo de la&#13;
   exposición a la radiación solar debe de ser&#13;
   aumentado a 2 días. En días totalmente&#13;
   lluviosos SODIS no funciona de manera&#13;
   confiable.                                         Población meta:&#13;
&#13;
S Sielaguaesturbia(mayorde30unidadesde                    La mayoría de los sistemas rurales de&#13;
   la turbiedad), el agua cruda requiere de           abastecimiento de agua son por tubería. Tener&#13;
   filtración para bajar el grado de turbidez y       suficientes cantidades de agua en el hogar afecta&#13;
   permitir que los rayos ultravioleta penetren       positivamente la salud y las condiciones de vida&#13;
   las botellas.                                      de las personas. Sin embargo la seguridad real del&#13;
                                                      agua suministrada es a menudo cuestionable. La&#13;
S Las botellas plásticas conteniendo agua se          seguridad sanitaria del almacenaje del agua en&#13;
   deben colocar sobre las superficies expuestas      casa es frecuentemente desestimada y en este&#13;
   a la luz directa del sol, por lo menos 6 horas.    sentido SODIS es un método de desinfección&#13;
                                                      aplicable a las necesidades individuales de las&#13;
S Endíasparcialmentenublados, el,tiempode&#13;
                                                      personas, facilitando el acceso y el manejo seguro&#13;
   exposición es de dos días.&#13;
                                                      del agua. SODIS es aplicable para los siguientes&#13;
S Lamayoríadeloshogaresrequierende5a20                grupos de beneficiarios:&#13;
   botellas por familia. Para prevenir la&#13;
   recontaminación del agua, las botellas se&#13;
   deben lavar después de cada uso (incluyendo      S Familiasruralesyurbanassinaccesoseguroal&#13;
   tapaderas e hilos de rosca).                           agua.&#13;
&#13;
                                                    S Familias dependientes de agua proveniente&#13;
                                                          de fuentes de abastecimiento inseguras como&#13;
                                                          pozos desprotegidos o colección de aguas&#13;
                                                          lluvias.&#13;
&#13;
                                                    S Familiasruralesyurbanasutilizandosistemas&#13;
                                                          de distribución in seguros.&#13;
&#13;
                                                    S Familias con servicios básicos pero sin&#13;
                                                          recursos o acceso a desinfección química.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                          Serie Oro Azul 9&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                         Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
PROYECTOS PILOTOS DE SODIS EN HONDURAS&#13;
&#13;
    La Fundación SODIS apoyó 7 proyectos pilotos    S Se formaron Comités de Apoyo en la aldea, por&#13;
en Honduras entre 2001-2002. Todos fueron               sector.&#13;
exitosos, y algunos merecen mayor divulgación.&#13;
                                                    S Se realizaron tres reuniones comunitarias,&#13;
     El   Ce nt ro de  Es tu di os y C on tr ol  de     incluyendo una con la Junta deAgua.&#13;
Contaminantes (CESCCO) implementó promoción y&#13;
talleres de SODIS en once caseríos de cuatro aldeas S Serealizarontresreunionesporsector,liderado&#13;
de Ojojona, Francisco Morazán, con 203 familias y       por los promotores de ACH y los Comités de&#13;
1494 habitantes, incluyendo diez centros                Apoyo enlacomunidad.&#13;
educativos con 356 estudiantes. Al final del año, un&#13;
60% de las personas todavía utilizaba el método, unaS Los miembros de los Comités de Apoyo&#13;
mejora significativa sobre el agua que antes            realizaron dos visitas a cada domicilio&#13;
consumieron.                                            explicando el método SODIS y sus beneficios.&#13;
&#13;
     Acción Contra El Hambre (ACH) realizó un       S Se consiguieron una importante donación de&#13;
excelente proyecto piloto en la comunidad de El         botellas plásticas (tipo "PET"), de parte de una&#13;
Cedral, El Triunfo, Choluteca en el 2002.               embotelladora.&#13;
Componentes replicables en otras comunidades&#13;
incluyen:                                               Al final del proyecto, 83% de las familias (60&#13;
                                                     hogares) reportaron haber adoptado el método&#13;
                                                     SODIS.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Costos                                                    combustibles (leña, gas, etc.), por lo cual&#13;
                                                          puede contribuir en la mitigación de&#13;
    El método SODIS no tiene costos recurrentes&#13;
                                                          problemas ambientales.&#13;
para desinfectar el agua. Los costos iniciales en&#13;
algunos casos consisten en la adquisición de las      S SODISesunatecnologíaeficaz,simpleensu&#13;
botellas plásticas, los cuales oscilan entre Lps          manejo y de bajo costo.&#13;
1.00 y Lps 3.00 ( US$ 0.06 - US$ 0.15). A&#13;
                                                      S SODIS es un método de tratamiento&#13;
menudo, las familias pueden ahorrar las&#13;
                                                          descentralizado que no depende de una red&#13;
botellas de coca cola (o cualquier tipo de soda,&#13;
                                                          de distribución y del funcionamiento de una&#13;
siembre y cuando sean tipo PET) que compran.&#13;
                                                          planta de tratamiento.&#13;
A veces la ONG o el programa que promueve&#13;
SODIS obtiene las botellas a través de campañas       S SODIS puede mejorar la calidad del agua a&#13;
o de las compañías fabricantes de bedidas o               corto plazo, no hay que construir primero&#13;
embotelladoras.                                           un pozo o una captación.&#13;
&#13;
                                                      S En Suiza (EAWAG/SANDEC), demostraron la&#13;
                                                          eficiencia de SODIS en la inactivación de&#13;
Ventajas de SODIS&#13;
                                                          bacterias y virus. Otros trabajos de&#13;
S No necesita de la construcción de pozos de              investigaciones en          Brasil, México,&#13;
     captación de agua para su funcionamiento.            Colombia, Líbano, Canadá, Bolivia, y&#13;
                                                          Honduras lo comprobaron.&#13;
S SODIS es una tecnología que no depende de&#13;
     reactivos o sustancias químicas.                 S SODIS es efectivo para inactivar el Vibrio&#13;
                                                          Cholerae (Colombia, México).&#13;
S SODIS no requiere el uso de materiales&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Serie Oro Azul 10&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                      Fascículo 4: Desinfección del agua&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Limitantes de SODIS                               HERVIR EL AGUA PARA BEBER&#13;
&#13;
S Desinfección es aplicable a aguas de baja           El hervir el agua en también un método&#13;
   turbidez (menos de 30 NTUs)                    recomendado de la desinfección del agua. La&#13;
S Para prevenir riesgos de recontaminación, el    Organización Mundial para la Salud recomienda&#13;
   agua no debería almacenarse por mas de 12      que el agua llegue a una ebullición vigorosa. Esto&#13;
   días una vez abiertas las botellas.            matará, o hará inactivo, la mayoría de los&#13;
S El monto de agua tratado es limitado al         organismos que causen diarrea. La alta turbiedad&#13;
   número de botellas disponibles.                no afecta la desinfección por hervido, pero si se va&#13;
S La nubosidad puede limitar la eficacia de       a filtrar el agua, esto debe ser hecho antes de&#13;
   SODIS.                                         hervirla. Si no se va a almacenar en el mismo&#13;
                                                  recipiente en el cual fue hervida, el agua se debe&#13;
                                                  verter en un envase de almacenaje limpio&#13;
Información adicional Solar Disinfection /        inmediatamente después de hervir, de modo que&#13;
SODIS,    E-mail: sodishon@fundacionsodis.org,    el calor del agua hervida mate a la mayoría de las&#13;
Web Site: www.sodis.ch, Spanish Web Site:         bacterias en el envase de almacenaje. El costo de&#13;
www.fundacionsodis.org, Phone: (504) 982 08 09    combustible, las preocupaciones ambientales y el&#13;
(Angel Alvarado, SODIS coordinador en Honduras)   tiempo implicado en hervir y refrescar el agua,&#13;
                                                  limitan la utilidad de este método.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                      Serie Oro Azul 11&#13;
&amp;#12;&#13;
Este fascículo ha sido elaborado con base a la Nota de Campo "Tecnologías de Desinfección de Agua Aplicadas en Honduras"&#13;
publicada por el Programa de Agua y Saneamiento (PAS), con el apoyo de Anthony Brand (consultor) y el Ing. Martin Ochoa&#13;
(PAS).&#13;
Programa Agua y Saneamiento(PAS) Banco Mundial                    CONASA&#13;
Col. Payaquí, Ave San Juan Bosco 4to piso Centro Financiero       Col. Palmira, Edificio Condominios, 1er piso, frente a las&#13;
Banco Uno. Tel. 239-4551 Fax. 239-4555                            oficinas de COSUDE. Tel. 238-3351/53&#13;
mochoa@worldbank.org                                              conasahon@yahoo.com&#13;
www.wsp.org&#13;
&#13;
                                                                   RRAS-CA&#13;
 RASHON                                                            Col. La Reforma, Calle La Salle Nº 1309&#13;
 Col. La Reforma, Calle La Salle Nº 1309                           Apdo Postal 2020,&#13;
 Apdo Postal 2020,                                                 Tegucigalpa, Honduras&#13;
 Tegucigalpa, Honduras                                             Tel. 238-5835 Fax. 238-5243&#13;
 Tel. 238-5835 Fax. 238-5243                                       rrasca@123.hn y/o hpuerto@rrasca.org&#13;
 rashon@multivisionhn.net                                          www.rrasca.org&#13;
 www.rrasca.org&#13;
                                                                   PLATAFORMA DEL AGUA&#13;
COSUDE                                                             Col. Palmira Ave República de Panamá, Casa de las&#13;
                                                                   Naciones Unidas. Tel. 220-1100 Ext. 1237&#13;
Col. Palmira calle venezuela C-2011, contiguo a Save The&#13;
                                                                   kenneth.rivera@undp.org&#13;
Children Britanica, camino a Naciones Unidas.&#13;
Tel. 238-0307 Fax.239-7306&#13;
                                                                   ERSAPS&#13;
aguasanhonduras@multivisionhn.net&#13;
www.cosude.org                                                     Tel. 237-8551, 237-9763, 237-9282 Fax. 220-4515&#13;
                                                                   ersaps@yahoo.com&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7423793">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/01/7423793/tecnologias-de-desinfeccion-del-agua-para-consumo-humano
        </url>
        <availablein>Spanish</availablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/01/7423793/tecnologias-de-desinfeccion-del-agua-para-consumo-humano</url_friendly_title>
        <new_url>2006/01/7423793/tecnologias-de-desinfeccion-del-agua-para-consumo-humano</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2007/02/28/000310607_20070228161312/Rendered/INDEX/387470HN0Tecno1esinfeccion01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2007/02/28/000310607_20070228161312/Rendered/PDF/387470HN0Tecno1esinfeccion01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <datestored>2007-02-28T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2006-01-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Tecnologias de desinfeccion del agua para
            consumo humano
        </repnme>
        <abstracts>
            Honduras has collected promising and
            interesting experiences in common disinfection of the water
            supply for consumption in rural and urban communities.
            Honduras has been responsible for introducing and developing
            community technologies such as chlorination by tablet and by
            solar disinfection (SODIS) to substantially reduce infant
            deaths caused by water-borne diseases. This document
            includes the following headings: presentation; description
            of the projects; the challenge of water disinfection in
            Honduras; water disinfection methods in public systems;
            water disinfection methods at the household level; and SODIS
            pilot projects in Honduras.
        </abstracts>
        <docna>
            Tecnologias de desinfeccion del agua para
            consumo humano
        </docna>
        <display_title>Tecnologías de desinfección del
            agua para consumo humano</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2006/01/7423793/tecnologias-de-desinfeccion-del-agua-para-consumo-humano</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <subtopic>Public Private Partnerships in Water
            Supply and Sanitation,Water Supply and Sanitation Finance,Water Supply and Sanitation Economics,Pro-Poor Water Supply and Sanitation,Water Supply and Sanitation Governance
            and Institutions</subtopic>
        <teratopic>Water Supply and Sanitation</teratopic>
        <count>Honduras</count>
        <entityids>
            <entityid>000310607_20070228161312</entityid>
        </entityids>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>America!$!80450</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Central America!$!80455</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <admreg>Latin America &amp; Caribbean,Latin America &amp; Caribbean</admreg>
        <lang>Spanish</lang>
        <historic_topic>Water Supply and Sanitation</historic_topic>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            access to safe water, access to water,
            agriculture, bidding, Central America, central governments,
            channel, chlorine/pH, civil society, communities, community
            participation, community water, construction,
            Decentralization, decentralization process, development
            banks, drinking water, Forestry, gas, hand pumps, handpumps,
            jurisdiction, land use, Latin American, laws, Media,
            municipal water, permits, piped water, private sector,
            programs, pumps, quality water, river, rural communities,
            rural infrastructure, rural water, rural water supply, rural
            water supply systems, safe water, sand, Sanitation, spare
            parts, sustainable agriculture, technical assistance,
            transparency, village water, water associations, water
            boards, water meters, water projects, water protection,
            water quality, water quality monitoring, water resources,
            water services, water sources, water supply, water supply
            projects, water supply systems, water system, water systems,
            watershed, watershed management, watersheds, wells
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>World</geo_region>
            <geo_region>America</geo_region>
            <geo_region>Central America</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>38747</repnb>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Water and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Access to Basic Sanitation</ml:concept><ml:concept>On-site Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation Marketing</ml:concept><ml:concept>Sanitation Promotion</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Accountability (GPA)</ml:concept><ml:concept>Incentives for Good Government</ml:concept><ml:concept>National Governance</ml:concept><ml:concept>Water Supply and Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation</ml:concept><ml:concept>Governance</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions><ml:geo-region>Americas</ml:geo-region><ml:geo-region>Caribbean</ml:geo-region><ml:geo-region>Honduras</ml:geo-region></ml:geo-regions></ml:annotations></ml:doc-envelope>