<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>                                                                                                                                            13&#13;
                                                                                                                                  Fiche&#13;
                                                                                                                          26633&#13;
&#13;
&#13;
              Programme                       Adductiond'eaucourante&#13;
              pour l'eau et&#13;
              l'assainissement                enmilieururalenEthiopie,au&#13;
              Un partenarait international&#13;
                                              MalawietauKenya:Gestion&#13;
              pour aider les populations&#13;
              défavorisées a avoir un accès&#13;
              durable à des services d'eau&#13;
              et d'assainissement améliorés   communautaireetviabilité&#13;
&#13;
           Région Afrique&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
L'eau, l'assainissement et l'hygiène&#13;
sont des composantes essentielles du&#13;
développement         durable     et   de&#13;
l'allègement de la pauvreté. En Afrique,&#13;
les responsables politiques et les&#13;
spécialistes du secteur insufflent une&#13;
nouvelle dynamique dans ces domaines&#13;
importants. Cette fiche ainsi que d'autres&#13;
dans la même collection, participent&#13;
de    manière     opportune     à   cette&#13;
dynamique. Il s'agit essentiellement&#13;
d'aider les politiciens, les responsables&#13;
et les professionnels dans leurs&#13;
activités. En ma qualité d'ambassadeur        Une opératrice de borne fontaine du système d'adduction d'eau de Tereta en Ethiopie.&#13;
de l'eau pour l'Afrique, nommé à Accra&#13;
en avril 2002 et appuyé par la              Résumé&#13;
Conférence de l'AMCOW en mai 2002,            Les grands systèmes d'adduction d'eau courante constituent un mode viable et rentable d'approvisionnement&#13;
&#13;
je vous les conseille.                        en eau dans les pays en développement. Le côté technique de leur construction est bien connu, et les techniques&#13;
                                              de gestion de ces installations par les communautés sont désormais reconnues et acceptées de tous.&#13;
                                                  La présente publication rend compte d'études sur de grands systèmes d'adduction gérés par les&#13;
                                              communautés dans trois pays (l'Ethiopie, le Malawi et le Kenya) où la mise en oeuvre de ces initiatives est&#13;
                                              réalisée avec succès depuis de nombreuses années. La publication met l'accent sur la viabilité à long&#13;
Salim Ahmed Salim                             terme des services offerts par ces systèmes, mais n'a pas la prétention, d'analyser de façon exhaustive la&#13;
Ambassadeur de l'eau pour l'Afrique           notion de gestion communautaire.&#13;
                                                  Les principes de la gestion communautaire sont appliqués différemment dans les trois pays dont les&#13;
                                              expériences autorisent néanmoins à tirer plusieurs conclusions évidentes concernant la notion de viabilité.&#13;
                                              Premièrement, la cohésion sociale favorise la définition d'objectifs clairs et un sens de l'appropriation qui&#13;
                                              garantissent la viabilité. Deuxièmement, la bonne gestion financière, notamment la liberté de fixer les&#13;
                                              tarifs, l'utilisation des compteurs et la répression des mauvais payeurs, est primordiale à la viabilité&#13;
                                              financière. Troisièmement, la viabilité des systèmes de gestion communautaire est favorisée par l'existence&#13;
                                              d'un personnel salarié, d'une bonne formation des membres de la communauté et des membres des&#13;
                                              comités de gestion, et par l'accès à l'appui technique et professionnel en cas de besoin.&#13;
                                                  Ces exemples de grands systèmes d'adduction d'eau courante à gestion communautaire ne sont pas&#13;
                                              uniques en leur genre, mais ils peuvent être reproduits dans d'autres régions d'Afrique disposant de&#13;
                                              sources d'eau et de structures sociales convenables.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                Adduction d'eau&#13;
&#13;
                              De l'Afrique,                     dans la Région&#13;
&#13;
                           toujours du neuf                     d'Oromia en Ethiopie&#13;
                                    PLINY&#13;
                                                                    Les populations de la Région d'Oromia en Ethiopie&#13;
                                                                    éprouvent, tout au long de l'année, d'énormes&#13;
                                                                    difficultés à se procurer de l'eau potable en quantité&#13;
                                                                    suffisante, surtout pendant la longue saison sèche.&#13;
                                                                Pendant les années 1980, la Société de la Croix-Rouge&#13;
                                                                éthiopienne a initié la construction de grandes installations&#13;
                                                                d'adduction d'eau par gravité dans la Région d'Oromia.&#13;
Contexte                                                        La Croix-Rouge éthiopienne travaillait en partenariat avec&#13;
                                                                les communautés locales et avec l'Etat dont le rôle était&#13;
                                                                de veiller au respect des normes techniques et d'assurer la&#13;
&#13;
     La plupart des installations d'adduction d'eau en Afrique  supervision. L'Etat lui-même a, par la suite, pris l'initiative&#13;
&#13;
     utilisent des sources telles que les puits ou les forages. d'exécuter des projets puis, dans les années 1990, ce fut&#13;
&#13;
     Cependant, dans bien des régions du continent,             au tour de l'organisation non-gouvernementale WaterAid&#13;
&#13;
     les populations vivent à côté de collines qui contiennent  de commencer à procurer un appui financier et&#13;
&#13;
des sources d'eau et des ruisseaux permanents. Dans ces         professionnel aux projets de l'Etat. Aujourd'hui, la Région&#13;
&#13;
cas là, l'adduction d'eau courante, souvent réalisée par        d'Oromia abrite plusieurs grands projets communautaires&#13;
&#13;
gravité ou, dans certains cas par pompage, est peut-être        d'adduction d'eau, dont certains fonctionnent depuis&#13;
&#13;
plus appropriée. Contrairement au forage ou au puits, un        plus d'une décennie.&#13;
&#13;
système de canalisation peut desservir des centaines et des&#13;
milliers de ménages, permettant ainsi de réaliser               Description et mise en oeuvre des projets&#13;
&#13;
des économies d'échelle. La gestion communautaire des               Les projets dont il s'agit utilisent l'eau de source, drainée&#13;
&#13;
systèmes de canalisation d'eau courante en milieu rural         par gravité dans des citernes géantes et, par des réseaux&#13;
&#13;
est désormais largement pratiquée dans de nombreux pays,        étendus de canalisation, vers des bornes fontaines.&#13;
&#13;
et est appelée à se généraliser davantage dans les              Ces projets sont supposés procurer 20 litres d'eau&#13;
&#13;
années à venir. Pourtant, le nombre des consommateurs           par personne et par jour à toute la population des zones&#13;
&#13;
de cette technique rend le processus de gestion                 desservies. La plupart des bénéficiaires sont desservis&#13;
&#13;
communautaire plus compliqué, tant pendant la construction      à partir des bornes fontaines publiques où ils&#13;
&#13;
et l'exploitation des conduites, que pour la simple adduction   achètent l'eau par seaux. Quelques institutions et ménages&#13;
&#13;
à partir d'une source.                                          privés des petites villes disposent de branchement&#13;
&#13;
    La présente publication aborde la gestion                   par compteur.&#13;
&#13;
communautaire des adduction d'eau par canalisation                  Les ingénieurs de l'Etat ont conçu les projets selon les&#13;
&#13;
en milieu rural en Ethiopie, au Malawi et au Kenya.             normes et les souhaits des communautés desservies.&#13;
Ces pays possèdent tous des programmes élargis                  Les populations ont contribué, à hauteur d'à peu près&#13;
d'adduction d'eau par canalisation en milieu rural, qui         20 %, au capital des projets, en espèces et en&#13;
fonctionnent depuis de nombreuses années et qui sont, à         main-d'oeuvre, et le reste de ce capital a été fourni par&#13;
bien des égards, considérés comme des initiatives               l'Etat et les bailleurs de fonds étrangers. Pendant la&#13;
réussies. L'objet du document est d'examiner l'impact de        construction de chacun des sites, un comité directeur de&#13;
la gestion communautaire sur la viabilité des                   projet s'est chargé de planifier l'ensemble de l'initiative,&#13;
initiatives     d'adduction       d'eau.   Cette     viabilité  d'en superviser la construction, de suivre l'exécution des&#13;
dépend aussi bien de la qualité des infrastructures             activités sur la base des plans, et de résoudre les problèmes.&#13;
elles-mêmes que de l'efficacité de leur exploitation            Ce comité était composé de membres de la communauté,&#13;
et de leur entretien qui, bien entendu, coûtent cher ­ d'où     d'agents de l'Etat et des municipalités et d'agents de&#13;
l'accent particulier mis sur le recouvrement des                WaterAid. Les nombreux comités de gestion qui ont été&#13;
coûts dans le document.                                         mis sur pied continuent d'assurer la gestion du systèmes.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                               2&#13;
&amp;#12;&#13;
Dispositions institutionnelles et formation&#13;
du personnel d'exploitation et d'entretien&#13;
    Les différents niveaux hiérarchiques des structures de&#13;
gestion varient d'un système à un autre, mais dans tous&#13;
les cas, des instances élues au niveau communautaire&#13;
assurent la propriété et la gestion des infrastructures.&#13;
    Le plus souvent, chaque village desservi par un système&#13;
élit un Comité de l'eau et de l'assainissement, dont deux&#13;
membres sont nommés pour siéger au Bureau de gestion&#13;
de l'eau de l'ensemble du projet. Ce Bureau de gestion de&#13;
l'eau élit à son tour un comité exécutif qui a sous ses ordres&#13;
un personnel salarié composé généralement d'un&#13;
administrateur, d'un comptable, d'opérateurs de borne&#13;
fontaine et de techniciens chargés de l'exploitation et de&#13;
l'entretien quotidiens.&#13;
    Des statuts écrits fixent les règles régissant la&#13;
gouvernance, notamment les modalités d'accès aux postes&#13;
de responsabilité des divers comités. Les membres de ces&#13;
comités ne perçoivent aucune rémunération liée à leurs&#13;
fonctions, mais reçoivent néanmoins des indemnités&#13;
lorsqu'ils sont en mission officielle.&#13;
    Les comités et les bureaux dépendent officiellement de&#13;
l'appui des départements de l'eau et de la santé des&#13;
municipalités. A titre d'exemple, le département de l'eau&#13;
détache des agents pour effectuer les réparations et les&#13;
activités de contrôle de qualité qui sont au-delà des&#13;
capacités techniques du Bureau de gestion de l'eau. Il s'agit             chaque mois. Les consommateurs s'approvisionnant aux&#13;
en effet dans ce cas d'une petite subvention de l'Etat au                 fontaines publiques paient le seau au taux de 0,12 $ US le&#13;
fonctionnement et à l'entretien des projets.                              mètre cube. Ceux possédant des branchements privés&#13;
    L'Etat et le bailleur de fonds étranger assurent la formation         paient 0,18 $ US le mètre cube pour les branchements&#13;
intensive des divers comités, du Bureau et du personnel.                  domestiques, et 0,20 $ US le mètre cube pour&#13;
Cette formation porte sur la gestion en général, les finances             les branchements non-domestiques. Très peu de&#13;
et le personnel, les textes et lois en vigueur, l'administration          consommateurs voient leur alimentation coupée pour&#13;
et la comptabilité, la plomberie, l'assainissement et l'hygiène,          non-paiement. Les frais de branchement constituent une&#13;
selon les besoins du groupe à former.                                     autre source de revenus.&#13;
                                                                              Les tarifs sont fixés par l'Etat. Bien que ces tarifs soient&#13;
Recouvrement des coûts                                                    bas par rapport aux normes internationales en la matière,&#13;
    Toutes les bornes fontaines publiques et les                          les revenus des systèmes sont actuellement supérieurs à&#13;
branchements privés disposent de compteurs prélevés                       leurs frais de fonctionnement. Mais ces excédents ne couvrent&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Exemple : les systèmes d'adduction d'eau de Tereta et de Hitosa&#13;
&#13;
  Le système d'adduction d'eau de Tereta était prévu pour desservir 52 000 personnes réparties dans 15 villages ; ce qui représente un&#13;
  effectif classique de consommateurs pour les systèmes de la Région d'Oromia. L'eau en provenance de trois sources est drainée par gravité&#13;
  grâce à une soixantaine de kilomètres de canalisation alimentant 21 citernes géantes. Les populations ont accès à l'eau à partir de 50&#13;
  bornes fontaines publiques ; l'une des petites villes de la région possède également quelques branchements privés. De 1994 à 1996, les&#13;
  recettes annuelles du système ont atteint en moyenne 4 000 $ US et les dépenses annuelles s'élevaient en moyenne à 2 000 $ US.&#13;
       Le projet d'adduction d'eau de Hitosa a été préparé et exécuté suivant les mêmes principes, et s'est achevé en 1996. Il dessert&#13;
  70000personnesgrâceà142kilomètresdecanalisationalimentant122bornesfontainespubliqueset506branchementsdomestiques.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                       3&#13;
&amp;#12;&#13;
  Point de distribution d'eau à Degan Kebele, Région Amhara, Ethiopie.&#13;
&#13;
&#13;
certainement pas les extensions, les grosses réparations ou       et d'hygiène des populations, la faiblesse de cette&#13;
le remplacement des installations.                                consommation préoccupe les Bureaux de gestion de l'eau&#13;
                                                                  dont les revenus sont directement proportionnels au volume&#13;
Viabilité                                                         d'eau utilisé, alors que leurs dépenses sont de loin&#13;
    Ces systèmes d'adduction d'eau continuent de                  supérieures à ces revenus. Cela signifie aussi que les sources&#13;
fonctionner normalement. L'on note un sens élevé de               produisent un excédent d'eau qui n'est pas judicieusement&#13;
cohésion chez les usagers, une bonne discipline financière        utilisé, par exemple pour l'horticulture.&#13;
et une bonne tenue de comptes, et les bornes fontaines                A la longue, les recettes ne couvriront plus les dépenses&#13;
sont dans un bon état de marche et de salubrité. Cependant        liées aux grandes réparations dues au vieillissement des&#13;
les populations utilisent moins d'eau que prévu ; ce qui          systèmes et aux pannes plus graves. Les usagers ont fait&#13;
affecte les recettes qui sont, par conséquent, inférieures        part aux chercheurs de WaterAid des nombreux facteurs&#13;
aux prévisions. Une récente étude réalisée par WaterAid           qui affectent leur consommation et, par ricochet, les&#13;
sur les systèmes d'adduction d'eau de Hitosa et de Gonde          recettes du projet ; l'étude a conclu que le meilleur moyen&#13;
Iteya a par exemple révélé que les populations n'utilisaient      d'accroître les recettes totales serait d'augmenter les tarifs&#13;
que 8 à 9 litres d'eau par jour, et qu'elles en consommaient      (notamment ceux des branchements privés), d'accroître le&#13;
même moins pendant la saison des pluies. Outre                    nombre des branchements privés et de sensibiliser le public&#13;
l'insuffisance de ce volume pour les besoins domestiques          pour l'amener à accroître sa consommation.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                               4&#13;
&amp;#12;&#13;
Systèmes d'adduction                                             du projet, et identifié les sites les plus propices pour leur&#13;
                                                                 implantation. Les bailleurs de fonds, notamment l'Agence des&#13;
d'eau par gravité                                                Etats-Unispourledéveloppementinternational(USAID),étaient&#13;
&#13;
au Malawi                                                        la principale source de financement du programme.&#13;
                                                                     Chaque système comprenait une ou plusieurs captages&#13;
                                                                 et un réservoir de décantation, une conduite principale&#13;
                                                                 alimentant une ou plusieurs citernes géantes, et un réseau&#13;
    L'Etat du Malawi a exécuté, de la fin des années 1960        de distribution avec des bornes fontaines publiques. A l'instar&#13;
    au milieu des années 1990, un programme national             de l'Ethiopie, les projets étaient destinés à desservir toute la&#13;
    d'adduction d'eau par gravité. Le programme était            population de la zone, mais seulement à partir de bornes&#13;
    l'émanation d'un haut ingénieur de l'Etat, M. Lindesay       fontaines publiques.&#13;
Robertson. Plusieurs des agents techniques du programme              L'élément de participation communautaire a valu au&#13;
ont, par la suite, travaillé dans d'autres pays et publié des    programme du Malawi une forte reconnaissance&#13;
ouvrages sur le programme ; ce qui fait que ces systèmes         internationale. Les membres de la communauté n'apportaient&#13;
pionniers du Malawi ont eu une grande influence sur              pas seulement leur main-d'oeuvre ; ils exécutaient également&#13;
d'autres pays.                                                   une grande partie des tâches quotidiennes d'organisation et&#13;
   Grâce à ce programme national, le Malawi possède              de supervision, et ont accepté de participer au maintien des&#13;
plus de 80 systèmes d'adduction d'eau en milieu rural qui        systèmes après l'achèvement du projet.&#13;
desservent une population estimée à presque deux millions&#13;
de personnes. Les systèmes sont de tailles très variées :        Dispositions institutionnelles et formation&#13;
l'un dessert plus de 350 000 personnes grâce à des milliers      du personnel d'exploitation et d'entretien&#13;
de kilomètres de canalisation, tandis que les autres                 Chaque système avait élu un comité principal et des&#13;
desservent mille ou deux mille personnes grâce à moins           comités de quartier ou de village qui s'étaient chargés&#13;
d'une vingtaine de kilomètres de canalisation. La plupart        d'organiser les différents volets du travail pendant la&#13;
de ces systèmes sont conçus pour desservir moins                 construction. Après la construction, le nombre des comités&#13;
de 50 000 personnes.                                             a été réduit, et il ne subsistait qu'un comité principal, des&#13;
                                                                 comités de borne fontaine et des équipes de réparation.&#13;
Description et mise en oeuvre des projets                        Tous ces comités travaillaient à titre bénévole.&#13;
   C'était un programme à gestion centralisée, destiné à             L'Etat s'est rendu compte qu'à eux seuls, les volontaires&#13;
honorer l'engagement pris par l'Etat de fournir de l'eau au      ne pourraient pas maintenir les systèmes à un niveau de&#13;
plusgrandnombrepossibledepersonnes.Desingénieurspublics          survie acceptable. Il a par conséquent recruté des aides-&#13;
ont élaboré des normes pour la conception et la construction     superviseurs et des superviseurs basés dans les zones rurales,&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Exemples : les projets d'adduction d'eau de Chambe, Lifani et Lingamasa au Malawi&#13;
&#13;
  Ces projets de taille moyenne ont en commun le fait qu'au bout de 20 à 30 ans, tous les trois systèmes continuent&#13;
  d'approvisionner en eau la majorité de leurs consommateurs cibles. Mais chacun d'eux ne fonctionne actuellement que&#13;
  partiellement (voir tableau). Une partie de leurs réseaux de distribution a été détruit par les forts courants d'eau, et les&#13;
  consommateurs n'ont pas réussi à mobiliser suffisamment de fonds pour les remplacer, et le gouvernement n'a pas mis à la&#13;
  disposition des communautés suffisamment de ressources pour assurer l'entretien et les réparations.&#13;
&#13;
&#13;
        Nom                Date             Population         Longueur des           Nombre de        Nombre (%) de bornes&#13;
      du projet       d'achèvement           desservie         canalisations        bornes fontaines actuellement en service&#13;
&#13;
   Chambe                  1970                30,000                  96                  270               184 (68 %)&#13;
&#13;
   Lifani                  1977                20,000                100                   152               106 (70 %)&#13;
&#13;
   Lingamasa               1981                12,000                  43                  118                 93 (79 %)&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                             5&#13;
&amp;#12;&#13;
qui bénéficiaient, le cas échéant, de l'appui d'ingénieurs                      à la construction et à la gestion des systèmes, ils n'auraient&#13;
régionaux ou centraux. A chaque système était affecté un                        pas à contribuer financièrement à l'exploitation et à&#13;
aide-superviseur qui travaillait en étroite collaboration avec                  l'entretien des infrastructures, à moins que ce ne soit pour&#13;
le comité principal et les équipes de réparation. Ces                           le remplacement et la réparation des robinets, des bornes&#13;
structures ont raisonnablement bien fonctionné pendant                          fontaines et pour le nettoyage des prises. L'Etat s'est&#13;
des années. Mais une transition démocratique et un                              engagé à prendre en charge tous les autres frais financiers&#13;
changement de gouvernement sont intervenus en 1994.                             liés au fonctionnement et à l'entretien. Pourtant, il n'a pas&#13;
Le nouveau gouvernement a remplacé les vieilles politiques                      été prévu de budget séparé pour les systèmes d'adduction&#13;
paternalistes par le principe universel selon lequel les                        d'eau en milieu rural jusqu'en 1987. Il a même été plutôt&#13;
consommateurs doivent gérer et financer l'exploitation et                       systématiquement annulé une commande de matériaux&#13;
l'entretien des systèmes. L'Etat a par ailleurs réduit de façon                 de construction pour couvrir les frais de fonctionnement et&#13;
substantielle sa contribution au budget de fonctionnement                       d'entretien, commande qui était en fait financée grâce à&#13;
des systèmes. Plusieurs aides-superviseurs ont été affectés                     une subvention des bailleurs de fonds étrangers.&#13;
ou n'étaient plus pris en compte, et la mise à disposition                            Ainsi, bien que les communautés aient largement&#13;
de matériels et de travailleurs qualifiés pour les réparations                  contribué à la construction,1 elles ne paient pas en espèces&#13;
a été virtuellement suspendue. Les usagers se sont vu                           leur consommation d'eau et n'ont pas fait montre de&#13;
contraints d'assumer un rôle plus actif de leadership.                          beaucoup d'enthousiasme à consacrer du temps et de la&#13;
    En matière de formation, l'Etat assurait par le passé la                    main-d'oeuvre à l'exploitation et à l'entretien des systèmes.&#13;
formation sur le tas des membres des comités principaux                         Cela est dû à deux raisons. Premièrement, le gouvernement&#13;
et des équipes de réparation pendant la construction. Vers                      démocratique d'après 1994 a hésité à mettre en pratique&#13;
la fin des projets, il n'a prévu qu'un budget nominal pour                      le principe retenu de faire payer les usagers.&#13;
la formation de ces groupes, mais peu de stages de                              Deuxièmement, le coût proportionnel pour la communauté&#13;
formation ont été organisés en raison du manque de                              du temps requis pour entretenir les systèmes est élevé parce&#13;
moyens financiers. L'Etat avait également initié un important                   que les systèmes sont grands en termes de kilomètres de&#13;
programme de formation et de perfectionnement de son                            canalisation par consommateur (souvent deux fois plus&#13;
propre personnel ; mais ce programme a également échoué                         grands que ceux d'Ethiopie, par exemple).&#13;
en raison du manque de fonds depuis le milieu des années                              Ces dernières années, des bailleurs de fonds étrangers&#13;
1990. Très peu de formations sont donc actuellement                             ont commencé à aider les communautés à réhabiliter&#13;
organisées pour le personnel ou les communautés.                                certains de ces systèmes. Ces communautés fixent&#13;
                                                                                désormais leurs propres tarifs (souvent un montant&#13;
Recouvrement des coûts                                                          convenu par ménage et par an, au lieu d'un tarif calculé&#13;
    Lors de la planification des systèmes, l'Etat avait promis                  au compteur) dans le but ultime de parvenir à&#13;
aux consommateurs qu'en contrepartie de leur contribution                       l'autosuffisance financière.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Le système d'adduction d'eau de Kabuku au Kenya&#13;
&#13;
  Le système d'adduction d'eau de Kabuku est un système à pompe. L'eau de source est pompée en altitude sur 2 kilomètres&#13;
  jusqu'à une citerne géante d'où elle coule par gravité, à travers un réseau de distribution de 15 kilomètres, pour alimenter&#13;
  300 concessions et branchements domestiques desservant environ 1 800 personnes, et trois bornes fontaines desservant 700&#13;
  personnes. Les branchements domestiques fournissent plus de 50 litres par personne et par jour.&#13;
      Kabuku est un projet d'entraide achevé en 1979. Il a continué d'alimenter en eau les populations neuf ans encore après&#13;
  la fin du projet, avant de faire faillite en 1988. Plus tard, les membres du groupe ont bénéficié de l'appui de l'Agence&#13;
  suédoise de développement international (Sida) pour revoir la conception, pour la réhabilitation, l'élaboration de systèmes&#13;
  de gestion et la formation. En 1993, le projet était de nouveau pleinement fonctionnel.&#13;
      Kabuku est désormais un exemple de bonne gestion financière. Grâce à l'installation de compteurs, la fixation judicieuse&#13;
  de prix et la bonne collecte des recettes, le système dispose de revenus fiables qui lui permettent de bien fonctionner et de&#13;
  fournir de l'eau à tout le monde. Son revenu moyen annuel est de 11 000 $ US et des dépenses moyennes annuelles de&#13;
  fonctionnement et d'entretien de 9 000 $ US. Cet excédent de fonds sert à remplacer et à développer les infrastructures. Il a&#13;
  été par exemple récemment utilisé pour agrandir la citerne géante.&#13;
&#13;
&#13;
1Cette contribution est estimée entre 10 % et 30 % des frais d'investissement, selon les taux de change et l'évaluation de la main-d'oeuvre rurale.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                            6&#13;
&amp;#12;&#13;
Viabilité                                                                     trouver des sources alternatives, même si celles-ci sont&#13;
     Les projets initiés au Malawi ont aujourd'hui entre                      souvent éloignées des habitations, ont de faible débit et&#13;
quelques années d'âge seulement et presque 30 ans. Avec                       sont de mauvaise qualité, comme c'est le cas des eaux&#13;
une telle durée d'existence, les besoins d'entretien sont                     raclées dans les lits des fleuves. Cela signifie que ces&#13;
élevés, surtout en ce qui concerne le remplacement des                        populations n'ont pas été suffisamment sensibilisées sur&#13;
conduites détruites par les forts courants d'eau pendant la                   les mérites de l'approvisionnement en eau courante pour&#13;
saison des pluies.                                                            les amener à payer pour obtenir une eau potable. Dans&#13;
     Les problèmes liés au recouvrement des coûts décrits                     les communautés où les bailleurs de fonds procèdent à&#13;
plus haut ont affecté la viabilité des systèmes. En 1997, une                 une telle sensibilisation, les populations semblent davantage&#13;
enquête menée auprès de systèmes possédant au total                           motivées à pérenniser l'approvisionnement.&#13;
quelque 900 bornes fontaines a révélé que moins de 50 %&#13;
des bornes étaient fonctionnelles.2 Cela représente une chute                 Systèmes d'entraide&#13;
considérable par rapport au début des années 1980 où les&#13;
enquêtes avaient révélé que plus de 90 % de ces fontaines                     rurale en matière&#13;
étaient fonctionnelles. Mais cette détérioration des&#13;
infrastructures n'est pas surprenante parce que, depuis 1994,                 d'adduction d'eau&#13;
les populations ont dû, avec un minimum de formation et&#13;
d'appui, assurer la gestion (et, le cas échéant, le financement)              au Kenya&#13;
de l'exploitation et de l'entretien de leurs systèmes.&#13;
     Deux principaux facteurs semblent influencer la viabilité&#13;
des systèmes. Premièrement, les systèmes de plus grande                            Le Kenya a une forte culture d'entraide qui a été mise&#13;
taille desservent des populations de divers groupes                                au service de nombreuses activités de développement,&#13;
ethniques dont les pratiques culturelles sont différentes, ce                      notamment dans les zones rurales. Dans le domaine&#13;
qui pose problème lors de la détermination des modalités                           précis de l'eau, sur les huit millions de Kenyans qui ont&#13;
de gestion et de financement des projets. Selon la même                       accès à une eau améliorée en zone rurale, 30 % sont&#13;
enquête récente, ces systèmes de grande taille ont connu                      desservis par des systèmes d'adduction d'eau à gestion&#13;
des problèmes d'entretien plus importants que ceux                            communautaire. La plupart de ces systèmes ont été conçus&#13;
rencontrés par les systèmes de taille plus réduite chez qui                   par des groupes d'entraide, et un grand nombre d'entre&#13;
l'on a observé davantage de cohésion sociale.                                 eux ont été construits pendant les années 1970 et 1980, et&#13;
     Deuxièmement, les populations sont extrêmement                           sont toujours en service.&#13;
pauvres et doivent consacrer les moyens limités mis à leur&#13;
disposition à la satisfaction d'une multitude de besoins. En                  Description et mise en oeuvre des projets&#13;
cas d'interruption de l'alimentation en eau, elles doivent                         Ces projets d'entraide diffèrent de ceux d'Ethiopie et&#13;
                                                                              du Malawi sur deux plans clés. Premièrement, ils ont été&#13;
                                                                              conçus pour alimenter en priorité les membres des groupes&#13;
                                                                              d'entraide et non pas toute la population vivant dans les&#13;
                                                                              zones desservies sans distinction. Cela dénote bien la nature&#13;
                                                                              hétérogène du mot `communauté'. Deuxièmement, la&#13;
                                                                              plupart du temps, les systèmes alimentent en eau grâce à&#13;
                                                                              des branchements domestiques et non pas par des bornes&#13;
                                                                              fontaines publiques. L'eau est à la fois destinée à la&#13;
                                                                              consommation domestique et à la production agricole à&#13;
                                                                              petite échelle,3 d'où l'importance de son rôle économique&#13;
                                                                              pour les consommateurs.&#13;
                                                                                   Chaque groupe d'entraide construit un site&#13;
                                                                              d'alimentation en eau qui dessert en général près de 300&#13;
                                                                              à 400 ménages, à partir de fonds provenant des propres&#13;
                                                                              ressources des membres, d'une subvention de l'Etat et de&#13;
                                                                              l'apport des ONG et des bailleurs de fonds étrangers. Les&#13;
 Adduction d'eau par gravité à Mulanje, Malawi : le nouveau                   membres du groupe ne sont, la plupart du temps, pas les&#13;
 tuyau est attaché à côté du premier.                                         plus démunis de la communauté, mais les agriculteurs et&#13;
&#13;
2 Kleemeier (2000).&#13;
3Des études sur les systèmes d'entraide en matière d'adduction d'eau au Kenya ont révélé que jusqu'à 80 % de l'eau mise à la disposition des ménages est&#13;
utilisée pour la production agricole.&#13;
&#13;
&#13;
                                                                          7&#13;
&amp;#12;&#13;
les commerçants les plus nantis ou les employés urbains                         entretenu et prélevé tous les mois dans les concessions des&#13;
salariés qui maintiennent des liens étroits avec le terroir.                    ménages. Une facturation mensuelle, des tarifs progressifs&#13;
Les membres du groupe fixent la contribution de chaque                          (allant en général de 0,07 $ US à 0,64 $ US le mètre cube) et&#13;
ménage au système pour être éligible à bénéficier de ses                        une application rigoureuse des règles de paiement 4 ont permis&#13;
services. Ils décident également du volume d'eau à mettre                       à ces systèmes de conserver des taux moyens de collecte&#13;
à la disposition de la population hors-communauté à travers                     élevés pendant plusieurs années. Les usagers qui ne sont pas&#13;
les bornes fontaines publiques : certains systèmes tels que                     membres de la communauté peuvent acheter également de&#13;
celui de Kabuku (voir Encadré) desservent effectivement                         l'eau aux bornes fontaines publiques. Cette rigueur financière,&#13;
toute la population, tandis que d'autres ne le font pas.                        ajoutée à la liberté dont dispose chaque groupe de fixer ses&#13;
    D'une manière générale, une installation d'adduction                        propres tarifs et d'élaborer et d'approuver des budgets annuels,&#13;
d'eau par gravité comprend une source ou une prise reliée                       permet de couvrir entièrement les frais de fonctionnement et&#13;
à une source, une canalisation d'alimentation, une citerne                      d'entretien à partir des recettes du système.&#13;
géante et un système de distribution aux robinets des&#13;
concessions domestiques. Un système à pompe comprend                            Viabilité&#13;
le même dispositif, mais il utilise plutôt une pompe pour                            De l'avis des membres du groupe, ces systèmes sont,&#13;
alimenter la citerne géante à partir du captage ou du forage.                   dans l'ensemble, des initiatives à succès de grande valeur.&#13;
                                                                                La cohésion prévaut au sein des groupes ; les membres&#13;
Dispositions institutionnelles et formation                                     paient leurs factures et ils jouissent d'un service de valeur.&#13;
du personnel d'exploitation et d'entretien                                      Mais ces systèmes ne desservent pas toute la population&#13;
    Les membres du groupe sont collectivement les                               sans distinction. Ils constituent en réalité une étape&#13;
propriétaires du système d'adduction d'eau. Chaque                              intermédiaire entre les systèmes publics d'adduction d'eau&#13;
membre a fait une contribution en espèces (d'environ                            à gestion communautaire et les entreprises à but non-lucratif&#13;
50 $ US à Kabuku, par exemple) et en nature (main-d'oeuvre)                     telles que les Associations d'usagers au Mali.5 Les conditions&#13;
aux frais d'investissement du système. Les membres                              d'adhésion à un système limitent souvent cette adhésion à&#13;
enregistrent le système en tant qu'association dont les                         30 % à 40 % des ménages d'une zone de desserte donnée.&#13;
statuts fixent les règles d'adhésion, de gouvernance et de                      Les populations qui ne sont pas membres du système&#13;
propriété des biens, et réglementent les finances, le                           peuvent s'approvisionner à partir de bornes fontaines&#13;
fonctionnement et l'entretien.                                                  publiques, mais cette possibilité ne leur est offerte que par&#13;
    En général, les membres élisent un comité de gestion                        les systèmes dotés d'une bonne gestion financière.&#13;
qui, conjointement avec le personnel, est chargé de                                  Bien que la législation kenyane oblige les groupes&#13;
l'exécution du budget annuel approuvé. Les membres fixent                       d'entraide à se faire officiellement enregistrer, il n'existe&#13;
annuellement les tarifs de l'eau et les sanctions en cas de                     aucune loi spécifique régissant leur mode de&#13;
défaillance sur la base des dépenses prévues pour l'exercice                    fonctionnement. Etant donné que ces groupes fonctionnent&#13;
suivant. Le personnel est souvent composé d'un gérant                           en dehors des mécanismes d'appui de l'Etat, leur viabilité&#13;
(chargé des finances et qui est le secrétaire du comité) et                     institutionnelle dépend de statuts clairs qui définissent la&#13;
d'un certain nombre de techniciens chargés de l'entretien                       conduite des affaires, le fonctionnement, les relations entre&#13;
des pompes, du prélèvement et de l'entretien des compteurs,                     les membres, le règlement des conflits et les règles de&#13;
de la réparation des fuites d'eau et de l'exploitation du                       leadership et de succession.&#13;
réseau de canalisation.                                                              La viabilité financière des groupes est renforcée par leur&#13;
    Dans le cas des systèmes mieux gérés, les membres du                        capacité à fixer leurs propres tarifs. Une comptabilité&#13;
groupe, du comité de gestion et le personnel bénéficient                        rigoureuse et transparente est importante pour maintenir&#13;
tous d'une formation rigoureuse et intensive. Cette                             la confiance entre les membres. Les contentieux comptables&#13;
formation porte sur la gestion, les textes et lois en vigueur,                  ont souvent été une cause majeure des conflits de leadership&#13;
les principales caractéristiques des systèmes d'adduction                       dans certains groupes.&#13;
d'eau, les finances et la comptabilité, la préparation de                            La viabilité technique dépend du maintien par les&#13;
budget et la rédaction de rapports, la supervision du                           membres de leur niveau d'intérêt depuis la phase de&#13;
personnel, l'exploitation et l'entretien.                                       construction jusqu'à celle d'exploitation et d'entretien. Ceci&#13;
                                                                                pose problème dans les systèmes d'adduction d'eau par&#13;
Recouvrement des coûts                                                          gravité où les membres ont tendance à n'effectuer des&#13;
    Chez les systèmes d'entraide mieux gérés, chaque                            réparations qu'en cas d'urgence plutôt que d'assurer un&#13;
branchement est doté d'un compteur qui est régulièrement                        entretien préventif des infrastructures. Les systèmes à pompe,&#13;
&#13;
4A titre d'exemple, le montant de chaque facture mensuelle doit être entièrement payé dans les quatorze jours qui suivent la date d'émission de la facture.&#13;
5Voir la publication de l'Or bleu N° 13 : Services d'approvisionnement en eau dans les petites villes d'Afrique : le rôle des petites et moyennes organisations.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                            8&#13;
&amp;#12;&#13;
par contre, nécessitent un entretien régulier des                      Au Kenya, les systèmes possèdent un nombre&#13;
pompes et l'achat d'énergie. Les membres mettent alors             proportionnellement plus élevé de branchements&#13;
en place des systèmes d'entretien de base, fixent les tarifs       domestiques, et les usagers paient des charges plus élevées&#13;
et adoptent des mécanismes de collecte des recettes et             dont ils s'acquittent pourtant, parce que l'eau est utilisée&#13;
d'achat de l'énergie.                                              aussi bien pour l'agriculture que pour la consommation&#13;
                                                                   domestique. Les usagers fixent également leurs propres tarifs&#13;
Enseignements à                                                    tous les ans, sur la base de leur appréciation de la situation&#13;
                                                                   financière du système. S'ils sont bien gérés, les systèmes de&#13;
tirer de ces initiatives                                           ce type sont plus à même d'être financièrement viables.&#13;
                                                                       En plus de la fixation des tarifs, cette bonne gestion&#13;
                                                                   financière se traduit dans les faits par l'utilisation de&#13;
&#13;
     Ces systèmes d'adduction d'eau à gestion                      compteurs et par l'imposition de sanctions aux&#13;
&#13;
     communautaire d'Ethiopie, du Malawi et du Kenya               consommateurs qui se révèlent de mauvais payeurs.&#13;
&#13;
     fonctionnent depuis de nombreuses années. Bien que&#13;
     les modalités de gestion soient différentes dans les trois    La viabilité dépend du&#13;
&#13;
pays, l'on peut néanmoins tirer des conclusions communes           paiement régulier du personnel&#13;
&#13;
qui peuvent s'avérer utiles à d'autres pays et institutions            Les projets d'Ethiopie et du Kenya emploient du personnel&#13;
&#13;
désireux d'initier des programmes du même type.                    chargé de tâches techniques, administratives et financières.&#13;
                                                                   En dehors de gérants à temps partiels, les systèmes du&#13;
&#13;
La gestion communautaire se réalise                                Malawi n'emploient pas de personnel. En lieu et place, les&#13;
&#13;
bien dans des communautés au sein                                  volontaires et l'aide-superviseur à la solde de l'Etat sont&#13;
&#13;
desquelles règne la cohésion                                       supposés remplir des fonctions assumées par des agents&#13;
                                                                   employés à plein temps dans les deux autres pays. Dans la&#13;
    La cohésion au sein de la communauté est un important          pratique, ces volontaires et ce personnel n'assurent pas&#13;
facteur pour l'exploitation durable de ces grands systèmes         l'entretien nécessaire des installations. L'on peut donc&#13;
d'adduction d'eau courante. En Ethiopie, le sens élevé de          conclure que quelques membres de la communauté ne sont&#13;
coopération chez les populations a permis l'initiation de projets  pas supposés consacrer durablement le plus clair de leur&#13;
de très grande taille. Au Malawi, la grande diversité ethnique     temps à l'entretien d'un bien public. Pourtant, les systèmes&#13;
et sociale limite la taille maximale des systèmes durables. Au     ont besoin de travailleurs valables et fiables, non pas&#13;
Kenya, les systèmes d'entraide desservent un type légèrement       seulement pour les tâches techniques, mais également pour&#13;
différent de groupe communautaire, et pas forcément toute          la gestion et l'administration.&#13;
la population vivant dans une zone donnée. Dans chacun de&#13;
ces cas, la forte cohésion du groupe favorise la claire définition La formation à la gestion et à&#13;
des objectifs et un sens de propriété qui, à son tour, renforce    la bonne gouvernance est importante&#13;
la viabilité du système.                                               Une formation utile, pratique et bien adaptée semble&#13;
                                                                   accroître sérieusement les chances de succès de l'initiative.&#13;
La bonne gestion financière et                                     Une formation convenable, ajoutée à de bons systèmes&#13;
la liberté de fixer les tarifs sont vitales                        de gestion, peut permettre à un personnel possédant un&#13;
    Les systèmes qui visent la desserte universelle des            niveau d'études minimal, d'exploiter et d'entretenir un&#13;
populations de leur juridiction, tels que ceux d'Ethiopie et du    complexe d'adduction d'eau. C'est le cas notamment en&#13;
Malawi, sont souvent confrontés à une baisse de la demande         Ethiopie et au Kenya, alors qu'au Malawi, le manque de&#13;
d'eau qui, ajoutée aux tarifs réduits, génère des revenus          formation produit l'effet contraire.&#13;
insuffisants pour couvrir les frais de fonctionnement à long           La formation ciblée semble particulièrement importante&#13;
terme. Pour y remédier, il faudra peut-être accroître le nombre    pour permettre aux membres de la communauté de jouer&#13;
des branchements domestiques et/ou augmenter les tarifs.           pleinement leur rôle de gouvernance vis-à-vis de leurs&#13;
Cependant, les tarifs ne peuvent être augmentés que par            propres dirigeants communautaires. L'habilitation des&#13;
l'autorité légitime ­ s'il s'agit de l'Etat plutôt que de la       membres ouvre la voie du succès. C'est un processus&#13;
communauté, alors cette dernière se retrouverait dans une          politique qui dépend des structures administratives locales.&#13;
situation de responsabilité financière sans pouvoir réel. Au       Les autres aspects de la gestion, tels que les systèmes&#13;
Malawi, cette difficulté est aggravée par la politique instable    judicieux de facturation, les paiements et le dépôt en&#13;
de l'Etat en matière de fixation des tarifs de l'eau, une          banque des fonds, sont, à juste titre, secondaires par rapport&#13;
instabilité qui menace la viabilité financière des systèmes.       à cette habilitation des membres.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                  9&#13;
&amp;#12;&#13;
Les systèmes de gestion                                   systèmes profitent largement de cet&#13;
communautaire profitent                                   appui. Au Malawi, ces systèmes&#13;
de l'appui continu                                        bénéficiaient au départ d'un appui                                    Programme pour l'eau et&#13;
     La gestion communautaire des                         consistant de la part de l'Etat ; mais                                l'assainissement-Afrique (PEA-AF)&#13;
systèmes d'adduction d'eau réussit                        de nos jours, la qualité de leurs&#13;
mieux lorsque les communautés                             services d'eau a été affectée par la                                 The World Bank, Hill Park,&#13;
peuvent obtenir un appui technique                        réduction de la contribution financière                               Upper Hill, P.O. Box 30577,&#13;
et professionnel de l'extérieur. Cet                      de l'Etat au budget des systèmes                                      Nairobi, Kenya&#13;
appui peut ne pas être souvent                            ruraux d'adduction d'eau. Au Kenya,&#13;
indispensable, mais les communautés                       par contre, il n'existe pratiquement                                  Tel: (254-2) 260300, 260400&#13;
doivent être en mesure d'y compter                        aucun apport institutionnel aux                                       Fax: (254-2) 260386&#13;
lorsqu'elles en ont vraiment besoin.                      systèmes d'entraide pour l'adduction                                 E-mail: wspaf@worldbank.org&#13;
En Ethiopie, les comités sont                             d'eau. Une telle isolation pourrait                                  Web site: www.wsp.org&#13;
suffisamment appuyés par les                              rendre ces systèmes plus vulnérables&#13;
départements municipaux, et les                           à l'échec en matière de gestion.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  Bibliographie&#13;
&#13;
  Ethiopie&#13;
  · Campbell, Gary, Gravity-fed Water Supply in Ethiopia : Community&#13;
      Management and Financial Sustainability. Publication du Programme pour&#13;
      l'eau et l'assainissement. 2002.&#13;
  · Gessesse, Habtamu. Communications personnelles.&#13;
  · WaterAid Ethiopie. Brochures d'information sur la viabilité financière. 2001.&#13;
  · WaterAid Ethiopie. Hitosa : 1996 Project Evaluation. 1996.&#13;
  · WaterAid Ethiopie. WaterAid Evaluation Report Summary. Septembre 2000.                                                      Remerciements&#13;
  Malawi                                                                                                                        Ecrit par : Apollo Njonjo et Jon Lane&#13;
&#13;
  · Kleemeier, Elisabeth, The Impact of Participation on Sustainability: An                                                     Rédacteur de la série : Jon Lane&#13;
                                                                                                                                Rédacteur en chef : John Dawson&#13;
      Analysis of the Malawi Rural Piped Scheme Program. World Development                                                      Publié par : Vandana Mehra&#13;
      28:5, pp. 929-944. 2000.                                                                                                  Photos de : Brian Reed/WEDC et&#13;
  · Kleemeier, Elisabeth. The Role of Government in Maintaining Rural Water                                                     Gerry Garvey&#13;
&#13;
      Supplies: Caveats from Malawi's Gravity Schemes. Public Administration                                                    Conçu par : Write Media&#13;
                                                                                                                                Imprimé par : PS Press Services Pvt. Ltd.&#13;
      and Development 21:3. 2001.                                                                                               Traduction par : Bilha Mwenesi&#13;
  · Kleemeier, Elisabeth. Communications personnelles.&#13;
  · Mandowa, Wellington. Communications personnelles.                                                                           Août 2002&#13;
  · Yacoob, M. and J. Walker. Community Management in Water Supply and&#13;
      Sanitation Projects ­ Costs and Implications. Aqua 40:1, pp. 30-34. 1991.                                                 Le Programme pour l'Eau et&#13;
                                                                                                                                l'Assainissement est un partenariat&#13;
  Kenya                                                                                                                         international qui vise à aider les&#13;
  · Gichuri, Wambui. Case Study on the Kabuku Water Project in Kenya.                                                           populations défavorisées à avoir un&#13;
      Communication présentée lors d'un atelier régional sur le financement                                                     accès durable à des services d'eau et&#13;
&#13;
      communautaire de l'approvisionnement en eau et l'assainissement,                                                          d'assainissement améliorés. Les&#13;
                                                                                                                                principaux partenaires financiers du&#13;
      Mpumalanga, Afrique du sud, 28 novembre ­ 2 décembre 1999.                                                                programme regroupent les&#13;
  · Njonjo, Apollo. An Assessment of the Impact of Experience Exchanges                                                         gouvernements de l'Australie,&#13;
      Among Community-managed Water Supplies in Kenya. 1994.                                                                    l'Autriche, la Belgique, le Canada,&#13;
  Ouvrages généraux                                                                                                             le Danemark, la France, l'Allemagne,&#13;
                                                                                                                                le Luxembourg, les Pays-Bas,&#13;
  · Glennie, Colin. Village Water Supply in the Decade: Lessons from Field                                                      la Norvège, la Suède, la Suisse,&#13;
      Experience. Wiley. 1983.                                                                                                  le Royaume Uni ; le Programme des&#13;
                                                                                                                                Nations Unies pour le Développement&#13;
                                                                                                                                et la Banque mondiale.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
La Banque mondiale n'accepte pas la responsabilité des opinions exprimées ci-dessus, qui sont entièrement ceux de l'auteur, et ne devrait pas être attribuée à la Banque&#13;
mondiale ou à toute autre organisation affiliée. Les désignations utilisées et la présentation du matériel sont seulement pour aider le lecteur et n'impliquent pas&#13;
l'expression de quelconque opinion légale de la part de la Banque mondiale ou de ses affiliations au sujet du statut juridique de quelconque pays, de territoire, de ville,&#13;
de secteur, ou de ses autorités, ou concernant les délimitations de ses frontières ou affiliations nationales. L'information des publications du Programme pour l'eau et&#13;
l'assainissement peut être librement reproduite. La reconnaissance appropriée sera appréciée.&#13;
&amp;#12;&#13;
</ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="7510887">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/05/7510887/rural-piped-water-supplies-ethiopia-malawi-kenya-community-management-sustainability-adduction-deau-courante-en-milieu-rural-en-ethiopie-au-malawi-au-kenya-gestion-communautaire-viabilite
        </url>
        <availablein>English,French</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="English" entityid="000160016_20030902100028" node_id="7510887"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2002/05/7510887/rural-piped-water-supplies-ethiopia-malawi-kenya-community-management-sustainability-adduction-deau-courante-en-milieu-rural-en-ethiopie-au-malawi-au-kenya-gestion-communautaire-viabilite</url_friendly_title>
        <new_url>2002/05/7510887/rural-piped-water-supplies-ethiopia-malawi-kenya-community-management-sustainability-adduction-deau-courante-en-milieu-rural-en-ethiopie-au-malawi-au-kenya-gestion-communautaire-viabilite</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2007/04/03/000090341_20070403103558/Rendered/INDEX/266330FRENCH0A1uranteRural01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2007/04/03/000090341_20070403103558/Rendered/PDF/266330FRENCH0A1uranteRural01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <datestored>2007-04-03T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2002-05-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            Rural piped water supplies in Ethiopia,
            Malawi and Kenya: community management and sustainability
        </repnme>
        <abstracts>
            Large piped water supplies constitute a
            viable and cost-effective form of water supply in developing
            countries. The technical aspects of constructing them are
            well known, and the techniques for communities to manage
            them have become established and accepted. This Field Note
            looks at large-scale community-managed piped water supplies
            in three countries (Ethiopia, Malawi, and Kenya) where such
            supplies have been successfully implemented for many years.
            It concentrates on the long-term sustainability of the
            service provided by such schemes; given its length, it does
            not claim to analyze the whole subject of community
            management. The principles of community management are
            applied differently in the three countries. However, their
            experiences yield several clear conclusions regarding
            sustainability. First, social cohesion gives rise to the
            clarity of purpose and sense of ownership that ensure
            sustainability. Secondly, sound financial management,
            including the authority to set tariffs, the use of metering
            and sanctions against non-payers, is important for financial
            sustainability. Thirdly, the viability of community
            management systems improves if they have paid staff, good
            training for the community members and the management
            committees, and access to technical and professional support
            when needed. These examples of large community-managed piped
            water supplies are not unique but could be replicated in
            other places in Africa with suitable water sources and
            social structures.
        </abstracts>
        <docna>
            Adduction d'eau courante en milieu
            rural en Ethiopie, au Malawi et au Kenya : gestion
            communautaire et viabilite
        </docna>
        <display_title>Adduction d’eau courante en
            milieu rural en Éthiopie, au Malawi et au Kenya : gestion
            communautaire et viabilité : Adduction d’eau courante en
            milieu rural en Éthiopie, au Malawi et au Kenya : gestion
            communautaire et viabilité</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2002/05/7510887/rural-piped-water-supplies-ethiopia-malawi-kenya-community-management-sustainability-adduction-deau-courante-en-milieu-rural-en-ethiopie-au-malawi-au-kenya-gestion-communautaire-viabilite</listing_relative_url>
        <docty>UNDP-Water &amp; Sanitation Program</docty>
        <count>Ethiopia,Malawi,Kenya</count>
        <entityids>
            <entityid>000090341_20070403103558</entityid>
        </entityids>
        <geo_region_mdks>
            <geo_region_mdk>Southern Africa!$!80472</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>East Africa!$!80458</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>Sub-Saharan Africa!$!80473</geo_region_mdk>
            <geo_region_mdk>World!$!80475</geo_region_mdk>
        </geo_region_mdks>
        <admreg>Africa,Africa</admreg>
        <colti>Water and sanitation program - Africa region
            field note ; no. 13</colti>
        <lang>French</lang>
        <majdocty>Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            Water &amp; Sanitation Program; Hygiene
            education; Poor people; Poverty reduction strategies; Highly
            indebted countries; Water sector; Civil society;
            Nongovernmental organization; Community infrastructure;
            Piped distribution of water; Institutional arrangements;
            Cost recovery; Gravity supply of water; Financial
            management; Water tariffs; Staff compensation; Governance;
            Staff training
            Water &amp; Sanitation Program; Hygiene
            education; Poor people; Poverty reduction strategies; Highly
            indebted countries; Water sector; Civil society;
            Nongovernmental organization; Community infrastructure;
            Piped distribution of water; Institutional arrangements;
            Cost recovery; Gravity supply of water; Financial
            management; Water tariffs; Staff compensation; Governance;
            Staff training,,
        </keywd>
        <owner>Water- Water and Sanit Prgrm (GWASP)</owner>
        <geo_regions>
            <geo_region>Southern Africa</geo_region>
            <geo_region>East Africa</geo_region>
            <geo_region>Sub-Saharan Africa</geo_region>
            <geo_region>World</geo_region>
        </geo_regions>
        <repnb>26633</repnb>
        <alt_title>
            Adduction d'eau courante en milieu
            rural en Ethiopie, au Malawi et au Kenya : gestion
            communautaire et viabilite
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts><ml:concept>Water Resources</ml:concept><ml:concept>Finance and Development</ml:concept><ml:concept>Finance and Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Environment</ml:concept><ml:concept>General Public Administration Sector</ml:concept><ml:concept>Governance and Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Government</ml:concept><ml:concept>Institutions</ml:concept><ml:concept>Public Administration</ml:concept><ml:concept>Public Sector Development</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management and Reform</ml:concept><ml:concept>Public Sector and Governance</ml:concept><ml:concept>Water</ml:concept><ml:concept>Financial Sector Development</ml:concept><ml:concept>Private Sector Development</ml:concept><ml:concept>Arts and Culture</ml:concept><ml:concept>Environment and Natural Resources</ml:concept><ml:concept>Health, Nutrition and Population</ml:concept><ml:concept>Public Sector Management</ml:concept><ml:concept>Agriculture and Rural Development</ml:concept><ml:concept>Access to Basic Sanitation</ml:concept><ml:concept>On-site Sanitation</ml:concept><ml:concept>Sanitation Marketing</ml:concept><ml:concept>Sanitation Promotion</ml:concept><ml:concept>Demographics</ml:concept><ml:concept>Administrative and Civil Service Reform</ml:concept><ml:concept>Public Administration Reform</ml:concept><ml:concept>Public Management and Employment</ml:concept><ml:concept>Banking</ml:concept><ml:concept>Media</ml:concept><ml:concept>Water Supply</ml:concept><ml:concept>Rural Water</ml:concept><ml:concept>Sanitation</ml:concept><ml:concept>Infrastructure</ml:concept><ml:concept>Population</ml:concept></ml:concepts><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>