<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><ml:doc-envelope xmlns:ml="http://marklogic.com/poolparty/worldbank"><ml:original-txt>Lúâi nhaâ xuêët baãn                                                          44963&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
     Hiïån nay trïn thïë giúái coá khoaãng 1,5 tyã ngûúâi úã àöå tuöíi 12-24, trong àoá coá&#13;
khoaãng 1,3 tyã söëng úã caác nûúác àang phaát triïín. Con söë naây coân tùng, nhûng seä&#13;
khöng nhanh hún nûäa, vò tyã suêët sinh àaä ngaây caâng giaãm. Àoá laâ möåt lûåc lûúång khoãe&#13;
maånh nhêët vaâ coá hoåc vêën cao, taåo chöî dûåa vûäng chùæc cho möåt thïë giúái àang àoâi hoãi&#13;
ngaây caâng nhiïìu hún nhûäng kyä nùng cú baãn.&#13;
     Tònh traång cuãa giúái treã hiïån nay thïí hiïån möåt thïë giúái vúái nhûäng cú höåi chûa&#13;
tûâng coá àïí thuác àêíy tùng trûúãng vaâ xoáa àoái giaãm ngheâo.&#13;
     Têët caã caác nûúác úã moåi trònh àöå phaát triïín, cêìn têån duång cú höåi naây àïí thuác àêíy&#13;
tùng trûúãng nhanh hún vaâ giaãm ngheâo maånh hún trûúác khi tònh traång giaâ ài cuãa caác&#13;
xaä höåi kheáp laåi.&#13;
     Baáo caáo phaát triïín thïë giúái nùm nay baân àïën nhûäng ûu tiïn trong haânh àöång cuãa&#13;
chñnh phuã àöëi vúái sûå phaát triïín vöën con ngûúâi cuãa giúái treã trïn caã nùm lônh vûåc -&#13;
hoåc têåp, laâm viïåc, söëng laânh maånh, xêy dûång gia àònh, vaâ thûåc hiïån nghôa vuå cöng&#13;
dên, cuäng nhùçm muåc àñch trïn. Àöìng thúâi, baáo caáo khùèng àõnh, mùåc duâ coá nhiïìu&#13;
thaách thûác, nhûng coá thïí laâm àûúåc àiïìu naây thöng qua ba àõnh hûúáng chiïën lûúåc&#13;
lúán:&#13;
     Múã röång cú höåi cho giúái treã phaát triïín vöën con ngûúâi, taåo àiïìu kiïån thuêån lúåi cho&#13;
hoå bûúác vaâo cuöåc àúâi ài laâm, vaâ giuáp hoå coá tiïëng noái àïí baây toã nguyïån voång chñnh&#13;
àaáng cuãa mònh.&#13;
     Xêy dûång nùng lûåc cho giúái treã àïí hoå trúã thaânh nhûäng taác nhên ra quyïët àõnh,&#13;
coá thïí lûåa choån chñnh xaác caác cú höåi.&#13;
     Taåo cú höåi thûá hai àïí quaãn lyá hêåu quaã cuãa nhûäng kïët cuåc xaãy ra tûâ trûúác trong&#13;
cuöåc àúâi cuãa giúái treã, trao cho hoå niïìm hi voång vaâ àöång cú àïí laâm laåi cuöåc àúâi.&#13;
     Baáo caáo cuäng àûa ra möåt khuön khöí vaâ nhûäng thñ duå vïì chñnh saách vaâ xêy&#13;
dûång chûúng trònh àïí thûåc hiïån caác chiïën lûúåc trïn.&#13;
     Thöng àiïåp maâ Baáo caáo àûa ra laâ: Khöng luác naâo thñch húåp hún luác naây àïí àêìu&#13;
tû vaâo giúái treã úã caác nûúác àang phaát triïín.&#13;
     Nhaâ xuêët baãn xin trên troång giúái thiïåu vúái baån àoåc Baáo caáo phaát triïín thïë giúái&#13;
nùm 2007.&#13;
                                                       Haâ Nöåi, thaáng 9 nùm 2006&#13;
                                           NHAÂ XUÊËT BAÃN VÙN HOÁA - THÖNG TIN&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                xiii&#13;
&amp;#12;&#13;
Lúâi noái àêìu&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Khöng coá luác naâo thñch húåp hún luác naây àïí àêìu tû vaâo giúái treã úã caác nûúác àang phaát&#13;
triïín ­ àoá laâ thöng àiïåp cuãa Baáo caáo Phaát triïín Thïë giúái nùm nay, nùm thûá 29 trong&#13;
chuöîi caác Baáo caáo Phaát triïín Thïë giúái. Söë ngûúâi trong àöå tuöíi 12 ­ 24 trïn toaân thïë&#13;
giúái àaä lïn àïën con söë 1,3 tó ngûúâi, con söë lúán nhêët tûâ trûúác àïën nay. Àêy cuäng laâ&#13;
nhoám ngûúâi khoeã maånh nhêët vaâ coá hoåc vêën cao nhêët - möåt cú súã vûäng chùæc laâm chöî&#13;
dûåa trong möåt thïë giúái àang àoâi hoãi nhiïìu hún nhûäng kyä nùng cú baãn.&#13;
      Thanh niïn höm nay laâ nhûäng cöng nhên, nhaâ doanh nghiïåp, caác bêåc cha meå,&#13;
nhûäng cöng dên tñch cûåc cuãa ngaây mai, vaâ quaã thûåc, caã nhûäng nhaâ laänh àaåo tûúng&#13;
lai nûäa. Vaâ vò tó suêët sinh àang ngaây caâng giaãm nïn thïë hïå naây seä coá ñt con hún so&#13;
vúái cha meå caác em khi caác em bûúác vaâo tuöíi trûúãng thaânh. Àïën lûúåt mònh, àiïìu naây&#13;
laåi coá thïí thuác àêíy tùng trûúãng - bùçng caách laâm tùng tó lïå dên söë laâm viïåc vaâ tùng&#13;
tiïët kiïåm höå gia àònh. Têët caã caác nûúác, duâ laâ nûúác giaâu hay nûúác ngheâo, àïìu phaãi&#13;
têån duång cú höåi naây trûúác khi tònh traång giaâ ài cuãa caác xaä höåi kheáp noá laåi. Laâm àûúåc&#13;
àiïìu naây seä cho pheáp hoå tùng trûúãng nhanh hún vaâ giaãm àoái ngheâo thêåm chñ maånh&#13;
hún nûäa.&#13;
      Baáo caáo naây baân àïën nùm giai àoaån chuyïín tiïëp cöët yïëu trong cuöåc àúâi, maâ&#13;
cuâng vúái caác chñnh saách húåp lyá cuãa chñnh phuã, chuáng àang giaãi phoáng tiïìm nùng&#13;
phaát triïín cuãa thanh niïn: hoåc haânh, ài laâm, söëng khoeã maånh, lêåp gia àònh vaâ thûåc&#13;
hiïån quyïìn cöng dên. Trong möîi khña caånh chuyïín tiïëpàoá, chñnh phuã khöng nhûäng&#13;
cêìn tùng cûúâng àêìu tû trûåc tiïëp maâ coân phaãi hoaân thiïån möi trûúâng àïí giuáp giúái treã&#13;
vaâ gia àònh hoå tûå àêìu tû cho mònh. Baáo caáo àaä xaác àõnh ba àõnh hûúáng chñnh saách&#13;
àïí giuáp thanh niïn tûå phaát triïín vaâ àoáng goáp cho xaä höåi: múã röång cú höåi, nêng cao&#13;
nùng lûåc vaâ taåo cú höåi thûá hai.&#13;
      Àêìu tû vaâo thanh niïn coá àoáng goáp to lúán vaâo sûá mïånh bao quaát cuãa Ngên&#13;
haâng Thïë giúái, àoá laâ àêëu tranh chöëng àoái ngheâo. Àöìng thúâi, àêìu tû vaâo giúái treã cuäng&#13;
laâ möåt thaách thûác àöëi vúái chñnh phuã cuãa têët caã caác nûúác, giaâu cuäng nhû ngheâo. Töi&#13;
hy voång Baáo caáo naây seä goáp phêìn giaãi quyïët thaách thûác naây thöng qua viïåc chia seã&#13;
kinh nghiïåm cuãa caác nûúác, núi maâ vúái sûå hêåu thuêîn cuãa nhûäng chñnh saách vaâ thïí&#13;
chïë töët, giúái treã khöng chó coá khaã nùng àöëi phoá maâ coân phaát triïín maånh meä - vaâ qua&#13;
àoá, seä goáp phêìn taåo ra möåt tûúng lai àêìy hûáa heån vaâ cú höåi cho têët caã caác thïë hïå.&#13;
      Paul D. Wolfowitz&#13;
      Chuã tõch&#13;
      Ngên haâng Thïë giúái&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                xv&#13;
&amp;#12;&#13;
Lúâi caãm ún&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Baáo caáo naây àûúåc soaån thaão nhúâ möåt nhoám caán böå chuã chöët, àûáng àêìu laâ Emmanuel Y.&#13;
Jimenez vaâ vúái sûå tham gia cuãa Jean Fares, Varun Gauri, Mattias K. A. Lundberg, David&#13;
McKenzie, Mamta Murrthi, Cristobal Ridao-Cano vaâ Nistha Shinha. Nhoám cuäng nhêån&#13;
àûúåc sûå höî trúå tûâ Amer Hasan, Sarojini Hirshleifer, Natsuko Kiso vaâ Annette Richter,&#13;
nhûäng ngûúâi cuäng àaä àoáng goáp vaâo viïåc dûå thaão caác phêìn cuãa Baáo caáo, cuäng nhû&#13;
Mehmet Ziya Gorpe, Claudio E. Montenegro vaâ Victor Sulla. Ngoaâi ra, coân coá sûå àoáng&#13;
goáp cuãa Deon Filmer, Paul Gertler, Elizabeth King vaâ Peter Orazem. Cöng trònh naây&#13;
àûúåc hoaân thaânh dûúái sûå chó àaåo chung cuãa Fran#ois Bourguignon vaâ Jean-Louis Sarbib.&#13;
Baáo caáo cuäng nhêån àûúåc rêët nhiïìu lúâi goáp yá tuyïåt vúâi tûâ Jere Behrman, Robert Blum,&#13;
David Lam vaâ Cynthia Lloyd, nhûäng ngûúâi maâ nhoám xin àûúåc chên thaânh caám ún.&#13;
      Nhiïìu nhên vêåt khaác trong vaâ ngoaâi Ngên haâng Thïë giúái cuäng àaä coá nhûäng àoáng&#13;
goáp khaác nhau vaâ nhûäng nhêån xeát rêët quñ baáu (xin xem chuá thñch kyä thuêåt). Nhoám Dûä&#13;
liïåu Phaát triïín àaä tham gia vaâo phêìn phuå luåc söë liïåu vaâ chõu traách nhïåim vïì caác Chó baáo&#13;
Phaát triïín Thïë giúái Choån loåc. Nhoám cuäng xin àûúåc caám ún sûå höî trúå haâo phoáng cuãa quyä&#13;
tñn thaác chûúng trònh cuãa caác nhaâ taâi trúå, Chûúng trònh Kiïën thûác àïí Thay àöíi. Ngoaâi ra,&#13;
Quyä Hewlett vaâ chñnh phuã caác nûúác Àan Maåch, Àûác, Nhêåt Baãn, Thuåy Àiïín vaâ Vûúng&#13;
quöëc Anh cuäng àaä höî trúå thïm.&#13;
      Nhoám cuäng coá àûúåc sûå thuêån lúåi rêët lúán nhúâ haâng loaåt caác àúåt tham vêën do Maya&#13;
Brahmam, Stephen Commis, Viviana Mangiaterra, Juan Felipe Sanchez, Gerold Thilo&#13;
Vollmer vaâ Kavita Watsa thûåc hiïån. Tham vêën bao göìm caác sûå kiïån vaâ höåi thaão àûúåc töí&#13;
chûác úã 26 quöëc gia àang phaát triïín vaâ möåt söë nûúác phaát triïín úã chêu Êu, Bùæc Myä vaâ chêu&#13;
AÁ, cuäng nhû caác buöíi thaão luêån trûåc tuyïën vïì baãn dûå thaão. Nhoám cuäng xin àûúåc caám ún&#13;
caác àaåi biïíu àaä tham dûå nhûäng buöíi höåi thaão, höåi nghõ cêìu truyïìn hònh vaâ thaão luêån naây,&#13;
bao göìm caán böå taåi caác vùn phoâng quöëc gia, caác nhaâ nghiïn cûáu, quan chûác chñnh phuã,&#13;
nhên viïn cuãa caác töí chûác phi chñnh phuã vaâ khu vûåc tû nhên, vaâ têët nhiïn caã baãn thên&#13;
giúái treã nûäa. Àùåc biïåt, chuáng töi muöën nhêën maånh àïën nhûäng nöî lûåc úã ba nûúác àûúåc choån&#13;
laâm "tiïu àiïím chñnh" trong Baáo caáo naây, àoá laâ Braxin, Xiïra Lïön vaâ Viïåt Nam.&#13;
      Rebecca Sugui laâ trúå lyá àiïìu haânh cao cêëp cuãa nhoám, Ofelia Valladolid laâ trúå lyá&#13;
chûúng trònh, vaâ Jason Victor laâ trúå lyá cuãa nhoám. Evangeline Santo Domingo laâ trúå lyá&#13;
quaãn lyá nguöìn lûåc.&#13;
      Bruce Ross-Larson laâ chuã biïn. Cöng viïåc thiïët kïë, hiïåu àñnh vaâ xuêët baãn saách àûúåc&#13;
sûå phöëi húåp cuãa Vùn phoâng Nhaâ xuêët baãn cuãa Ngên haâng Thïë giúái dûúái sûå giaám saát cuãa&#13;
Dana Vorisek, Susan Graham, Andreás Meneses vaâ Randi Park.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                 xvii&#13;
&amp;#12;&#13;
Chuá thñch vïì phûúng phaáp luêån&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Viïët vïì thanh niïn&#13;
                                                                tiïën haânh, vúái sûå höî trúå àùæc lûåc cuãa möåt nhoám höîn&#13;
Möåt trong nhûäng thûã thaách lúán nhêët khi viïët Baáo caáo    húåp göìm Ban Thanh niïn vaâ Treã em cuãa Maång lûúái&#13;
naây laâ caác dêîn chûáng khöng àöìng àïìu. Söë liïåu àïí tiïën Phaát triïín Nhên lûåc Ngên haâng Thïë giúái, Nhiïåm kyâ&#13;
haânh caác phên tñch chêín àoaán cho möåt söë chuã àïì,         Phoá Chuã tõch ban Àöëi ngoaåi vaâ baáo caáo Phaát triïín&#13;
nhû quyïìn cöng dên vaâ sûå di cû cuãa thanh niïn, rêët         Thïë giúái. Chuáng töi àaä àùåc biïåt cöë gùæng àïí tiïëp xuác&#13;
haån chïë. Quan troång hún, coá rêët ñt nhûäng àaánh giaá       àûúåc vúái nhûäng thanh niïn maâ tiïëng noái cuãa hoå&#13;
nghiïm tuác vïì caác chûúng trònh vaâ chñnh saách daânh         thûúâng khöng àûúåc lùæng nghe, chùèng haån nhû nûä&#13;
cho thanh niïn liïn quan àïën moåi giai àoaån chuyïín           thanh niïn, thanh niïn nöng thön vaâ nhûäng ngûúâi&#13;
tiïëp vaâ vêën àïì àûúåc àïì cêåp trong Baáo caáo naây. Àïí     taân têåt. Nhoám cuäng thêëy rùçng caác buöíi thaão luêån&#13;
giuáp khùæc phuåc thiïëu soát naây, nhoám àaä tiïën haânh       nhû vêåy àùåc biïåt hûäu ñch àïí àõnh hònh caác giaã&#13;
tham vêën vaâ àiïìu tra, nhû àûúåc mö taã dûúái àêy.            thuyïët, thêím àõnh giaá trõ cuãa caác phaát hiïån àõnh&#13;
Nhoám cuäng àaä höî trúå möåt söë àúåt àaánh giaá taác àöång    lûúång, vaâ laâm phong phuá thïm nöåi dung. Nhiïìu&#13;
maâ hiïån vêîn àang àûúåc tiïën haânh hoùåc àaä kïët thuác      cuöåc hoåp diïîn ra trong vaâi giúâ, coá cuöåc hoåp keáo daâi&#13;
trong thúâi gian viïët Baáo caáo naây.                          àïën ba ngaây. Trong möåt vaâi trûúâng húåp, thaânh viïn&#13;
                                                                cuãa nhoám chuã chöët soaån thaão Baáo caáo tham gia trûåc&#13;
Lùæng nghe thanh niïn&#13;
                                                                tiïëp, coân trong caác trûúâng húåp khaác, caác àaåi biïíu&#13;
Trong möåt trong nhûäng lêìn tham vêën bao quaát vaâ            àûúåc phaát baáo caáo, vöën àaä àûúåc àùng taãi trïn trang&#13;
chi tiïët nhêët àïí phuåc vuå cho Baáo caáo Phaát triïín Thïë   web cuãa chuáng töi, www.worldbank.org/wdr2007.&#13;
giúái, hún 3.000 thanh niïn àaä tham gia vaâo caác cuöåc        Nhoám cuäng àaä tham gia cuâng vúái caác töí chûác thanh&#13;
thaão luêån nhoám têåp trung úã 26 nûúác àang phaát             niïn toaân cêìu vaâ laänh àaåo thanh niïn úã chêu Êu,&#13;
triïín: AÁchentina, Braxin, Buöëckina Phaxö, Trung              Nhêåt Baãn vaâ Bùæc Myä, bao göìm caác thaânh viïn cuãa töí&#13;
Quöëc, Cöång hoaâ Àöminñch, Cöång hoaâ Arêåp Ai Cêåp,           chûác Thanh niïn Ngên haâng Thïë giúái, Maång lûúái&#13;
Grudia, Gana, Önàuraát, ÊËn Àöå, Kïnia, Maxïàonia               Phaát triïín vaâ Hoaâ bònh, Töí chûác Phaáp ngûä vaâ Töí&#13;
thuöåc Nam Tû cuä, Mïhicö, Mödùmbñch, Nïpan,                    chûác Thanh niïn Liïn Myä. Caác phûúng tiïån truyïìn&#13;
Nigiïria, Papua Niu Ghinï, Pïru, Liïn bang Nga,                 thöng múái cuäng àûúåc àûa vaâo sûã duång cho caác cuöåc&#13;
Xiïra Lïön, Thaái Lan, Àöng Timo, Thöí Nhô Kyâ, Viïåt           thaão luêån vaâ höåi nghõ cêìu truyïìn hònh vúái laänh àaåo&#13;
Nam, vaâ Cöång hoaâ Yïmen. Chuáng töi cuäng àaä tham            thanh niïn trïn khùæp toaân cêìu, cuäng nhû diïîn àaân&#13;
vêën nhûäng cöng nhên vaâ chuyïn gia treã tûâ cpg, caác         bònh luêån múã cuãa thanh niïn trïn trang web cuãa&#13;
töí chûác phi chñnh phuã, caác töí chûác àöëi taác vaâ Ngên     Ngên haâng Thïë giúái.&#13;
haâng Thïë giúái àïí àaãm baão rùçng caác àaåi biïíu tham            Caác cêu trñch bïn lïì Baáo caáo naây àûúåc lêëy tûâ caác&#13;
dûå àaåi diïån cho thanh niïn àêët nûúác hoå. Tûâ thaáng        cuöåc tham vêën thanh niïn cuãa Baáo caáo Phaát triïín Thïë&#13;
Mûúâi möåt nùm 2005 àïën thaáng Saáu nùm 2006, caác             giúái (xem Mangiaterra vaâ Vollmer [2006] vaâ&#13;
nam nûä thanh niïn àaä tranh caäi vaâ thaão luêån vïì           www.worldbank.org/consultations) thaão luêån gùæn&#13;
nùm thúâi kyâ chuyïín tiïëp trong cuöåc àúâi cuãa Baáo          vúái Höåi nghõ Youth Social Technopreneurship thaáng&#13;
caáo. Quaá trònh naây àûúåc caác vùn phoâng quöëc gia           Mûúâi nùm 2005. Nhûäng cêu trñch dêîn tûâ nguöìn khaác&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                          xix&#13;
&amp;#12;&#13;
xx                  BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
àûúåc chuá thñch trong phêìn Chuá thñch cuöëi saách hoùåc        thöng tin liïn laåc vaâ thaái àöå chñnh trõ àûúåc lêëy tûâ&#13;
ngay bïn dûúái caác cêu trñch.                                   ngên haâng dûä liïåu àiïìu tra cuãa InterMedia.&#13;
                                                                      Möåt cú súã dûä liïåu lúán vaâ múái àûúåc xêy dûång tûâ&#13;
Àiïìu tra thanh niïn                                             caác cuöåc àiïìu tra höå gia àònh quöëc gia hiïån coá cuãa 97&#13;
Nhiïìu vêën àïì àûúåc nïu trong Baáo caáo naây khöng             nûúác àang phaát triïín, bao phuã têët caã caác vuâng cuãa&#13;
àûúåc àïì cêåp àïën trong caác cuöåc àiïìu tra hiïån coá úã caác Ngên haâng Thïë giúái vaâ 21 nûúác phaát triïín. Àöëi vúái têët&#13;
nûúác àang phaát triïín. Àïí hiïíu thêëu àaáo hún vïì            caã caác nûúác phaát triïín vaâ trïn möåt nûãa söë nûúác àang&#13;
nhûäng vêën àïì naây, nhoám soaån Baáo caáo àaä böí sung         phaát triïín, möîi nûúác coá ñt nhêët hai àiïím àiïìu tra diïîn&#13;
thïm caác cêu hoãi vaâo cuöåc àiïìu tra àöëi tûúång àaåi diïån   ra trong thêåp niïn 90 hoùåc àêìu nhûäng nùm 2000,&#13;
quöëc gia do InterMedia thûåc hiïån cuöëi nùm 2005 vaâ           àûúåc sûã duång àïí so saánh giûäa caác nûúác. Nhûäng söë&#13;
àêìu nùm 2006 cho caác nûúác Anbani, Bùnglaàeát,                 liïåu naây böí sung thïm cho söë liïåu tûâ caác cuöåc Àiïìu&#13;
Ïtiöpi, I rùæc, Malayxia, Rumani vaâ Tagikixtan. Ngoaâi          tra Nhên khêíu vaâ Sûác khoeã (ORC Marco) vaâ àiïìu tra&#13;
ra, caác söë liïåu phong phuá vïì viïåc sûã duång cöng nghïå     Nghiïn cûáu Thûúác ào Mûác söëng.&#13;
&amp;#12;&#13;
Danh muåc viïët tùæt vaâ Chuá thñch dûä liïåu&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Danh muåc tûâ viïët tùæt&#13;
&#13;
ABC           Àiïìu àöå - Trung thaânh ­ Sûã duång bao cao su&#13;
AGETIP        Agence dExeácution des Travaux dInteárït Public&#13;
AIDS          Höåi chûáng suy giaãm miïîn dõch mùæc phaãi&#13;
ART           Liïåu phaáp chöëng phaãn viruát&#13;
ASER          Baáo caáo thûúâng niïn vïì Àiïìu tra Giaáo duåc (ÊËn Àöå)&#13;
AVU           Àaåi hoåc AÃo chêu Phi&#13;
BMI           Chó söë töíng húåp cú thïí&#13;
BRAC          UÃy ban vò sûå Tiïën böå cuãa Nöng thön Bùnglaàeát&#13;
CDC           Trung têm Kiïím soaát vaâ Phoâng bïånh Myä&#13;
CDCA          Centro de Defesa da Crian#a e do Adolescente&#13;
CEDECA        Trung têm Baão vïå Treã em vaâ Ngûúâi lúán&#13;
CEDPA         Trung têm caác Hoaåt àöång Phaát triïín vaâ Dên söë&#13;
CORFO         Corporacioán de Fomento de la Produccioán (Chi lï)&#13;
DDR           Giaãi giaáp, giaãi nguä vaâ taái hoaâ nhêåp&#13;
DHS           Àiïìu tra Nhên khêíu vaâ Sûác khoeã&#13;
DPT           Baåch hêìu, ho gaâ, uöën vaán&#13;
ECD           Sûå phaát triïín thúâi thú êëu&#13;
EFA           Giaáo duåc cho Moåi ngûúâi&#13;
EPL           Luêåt baão àaãm viïåc laâm&#13;
EU            Liïn minh chêu Êu&#13;
FAO           Töí chûác Nöng Lûúng Liïn Hiïåp Quöëc&#13;
GDP           Töíng saãn phêím quöëc nöåi&#13;
GNI           Töíng thu nhêåp quöëc dên&#13;
GNP           Töíng sûã duång quöëc dên&#13;
HIV           Viruát Suy giaãm miïîn dõch úã ngûúâi&#13;
ICL           Khoaãn vay dûå phoâng thu nhêåp&#13;
ICT           Cöng nghïå thöng tin liïn laåc&#13;
IEC           Giaáo duåc thöng tin vaâ liïn laåc&#13;
IFPRI         Viïån Nghiïn cûáu Chñnh saách Lûúng thûåc Quöëc tïë&#13;
ILA           Taâi khoaãn hoåc têåp caá nhên&#13;
ILO           Töí chûác Lao àöång Quöëc tïë&#13;
IMF           Quyä Tiïìn tïå Quöëc tïë&#13;
INCAP         Viïån Dinh dûúäng cuãa Trung Myä vaâ Panama&#13;
IUD           Duång cûå àùåt trong tûã cung&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                           xxi&#13;
&amp;#12;&#13;
xxii     BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
LRA     Quên àöåi Khaáng chiïën cuãa Nhaâ vua&#13;
MENA    Khu vûåc Trung Àöng vaâ Bùæc Phi&#13;
MTV     Truyïìn hònh êm nhaåc&#13;
NEPAD   Quan hïå àöëi taác múái vò sûå Phaát triïín cuãa chêu Phi&#13;
NER     Tó lïå nhêåp hoåc roâng&#13;
NFHS    Àiïìu tra Quöëc gia vïì Sûác khoeã Gia àònh&#13;
NGO     Töí chûác phi chñnh phuã&#13;
OECD    Töí chûác Húåp taác vaâ Phaát triïín Kinh tïë&#13;
ORC     Têåp àoaân Nghiïn cûáu Dû luêån&#13;
ORT     Liïåu phaáp böí sung nûcúá qua miïng&#13;
PETI    Chûúng trònh Xoaá boã Lao àöång Treã em (Braxin)&#13;
PIRLS   Nghiïn cûáu nhûäng tiïën triïín trong khaã nùng àoåc, viïët quöëc tïë&#13;
PISA    Chûúng trònh Àaánh giaá Hoåc sinh Quöëc tïë&#13;
PRS     Chiïën lûúåc giaãm ngheâo&#13;
PRSP    Vùn kiïån Chiïën lûúåc giaãm ngheâo&#13;
SACMEQ  Töí húåp miïìn nam vaâ miïìn àöng chêu Phi vïì Giaám saát Giaáo duåc&#13;
Sida    Töí chûác Húåp taác Quöëc tïë Thuåy Àiïín&#13;
SMS     Dõch vuå Nhùæn tin nhanh&#13;
SPW     Quan hïå àöëi taác sinh viïn toaân thïë giúái&#13;
STD     Bïånh lêy nhiïîm qua àûúâng tònh duåc&#13;
STI     Lêy nhiïîm bïånh truyïìn qua àûúâng tònh duåc&#13;
TIMSS   Nghiïn cûáu Xu hûúáng Toaán hoåc vaâ Khoa hoåc Quöëc tïë&#13;
UCEP    Chûúng trònh Giaáo duåc Treã em Khoá khùn&#13;
UNAIDS  Chûúng trònh Húåp taác cuãa Liïn Hiïåp Quöëc vïì HIV/AIDS&#13;
UNDP    Chûúng trònh Phaát triïín Liïn Hiïåp Quöëc&#13;
UNESCO  Töí chûác Giaáo duåc, Khoa hoåc vaâ Vùn hoaá Liïn Hiïåp Quöëc&#13;
UNHCR   Cao uãy Liïn Hiïåp Quöëc vïì Ngûúâi tõ naån&#13;
UNICEF  Quyä Nhi àöìng Liïn Hiïåp Quöëc&#13;
UNODCCP Vùn phoâng Kiïím soaát ma tuáy vaâ Phoâng chöëng Töåi phaåm Liïn Hiïåp Quöëc&#13;
USAID   Cú quan Phaát triïín Quöëc tïë Hoa Kyâ&#13;
WDR     Baáo caáo Phaát triïín Thïë giúái&#13;
WHO     Töí chûác Y tïë Thïë giúái&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                   Danh muåc viïët tùæt vaâ Chuá thñch dûä liïåu xxiii&#13;
&#13;
&#13;
Chuá thñch dûä liïåu&#13;
                                                cûá tònh traång naâo khaác cuãa vuâng laänh&#13;
Caác nûcúá nùçm trong caác phên nhoám           thöí àoá. Thuåêt ngûä "caác nûúác àang phaát&#13;
theo vuâng vaâ theo thu nhêåp trong Baáo        triïín" bao göìm caác nïìn kinh tïë coá thu&#13;
caáo naây àûúåc nïu theo baãng Phên loaåi       nhêåp thêëp vaâ trung bònh vaâ vò thïë, àïí&#13;
caác Nïìn kinh tïë nùçm cuöëi phêìn caác Chó    tiïån lúåi, seä bao göìm caã caác nïìn kinh tïë&#13;
baáo Phaát triïín Thïë giúái Choån loåc. Phên   chuyïín àöíi tûâ kïë hoaåch hoaá têåp trung.&#13;
loaåit thu nhêåp dûåa trïn töíng thu nhêåp      Thuêåt ngûä "caác nïìn kinh tïë tiïn tiïën" coá&#13;
quöëc dên (GNI) trïn àêìu ngûúâi, coá thïí      thïí àûúåc duâng àïí chó caác nïìn kinh tïë coá&#13;
tham khaão ngûúäng phên loaåi thu nhêåp         thu nhêåp cao cho tiïån.&#13;
trong lêìn xuêët baãn naây trong Giúái thiïåu        Caác con söë bùçng àöla laâ àöla Myä&#13;
vïì caác Chó baáo Phaát triïín Thïë giúái Choån theo giaá hiïån haânh, trûâ phi coá chuá giaãi&#13;
loåc. Caác giaá trõ trung bònh nhoám àûúåc      khaác. Tó laâ 1.000 triïåu, nghòn tó laâ 1.000&#13;
thïí hiïån trong caác hònh veä vaâ baãng biïíu  tó.&#13;
laâ trung bònh khöng coá troång söë cuãa caác        Xeácbi vaâ Möngtïnïgrö àûúåc duâng&#13;
nûúác trong nhoám, trûâ phi àûúåc chuá          trong Baáo caáo naây coá thïí vò caác sûå kiïån&#13;
thñch khaác.                                    àûúåc thaão luêån diïîn ra trûúác khi Cöång&#13;
      Thuêåt ngûä "nûúác" àûúåc duâng àïí       hoaâ Möngtïnïgrö tuyïn böë àöåc lêåp vaâo&#13;
chó caác nïìn kinh tïë úã àêy khöng nguå yá     thaáng Saáu nùm 2006 hoùåc vò khöng coá söë&#13;
bêët cûá nhêån àõnh naâp cuãa Ngên haâng        liïåu taách riïng cho Xeácbi vaâ Cöång hoaâ&#13;
Thïë giúái vïì tònh traång phaáp lyá hay bêët   Möngtïnïgrö.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                  Töíng quan&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Diïîn xuêët cuãa em thêåt hêëp dêîn.             caác lúáp hoåc buöìn teã trong ngöi             àïën Freetown, vaâ thoaát khoãi cuöåc àúâi&#13;
Geoárgia, möåt cö beá 15 tuöíi, möåt àûáa        trûúâng cöng maâ hoaå hoùçn em vêîn             àêìy aác möång cuãa chõ úã Koidu. Nhûng&#13;
treã àûúâng phöë ngheâo khöí, möåt hoåc          àïën hoåc. Nhûng àêy laâ lêìn àêìu tiïn         àiïìu àoá chó coá thïí xaãy ra khi em coá&#13;
sinh thi trûúåt, möåt nûä diïîn viïn àêìy        trong cuöåc àúâi non treã cuãa mònh, em         àûúåc möåt viïåc laâm àûúåc traã lûúng.&#13;
khaát voång, àaä laâm rúi nûúác mùæt cuãa        caãm thêëy coá hy voång.                              Caách àoá nûãa voâng traái àêët, Vên,&#13;
nhûäng thaânh viïn cuãa möåt phaái àoaân                Nùçm phña bïn kia àaåi dûúng, úã         21 tuöíi, sinh viïn nùm thûá ba cuãa möåt&#13;
höî trúå phaát triïín quöëc tïë àang viïëng      thaânh phöë Freetown, Xiïra Lïön,               trong nhûäng trûúâng àaåi hoåc danh&#13;
thùm möåt traåi phuåc höìi nhên phêím            Simeon, nùm nay 23 tuöíi, cuäng àang            tiïëng nhêët cuãa Haâ Nöåi, àang àïën nhaâ&#13;
daânh cho caác em gaái úã Recife, Braxin.        lo lùæng khöng biïët phaãi laâm gò tiïëp        baån àïí luyïån laåi möåt baâi haát cuãa&#13;
Em àaä àoáng vai möåt beá gaái bõ laåm           theo. Suöët 15 nùm qua, cuöåc söëng cuãa        Celine Dion cuâng vúái ban nhaåc cuãa&#13;
duång trong möåt vúã kõch nguå ngön,             em luön bõ giaán àoaån búãi cuöåc nöåi          mònh. Laâ möåt sinh viïn àêìy nhiïåt&#13;
trong àoá em mú ûúác giaãi quyïët àûúåc          chiïën keáo daâi. Em vaâ gia àònh söëng úã      huyïët, cö àaä vûúåt qua kyâ thi tuyïín&#13;
nhûäng cùng thùèng trong cuöåc àúâi              Koidu, möåt àiïím noáng cuãa cuöåc xung         sinh khùæt khe vúái sûå trúå giuáp vö àiïìu&#13;
mònh: thiïëu sûå quan têm cuãa gia               àöåt, àaä nhiïìu lêìn phaãi chaåy tröën àïí     kiïån cuãa cha meå, caã hai àïìu laâ caác nhaâ&#13;
àònh, gùåp khoá khùn khi muöën tiïëp tuåc        giûä maång söëng cuãa mònh. Coá lêìn hoå        chuyïn mön. Cö kiïëm thïm tiïìn bùçng&#13;
ài hoåc, aáp lûåc khi phaãi hñt muâi höì daán,   àaä bõ bùæt vaâ bõ eáp buöåc phaãi phuåc vuå    caách dõch thuï tin tûác tûâ tiïëng Anh&#13;
nhûäng lúâi taán tónh thö löî cuãa caánh àaân    phiïën quên trong hai nùm. Kïët quaã            sang tiïëng Viïåt trïn chiïëc maáy tñnh caá&#13;
öng, vaâ cöng viïåc laâm ngûúâi doån deåp        cuãa viïåc thûúâng xuyïn phaãi àöëi mùåt        nhên cuãa mònh, möåt kinh nghiïåm maâ&#13;
nhaâ cûãa baán cöng nhêåt. Coá leä em caãm       vúái baåo lûåc dai dùèng àoá chó coá thïí mö    cö hy voång seä giuáp cö bûúác chên vaâo&#13;
thêëy chùèng khoá khùn gò khi àoáng vai          taã möåt caách hònh aãnh qua nhûäng gò          nghïì baáo. Sûå nhiïåt tònh chúi caác troâ&#13;
naây, búãi vò noá àaä phaãn chiïëu rêët saát     cêåu beá naây kïí. Cêåu caãm thêëy nhû          chúi àiïån tûã trïn maáy tñnh vaâ lûúát&#13;
cuöåc àúâi cuãa em... nhûng cuäng phaãi          mònh thûåc sûå àaä chïët àïën ba lêìn: khi      thöng tin trïn Internet àaä giuáp cö coá&#13;
noái em coá rêët nhiïìu nùng khiïëu.             cha em bõ giïët vò àaä khöng kiïëm àuã          sûå tûå tin kyâ laå vaâo cöng nghïå. Cuäng&#13;
      Nhû em àaä noái vúái nhûäng võ             thûác ùn cho phiïën binh, khi meå em bõ         chñnh nhúâ àiïån thoaåi trûåc tuyïën vaâ&#13;
khaách nûúác ngoaâi, sau vúã kõch, ngûúâi        haäm hiïëp röìi chïët, vaâ khi chõ gaái cuãa    nhùæn tin trûåc tiïëp àaä giuáp cö giûä àûúåc&#13;
nghïå sô súám trûúãng thaânh laåi trúã vïì       em bõ cûúäng bûác quay trúã laåi Koidu          möëi liïn hïå gêìn nhû thûúâng xuyïn&#13;
vúái hònh aãnh möåt thiïëu nûä ngûúång           àïí laâm gaái àiïëm.                            vúái baån beâ cuãa mònh.&#13;
nguâng, e deâ vaâ thiïëu tûå tin, giöëng                Nhûng em vêîn muöën laâm laåi                  Möëi quan têm tûác thúâi lúán nhêët&#13;
nhû chñnh baãn thên em vêåy. Em rêët             cuöåc àúâi. Laâ möåt tònh nguyïån viïn          cuãa cö laâ cha meå khöng cho pheáp cö&#13;
biïët ún nhûäng cú höåi àaä giuáp em             cho möåt töí chûác phi lúåi nhuêån chuyïn       àûúåc daåo chúi cuâng ngûúâi baån trai&#13;
phaát triïín tay nghïì thuã cöng cuãa            phuåc vuå vaâ taái hoaâ nhêåp cho thanh         trïn chiïëc xe gùæn maáy múái sùæm qua&#13;
mònh úã möåt núi an toaân, àöìng thúâi           niïn thöng qua dõch vuå tû vêën vaâ             caác phöë phûúâng Haâ Nöåi vaâo möåt töëi&#13;
cuäng giuáp em nêng cao khaã nùng                giaáo duåc, em caãm thêëy thêåt may mùæn        thûá Baãy nhöån nhõp. Cö biïët rùçng cha&#13;
biïët àoåc, biïët viïët vaâ hiïíu biïët vïì tñnh khi mònh àaä laâ möåt phêìn cuãa möåt têåp      meå mònh thûåc sûå lo ngaåi cho sûå an&#13;
hiïån thûåc cuãa cuöåc söëng. Em cuäng lo        thïí vaâ àûúåc ài hoåc laåi, kïí caã viïåc laâm toaân cuãa cö, vò àaä àûúåc nghe tin möåt&#13;
lùæng vïì tûúng lai, nhêët laâ vïì viïåc laâm    thïë naâo àïí khúãi àöång chiïëc maáy tñnh.     vaâi ngûúâi baån cuãa cö múái àêy àaä bõ tai&#13;
thïë naâo àïí coá àûúåc àöång lûåc tham dûå      Em cuäng muöën àûa àûúåc chõ mònh               naån xe maáy nghiïm troång.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                                                             1&#13;
&amp;#12;&#13;
2                     BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                       Coá rêët nhiïìu baån treã nhû Geoárgia,   khuön khöí vaâ thñ duå vïì caác chñnh saách&#13;
                                Simeon vaâ Vên - thûåc tïë laâ hiïån nay         vaâ chûúng trònh àûúåc xêy dûång nhùçm&#13;
                                lûúång dên söë treã àöng àaão hún úã bêët cûá    giaãi quyïët caác vêën àïì àoá.&#13;
                                thúâi àiïím naâo khaác trong lõch sûã thïë             Nhûäng quyïët àõnh àûa ra trong&#13;
                                giúái. Möîi baån àïìu bûúác vaâo möåt àöå tuöíi  nùm giai àoaån chuyïín àöíi quan troång&#13;
                                chûáa àêìy ruãi ro vaâ vö söë cú höåi, khöng     cuãa thanh niïn coá aãnh hûúãng lêu daâi lúán&#13;
                                chó àöëi vúái chñnh mònh maâ coân àöëi vúái      nhêët àïën viïåc laâm thïë naâo àïí vöën con&#13;
                                gia àònh, xaä höåi vaâ àêët nûúác cuãa mònh.     ngûúâi àûúåc duy trò an toaân, phaát triïín&#13;
                                Kïët húåp laåi, kinh nghiïåm cuãa caác em seä    vaâ àûúåc sûã duång. Àoá laâ: tiïëp tuåc hoåc têåp,&#13;
                                quyïët àõnh chêët lûúång cuãa thïë hïå tiïëp     bùæt àêìu ài laâm, hònh thaânh möåt phong&#13;
                                theo cuãa nhûäng ngûúâi lao àöång, cha meå       caách söëng laânh maånh, lêåp gia àònh vaâ&#13;
                                vaâ caác nhaâ laänh àaåo. Nhûäng quyïët àõnh     thûåc hiïån quyïìn cöng dên. Troång têm&#13;
                                vïì phaát triïín kyä nùng cuãa mònh, bùæt àêìu   cuãa Baáo caáo nhùçm vaâo nhûäng chuyïín&#13;
                                con àûúâng tûå lêåp vïì taâi chñnh vaâ gia       àöíi àoá seä xaác àõnh quan àiïím cuãa chuáng&#13;
                                nhêåp möåt cöång àöìng dên sûå röång lúán        ta vïì viïåc coi ai thuöåc "thïë hïå kïë tiïëp".&#13;
                                hún àïìu coá nhûäng taác àöång lêu daâi, àïí     Vò nhûäng sûå chuyïín àöíi naây diïîn ra&#13;
                                laåi nhûäng hïå quaã khöng chó giúái haån úã caá trong caác xaä höåi khaác nhau úã nhûäng thúâi&#13;
                                nhên mònh hay gia àònh mònh.                     àiïím khöng giöëng nhau, nïn baáo caáo&#13;
                                       Hêìu hïët caác nhaâ hoaåch àõnh chñnh     naây khöng giúái haån trong möåt àöå tuöíi cuå&#13;
                                saách àïìu biïët rùçng, giúái treã coá aãnh      thïí naâo àoá, maâ sûã duång möåt àöå tuöíi tûâ&#13;
                                hûúãng rêët lúán àïën tûúng lai àêët nûúác.      12 àïën 24 laâm àöëi tûúång nghiïn cûáu, vaâ&#13;
                                Nhûng khi cöë gùæng höî trúå thò hoå laåi        xem xeát quaá trònh chuyïín àöíi tûâ luác dêåy&#13;
                                àûáng trûúác möåt nghõch lyá. Trong khi tó       thò cho àïën khi àöåc lêåp vïì kinh tïë.1&#13;
                                lïå hoaân thaânh giaáo duåc tiïíu hoåc tùng            Giúái treã vaâ gia àònh hoå àûa ra caác&#13;
                                nhanh nhúâ àêìu tû cöng cöång thò taåi sao       quyïët àõnh ­ nhûng caác chñnh saách vaâ&#13;
                                tònh traång muâ chûä vêîn töìn taåi dai dùèng    thïí chïë cuäng aãnh hûúãng àïën ruãi ro, cú&#13;
"Cha meå chuáng töi             nhû vêåy? Taåi sao rêët nhiïìu cûã nhên töët     höåi vaâ suy cho cuâng laâ caác kïët quaã. Nhòn&#13;
khöng bao giúâ coá àûúåc        nghiïåp àaåi hoåc vêîn khöng coá viïåc laâm      nhêån caác chñnh saách qua "lùng kñnh cuãa&#13;
nhûäng cú höåi nhû chuáng&#13;
töi coá; viïåc taåo ra hêìu hïët trong nhiïìu thaáng, thêåm chñ haâng nùm        thanh niïn", Baáo caáo naây trònh baây ba&#13;
&#13;
nhûäng cú höåi àoá vaâ têån      trúâi, trong khi caác doanh nghiïåp vêîn        àõnh hûúáng chiïën lûúåc cuãa caãi caách:&#13;
&#13;
duång àûúåc chuáng, cuäng        phaân naân laâ thiïëu lao àöång laânh nghïì?&#13;
&#13;
nhû àaãm baão rùçng              Taåi sao thanh niïn vêîn tiïëp tuåc huát            Cú höåi. Múã röång cú höåi phaát triïín vöën&#13;
chuáng ta coá thïí chùm soác    thuöëc laá, bêët chêëp àaä coá nhûäng chiïën         con ngûúâi bùçng viïåc tùng cûúâng khaã&#13;
àûúåc cha meå luác tuöíi giaâ,   dõch toaân cêìu rêët roä raâng àïí kiïím soaát      nùng tiïëp cêån vaâ caãi thiïån chêët lûúång&#13;
àïìu tuây thuöåc vaâo chñnh      àiïìu àoá? Cêìn phaãi laâm gò cho nhûäng            dõch vuå giaáo duåc vaâ y tïë, taåo àiïìu&#13;
chuáng ta"                       quên nhên giaãi nguä, nhûäng ngûúâi vêîn            kiïån thuêån lúåi àïí bûúác vaâo cuöåc àúâi&#13;
&#13;
   Möåt nam thanh niïn           coân úã nhûäng nùm cuöëi cuãa àöå tuöíi thanh       ài laâm, vaâ giuáp thanh niïn coá tiïëng&#13;
&#13;
  treã, Àaácca, Bùnglaàeát       niïn, múái chó biïët àoåc àún giaãn nhûng           noái àïí baây toã nhûäng kiïíu trúå giuáp&#13;
&#13;
              Thaáng Giïng      laåi quaá nhiïìu tuöíi nïn khöng thïí àïën           maâ hoå cêìn vaâ cú höåi àïí hoå tham gia&#13;
                   nùm 2006 trûúâng tiïíu hoåc àûúåc nûäa? Àoá laâ nhûäng            vaâo viïåc cung ûáng chuáng.&#13;
                                 cêu hoãi hoác buáa trong söë vö vaân nhûäng         Nùng lûåc. Xêy dûång nùng lûåc cho&#13;
                                 cêu hoãi khaác nûäa. Lúâi giaãi àaáp cho            thanh niïn àïí hoå lûåa choån chñnh xaác&#13;
                                nhûäng cêu hoãi naây rêët quan troång àöëi           nhûäng cú höåi àoá thöng qua viïåc&#13;
                                vúái tùng trûúãng vaâ giaãm ngheâo. Baáo caáo        cöng nhêån hoå laâ caác thûåc thïí ra&#13;
                                 Phaát triïín Thïë giúái lêìn naây àûa ra möåt       quyïët àõnh vaâ giuáp àúä àïí àaãm baão&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                      Töíng quan               3&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
    rùçng caác quyïët àõnh maâ hoå àûa ra       tranh thuã caác cú höåi naây. Tùng trûúãng&#13;
    àïìu coá àêìy àuã thöng tin, coá nguöìn     kinh tïë trïn diïån röång rêët quan troång.2&#13;
    lûåc thoaã àaáng vaâ saáng suöët.           Cung cêëp dõch vuå giaáo duåc vaâ chùm soác&#13;
    Cú höåi thûá hai. Xêy dûång möåt hïå        sûác khoeã cú baãn, nhêët laâ cho treã em - àïí&#13;
    thöëng hiïåu quaã caác cú höåi thûá hai     àùåt nïìn moáng cho nhûäng kyä nùng cú&#13;
    thöng qua caác chûúng trònh muåc            baãn vaâ phuác lúåi, cuäng coá yá nghôa tûúng&#13;
    tiïu àïí trao cho thanh niïn niïìm hy       tûå. Laâm àûúåc caã hai viïåc naây seä mang laåi&#13;
    voång vaâ àöång cú àïí hoå àuöíi kõp sau    nhûäng tiïën böå to lúán. Tó lïå nhêåp hoåc tiïíu&#13;
    khi gùåp àiïìu khöng may - hoùåc coá sûå    hoåc úã caác nûúác coá thu nhêåp thêëp, ngoaåi&#13;
    lûåa choån sai.                             trûâ Trung Quöëc vaâ ÊËn Àöå, àaä tùng tûâ&#13;
                                                50% nùm 1970 lïn àïën 88% nùm 2000.&#13;
Àêìu tû vaâo thanh niïn - ngay bêy giúâ         Tuöíi thoå bònh quên tûâ khi sinh trïn toaân&#13;
Tònh traång cuãa thanh niïn hiïån nay thïí      thïë giúái àaä tùng tûâ 51 lïn 65 nùm trong&#13;
hiïån möåt thïë giúái vúái nhûäng cú höåi chûa  voâng chûa àïën 40 nùm.3&#13;
tûâng coá àïí thuác àêíy tùng trûúãng vaâ             Ài cuâng vúái nhûäng tiïën böå naây laâ&#13;
giaãm ngheâo (chûúng 1 cuãa baáo caáo).         nhûäng thaách thûác múái. Àïí tiïëp tuåc coá&#13;
Thûá nhêët, nhúâ thaânh tûåu cuãa phaát triïín  nhûäng tiïën böå múái, cêìn coá nhûäng thanh&#13;
trong nhûäng thêåp kyã vûâa qua, ngaây          niïn coá nùng lûåc töët hún vaâ tham gia&#13;
caâng coá nhiïìu thanh niïn hoaân thaânh        nhiïìu hún. Nhûng tó lïå töët nghiïåp giaáo        "...Ngay caã nhûäng cöng&#13;
giaáo duåc tiïíu hoåc vaâ söëng soát sau nhûäng duåc tiïíu hoåc cao laåi taåo ra aáp lûåc lúán vïì viïåc cêìn ñt kyä nùng&#13;
bïånh têåt cuãa thúâi niïn thiïëu. Tuy nhiïn,   chöî hoåc úã bêåc trung hoåc (hònh 1). Hêìu        nhêët... cuäng àoâi hoãi phaãi&#13;
àïí coá thïí thaânh cöng trong nïìn kinh tïë    hïët têët caã treã em Inàönïxia àïìu ài hoåc 6     töët nghiïåp trung hoåc,&#13;
caånh tranh toaân cêìu hiïån nay, hoå phaãi     nùm, vaâ thêåm chñ coá àïën 80% treã em            thêåm chñ àöi khi coân phaãi&#13;
àûúåc trang bõ nhûäng kyä nùng tiïn tiïën       ngheâo nhêët àaä hoaân thaânh bêåc tiïíu hoåc.     coá trònh àöå àaåi hoåc nûäa -&#13;
chûá khöng chó laâ biïët àoåc biïët viïët; àïí  Tuy nhiïn, tó lïå naây àaä giaãm maånh úã cêëp     mùåc duâ thûåc tïë khöng&#13;
söëng khoeã maånh, hoå phaãi àûúng àêìu         trung hoåc, àùåc biïåt laâ trong nhoám ngûúâi      cêìn nhûäng trònh àöå àoá.&#13;
vúái nhûäng gaánh nùånh bïånh têåt múái nhû     ngheâo. Söë treã em ngheâo ài hoåc cuãa            Noá àaä gaåt ra ngoaâi&#13;
caác bïånh lêy nhiïîm qua àûúâng tònh duåc      Dùmbia ñt hún, nhûng con söë naây cuäng            nhûäng àûáa treã maâ vò möåt&#13;
&#13;
hay bïånh beáo phò. Thûá hai, tó suêët sinh     àaä giaãm xuöëng úã cêëp trung hoåc. Treã em       lyá do naâo àoá khöng thïí&#13;
&#13;
thêëp úã nhiïìu nûúác àöìng nghôa vúái viïåc    gaái àùåc biïåt bõ tuåt hêåu, mùåc duâ caác em àaä hoaân thaânh àûúåc giaáo&#13;
&#13;
thanh niïn ngaây nay bûúác vaâo lûåc lûúång     tûâng àûúåc múã röång khaã nùng tiïëp cêån         duåc trung hoåc..."&#13;
&#13;
lao àöång vúái ñt ngûúâi ùn theo khöng laâm     giaáo duåc tiïíu hoåc, trûâ úã AÁcmïnia, Àöng          Möåt baån treã, Buïnöët&#13;
&#13;
viïåc hún, vaâ vò thïë seä phaãi höî trúå ñt    Êu vaâ Liïn Xö cuä.4 Vêën àïì thêåm chñ coân                Aireát, AÁchentina&#13;
&#13;
ngûúâi hún. Mùåc duâ vêåy, nïëu bõ thêët        phiïìn toaái hún khi rêët nhiïìu treã em sau            Thaáng 12 nùm 2005&#13;
&#13;
nghiïåp trong khoaãng thúâi gian daâi thò       khi töët nghiïåp tiïíu hoåc vêîn khöng hoåc&#13;
hoå coá thïí laâm cho nïìn kinh tïë kiïåt quïå. àûúåc caái cêìn hoåc. Caác baâi kiïím tra&#13;
                                                chuêín - khöng chó vïì khoa hoåc vaâ cöng&#13;
Dûåa trïn möåt cú súã vûäng chùæc hún           nghïå maâ caã nhûäng yïu cêìu vïì kyä nùng&#13;
vïì vöën con ngûúâi                             cú baãn - cho thêëy hoåc sinh úã caác nûúác&#13;
Vò sûác lao àöång laâ taâi saãn chñnh cuãa      àang phaát triïín tuåt hêåu xa so vúái caác&#13;
ngûúâi ngheâo, do àoá laâm cho taâi saãn naây   nûúác thuöåc Töí chûác Húåp taác vaâ Phaát&#13;
coá hiïåu suêët cao hún laâ con àûúâng töët     triïín Kinh tïë (OECD) (chûúng 3).&#13;
nhêët àïí xoaá àoái giaãm ngheâo. Àiïìu naây          Sûå quan ngaåi vïì chêët lûúång vaâ tñnh&#13;
àoâi hoãi phaãi nêng cao caác cú höåi taåo thu  phuâ húåp cuãa àaâo taåo cú baãn múái chó nöíi&#13;
nhêåp vaâ phaát triïín vöën con ngûúâi àïí      lïn khi cêìu vïì nhûäng kyä nùng tiïn tiïën,&#13;
&amp;#12;&#13;
4    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           chùèng haån nhû khaã nùng giaãi quyïët                          Bïn caånh àoá cuäng coá nhûäng thaách&#13;
           nhûäng vêën àïì nöíi cöåm àöëi vúái nhiïìu               thûác múái àöëi vúái y tïë. Söëng soát sau&#13;
           ngaânh, ngaây caâng tùng. Traái ngûúåc vúái              nhûäng tai ûúng khi coân nhoã, thanh niïn&#13;
           nhûäng gò ngûúâi ta chúâ àúåi, mûác àöå sùén             phaãi àûáng trûúác nhûäng möëi àe doaå vïì&#13;
           coá lúán hún vïì cöng nhên laânh nghïì vaâ coá           sûác khoeã úã nhûäng thúâi àiïím rêët dïî bõ töín&#13;
           hoåc vêën trong nïìn kinh tïë toaân cêìu höåi            thûúng, do bùæt àêìu coá hoaåt àöång tònh&#13;
           nhêåp maånh hún khöng nhêët thiïët seä dêîn              duåc vaâ bûúác vaâo àöå tuöíi muöën tûå khùèng&#13;
           àïën tònh traång hiïåu suêët giaãm dêìn theo             àõnh mònh vaâ chêëp nhêån maåo hiïím.&#13;
           kyä nùng.5 Noá thêåm chñ coân coá thïí tùng              Nùm 2005, trong söë 5 triïåu ngûúâi àûúåc&#13;
           maånh cêìu vïì kyä nùng thöng qua viïåc                  thöëng kï coá nhiïîm HIV trïn toaân thïë&#13;
           thuác àêíy nhanh hún nhûäng thay àöíi                    giúái thò coá àïën trïn möåt nûãa laâ thanh&#13;
           cöng nghïå sûã duång nhiïìu kyä nùng. Àiïìu              niïn trong àöå tuöíi tûâ 15 àïën 24, vaâ àa söë&#13;
           tra vïì möi trûúâng àêìu tû cho thêëy, hún               trong söë àoá laâ phuå nûäa treã vaâ caác beá gaái&#13;
           möåt phêìn nùm söë doanh nghiïåp úã rêët                 (àûúåc trònh baây trong Chûúng 1 vaâ 5 cuãa&#13;
           nhiïìu quöëc gia khaác nhau, tûâ Angiïri,                Baáo caáo). Taác àöång kinh tïë cuãa nhûäng&#13;
           Bùnglaàeát, Braxin, Trung Quöëc, Extönia                 dõch bïånh khuãng khiïëp naây coá thïí rêët to&#13;
           cho àïën Dùmbia àïìu coi kyä nùng vaâ hoåc               lúán. ÚÃ Nam Phi, HIV/AIDS coá thïí laâm&#13;
           vêën khöng thoaã àaáng cuãa ngûúâi cöng                  giaãm àïën 1/5 tùng trûúãng GDP. Cho&#13;
           nhên laâ nhûäng trúã ngaåi lúán hoùåc nghiïm             àïën nay, noá laâ nguyïn nhên haâng àêìu&#13;
           troång àöëi vúái hoaåt àöång cuãa hoå.6 Hiïåu            gêy tûã vong úã thanh niïn trong àöå tuöíi&#13;
           suêët caá nhên cuãa giaáo duåc tiïíu hoåc vaâ            15-29 úã chêu Phi Haå Xahara. ÚÃ caác vuâng&#13;
           trung hoåc àïìu àang gia tùng, nhêët laâ úã              khaác, nhûäng cùn bïånh khöng truyïìn&#13;
           nhûäng nûúác àaä gêìn hoaân thaânh phöí cêåp             nhiïîm hiïån laâ nguyïn nhên haâng àêìu&#13;
           giaáo duåc tiïíu hoåc.                                   gêy tûã vong úã phuå nûä treã. Tai naån vaâ baåo&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           Hònh 1     Tó lïå nhêåp hoåc tiïíu hoåc cao, tiïëp theo laâ tó lïå nhêåp hoåc trung hoåc rêët thêëp úã Dùmbia&#13;
           vaâ Inàönïxia&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                             Dùmbia (2001)                                                 Inàönïxia (2002)&#13;
             Phêìn trùm töët nghiïåp úã möîi cêëp                          Phêìn trùm töët nghiïåp úã möîi cêëp&#13;
           100                                                            100&#13;
&#13;
             80                                                            80&#13;
&#13;
             60                                                            60&#13;
&#13;
             40                                                            40           20% nam giaâu nhêët&#13;
                                                                                        20% nûä giaâu nhêët&#13;
             20                                                            20           40% nam ngheâo nhêët&#13;
                                                                                        40% nûä ngheâo nhêët&#13;
&#13;
              0                                                               0&#13;
                1    2     3   4     5     6    7 8     9                      1    2    3    4    5     6    7 8    9&#13;
                                 Cêëp hoåc                                                     Cêëp hoåc&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
           Nguöìn: Tñnh toaán cuãa taác giaã dûåa trïn Àiïìu tra Nhên khêíu vaâ Sûác khoeã&#13;
           Ghi chuá: Caác nguä phên võ àûúåc xêy dûång theo chó söë vïì taâi saãn vaâ tñnh chêët nhaâ cûãa.&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                Töíng quan  5&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
lûåc laâ nguyïn nhên haâng àêìu gêy tûã        Coá leä cuäng quan troång khöng keám so&#13;
vong úã nam thanh niïn.                        vúái sûå "buâng nöí taåm thúâi" noái trïn laâ&#13;
     Giaãi quyïët nhûäng thaách thûác naây     tñnh chêët àa daång trong cú cêëu theo àöå&#13;
seä coá taác àöång lêu daâi àïën xoaá àoái     tuöíi giûäa caác nûúác trïn toaân thïë giúái, do&#13;
giaãm ngheâo trong tûúng lai, chñ ñt cuäng     sûå khaác nhau vïì thúâi àiïím giaãm tó suêët&#13;
vò hai lyá do. Thûá nhêët, nùng lûåc hoåc      sinh. ÚÃ caác nûúác phaát triïín, sûå chuyïín&#13;
hoãi cuãa thanh niïn cao hún nhiïìu so         àöíi vïì sinh àeã naây diïîn ra tûâ nhiïìu nùm&#13;
vúái nhûäng ngûúâi lúán tuöíi, vò thïë viïåc   trûúác, nïn phêìn phònh röång (trong thaáp&#13;
khùæc phuåc nhûäng cú höåi bõ boã lúä coá      dên söë) laâ têìng lúáp trung niïn, àöëi tûúång&#13;
àûúåc kyä nùng, thoái quen sûác khoeã töët,    buâng nöí sinh con. Thaách thûác trûúác mùæt&#13;
vaâ mong muöën àûúåc tham gia vaâo             cuãa nhûäng nûúác naây laâ laâm thïë naâo àïí&#13;
cöång àöìng vaâ xaä höåi coá thïí seä vö cuâng àaãm baão sûå höî trúå thu nhêåp tuöíi giaâ àêìy&#13;
töën keám. Thûá hai, caác kïët cuåc vïì vöën   àuã vaâ bïìn vûäng.&#13;
con ngûúâi cuãa thanh niïn seä aãnh                 Möåt söë ñt caác nûúác àang phaát triïín,&#13;
hûúãng àïën con caái cuãa hoå. Cha meå coá     nhêët laâ caác nûúác chuyïín àöíi úã chêu Êu&#13;
hoåc vêën cao hún thò seä coá ñt con hún,      vaâ Trung AÁ, phaãn chiïëu hònh thaái theo&#13;
nhûng chuáng seä àûúåc nuöi daåy khoeã         àöå tuöíi cuãa caác nûúác phaát triïín. Tuy&#13;
maånh vaâ coá hoåc vêën cao hún. ÚÃ têët caã   nhiïn, úã àa söë caác nûúác àang phaát triïín&#13;
caác nûúác àang phaát triïín, nhûng àùåc       khaác, söë lûúång thanh niïn àaä hoùåc seä&#13;
biïåt taåi nhûäng vuâng thu nhêåp thêëp úã     àaåt àïën àónh àiïím trong voâng 10 nùm&#13;
Nam AÁ vaâ chêu Phi Haå Xahara, tó lïå         nûäa. Caác quöëc gia khaác, bao göìm têët caã&#13;
tiïm chuãng úã nhûäng gia àònh coá baâ meå     caác nûúác chêu Phi Haå Xahara,&#13;
àaåt trònh àöå hoåc vêën trung hoåc laâ cao    AÁpganixtan, I rùæc, Búâ Têy vaâ daãi Gada,&#13;
hún. Nhûäng taác àöång coá tñnh chêët          vaâ Cöång hoaâ Yïmen, seä chûa àaåt àïën&#13;
xuyïn suöët nhiïìu thïë hïå nhû vêåy vïì       àónh trong voâng 20 nùm túái hoùåc coân lêu&#13;
lêu daâi, seä giuáp caác gia àònh thoaát khoãi hún nûäa. Nhûäng nûúác naây àang àõnh&#13;
tònh traång ngheâo.                            hònh möåt thaáp dên söë theo hònh thaái&#13;
                                               truyïìn thöëng hún, vúái àaáy múã röång&#13;
Têån duång cú höåi "buâng nöí taåm thúâi       tûúng ûáng vúái nhûäng àöå tuöíi treã nhêët,&#13;
lûåc lûúång thanh niïn" trong dên söë          sau àoá thu heåp dêìn khi àöå tuöíi tùng lïn.&#13;
Sûå cêìn thiïët phaãi nhêën maånh àïën caác         Nhûäng con söë naây coá thïí chûáa&#13;
vêën àïì cuãa thanh niïn ngay bêy giúâ         àûång nhûäng ruãi ro taâi khoaá vaâ kinh tïë.&#13;
cuäng bùæt nguöìn tûâ nhên khêíu hoåc ­ àoá    Möåt nghiïn cûáu gêìn àêy ûúác tñnh chi&#13;
laâ do nhu cêìu taâi chñnh cuãa lûåc lûúång    phñ haâng nùm cho möåt hoåc sinh trung&#13;
thanh niïn tùng voåt hiïån nay vaâ tó lïå cuãa hoåc úã chêu Phi Haå Xahara cao gêìn gêëp&#13;
hoå trong lûåc lûúång lao àöång tûúng lai.     ba lêìn so vúái chi phñ ngên saách nhaâ nûúác&#13;
     Ngaây nay, 1,5 tó ngûúâi trïn toaân thïë  cho möåt hoåc sinh úã cêëp tiïíu hoåc.7 Thïm&#13;
giúái laâ trong àöå tuöíi 12-24, trong àoá coá vaâo àoá, chi phñ àïí giaãi quyïët AIDS vaâ&#13;
1,3 tó ngûúâi söëng úã caác nûúác àang phaát   caác loaåi bïånh khöng lêy nhiïîm khaác vaâ&#13;
triïín, möåt con söë lúán chûa tûâng coá trong àïí taâi trúå cho gaánh nùång taâi khoaá, möåt&#13;
lõch sûã. Con söë naây vêîn seä coân tùng,     vêën àïì rêët khoá quaãn lyá ngay caã trong&#13;
nhûng khöng nhanh hún nûäa, vò noá àaä         nhûäng luác khaã quan nhêët, cuäng coá thïí laâ&#13;
nhanh choáng àaåt àïën àónh àiïím do tó        möåt trúã ngaåi cho tùng trûúãng. Hún nûäa,&#13;
suêët sinh giaãm, dêîn àïën sûå "buâng nöí     nïëu thanh niïn tiïëp tuåc bõ thêët nghiïåp&#13;
taåm thúâi" trong cú cêëu dên söë thïë giúái.  trong khoaãng thúâi gian daâi, nhû àaä tûâng&#13;
&amp;#12;&#13;
6                          BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                     xaãy ra khi hiïån tûúång buâng nöí sinh con         Röìi sau àoá, tònh traång laäo hoaá seä kheáp&#13;
                                     diïîn ra úã chêu Êu vaâ Myä, thò àiïìu naây         laåi cú höåi naây. Àiïìu may mùæn laâ hêìu&#13;
                                     khöng chó laâm laäng phñ nguöìn nhên lûåc           nhû têët caã caác nûúác àang phaát triïín àïìu&#13;
                                     ­ maâ noá coân coá nguy cú gêy ra nhûäng kyâ        àang àûáng trûúác vêån höåi naây (Hònh 2).&#13;
                                     voång khöng phuâ húåp vaâ sûå bêët öín xaä          Trong söë nhûäng nûúác bûúác vaâo vêån höåi&#13;
                                     höåi, nhûäng àiïìu coá thïí laâm töín haåi àïën     naây súám, möåt söë nûúác àaä têån duång töëi&#13;
                                     möi trûúâng àêìu tû vaâ tùng trûúãng.8              àa, nhûng nhiïìu nûúác khaác thò chûa.&#13;
                                          Söë lûúång thanh niïn àöng àaão naây           Möåt nghiïn cûáu cho rùçng, 40% mûác&#13;
                                     cuäng coá thïí laâ möåt cú höåi. Sûå chuyïín àöíi   tùng trûúãng úã Àöng AÁ nhanh hún úã&#13;
                                     vïì sinh àeã coá nghôa laâ nhiïìu nûúác àang        chêu Myä La tinh trong nhûäng nùm&#13;
                                     phaát triïín àang nùçm trong, hoùåc seä súám        1965-90 laâ nhúâ dên söë trong àöå tuöíi lao&#13;
                                     bûúác vaâo, giai àoaån dûå kiïën seä àûúåc          àöång cuãa nhûäng nûúác naây tùng nhanh&#13;
                                     thêëy möåt tó lïå dên söë lúán hún nùçm trong       hún vaâ do coá nhûäng chñnh saách töët hún&#13;
                                     àöå tuöíi lao àöång. Sûå múã röång lûåc lûúång      vïì thûúng maåi vaâ phaát triïín vöën con&#13;
                                     lao àöång naây, trong khi söë treã em vaâ           ngûúâi.9 Nïëu caác nûúác khöng àêìu tû&#13;
                                     ngûúâi giaâ cêìn chùm soác laåi giaãm xuöëng,       àûúåc vaâo vöën con ngûúâi - àiïìu coá lúåi&#13;
                                     seä múã ra möåt cú höåi cho pheáp chi tiïu          nhêët àöëi vúái thanh niïn ­ thò hoå khöng&#13;
                                     vaâo nhûäng thûá khaác, chùèng haån nhû xêy         thïí hy voång thu àûúåc lúåi tûâ sûå thay àöíi&#13;
                                     dûång vöën con ngûúâi.                              nhên khêíu naây.&#13;
                                          Cú höåi giaãm tó lïå ùn theo coá thïí                Caác nûúác ngheâo khaác úã chêu Phi Haå&#13;
                                     àûúåc múã ra trong voâng töëi àa laâ 40 nùm         Xahara, Nam AÁ, Trung Àöng vaâ Bùæc Phi&#13;
                                     nûäa, tuây theo mûác àöå giaãm tó suêët sinh.       àïìu àaä coá nhûäng cú höåi àûúåc múã ra&#13;
                                                                                         (hònh 2). Nïëu hoå muöën ài theo con&#13;
                                                                                         àûúâng tùng trûúãng cuãa caác nïìn kinh tïë&#13;
&#13;
Hònh 2: Caác cú höåi maâ sûå biïën àöíi nhên khêíu seä múã ra vaâ kheáp laåi             chêu AÁ, thò hoå cêìn coá nhûäng chñnh saách&#13;
                                                                                         vaâ thïí chïë múã röång cú höåi cho giúái treã àïí&#13;
                                                                                         hoå phaát triïín vöën con ngûúâi vaâ sûã duång&#13;
        Cú höåi àaä kheáp laåi                                                           chuáng möåt caách hûäu hiïåu trong cöng&#13;
                   Nhêåt baãn                                                            viïåc. Quaã thûåc, kyä nùng noái chung cuãa&#13;
                          Italia&#13;
    Cú höåi seä kheáp laåi trong                                                         lûåc lûúång lao àöång, àûúåc hònh thaânh&#13;
 voâng chûa àïën 10 nùm nûäa                                                             chuã yïëu tûâ luác coân nhoã vaâ tuöíi thanh&#13;
               Trung Quöëc                                                               niïn, seä quyïët àõnh möi trûúâng àêìu tû&#13;
                         Chilï                                         Nùm dên söë treã  cuãa caác doanh nghiïåp. Vaâ núi naâo coá tó lïå&#13;
       Cú höåi seä kheáp laåi                                          àaåt àónh àiïím&#13;
        ngoaâi 10 nùm nûäa                                                               nhêåp hoåc sau tiïíu hoåc cao hún thò tònh&#13;
                       ÊËn Àöå                                                           traång thiïëu kyä nùng, möåt àùåc tñnh cuãa&#13;
&#13;
                      Bölivia                                                            têët caã caác nûúác àang phaát triïín, cuäng seä&#13;
&#13;
 Cú höåi vêîn coân àang múã ra                                                           ñt hún.&#13;
&#13;
                 AÁpganixtan                                                                   Xêy dûång nguöìn vöën àoá ngay höm&#13;
&#13;
                     Uganàa                                                              nay seä mang vïì nhûäng lúåi ñch to lúán&#13;
                                                                                         trong tûúng lai, vò giúái treã höm nay seä laâ&#13;
                              1955 1965 1975 1985 1995 2005 2015 2025 2035 2045          thïë hïå tiïëp theo cuãa caác chuã gia àònh vaâ&#13;
                                                                                         nhûäng öng böë, baâ meå, vaâ seä coá taác àöång&#13;
                                                                                         to lúán àïën con caái hoå.10 Àïí minh hoåa cho&#13;
Nguöìn: Liïn Hiïåp Quöëc 2006, phûúng sai trung bònh&#13;
Chuá thñch: Caác thanh biïíu thõ söë nùm maâ tó lïå ùn theo - söë ngûúâi ùn theo         àiïìu naây, haäy xeát Kïnia, núi maâ AIDS&#13;
&#13;
so vúái söë ngûúâi trong àöå tuöíi lao àöång - giaãm dêìn.                               àûúåc dûå baáo seä coá taác haåi to lúán àïën àêìu&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                            Töíng quan                7&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
tû vaâo vöën con ngûúâi vò nhûäng caái chïët&#13;
                                                 HÖÅP 1: Àêìu tû vaâo giúái treã vö cuâng coá lúåi: Ûúác lûúång taác&#13;
cuãa nhûäng ngûúâi cha, ngûúâi meå võ                        àöång qua laåi daâi haån cuãa àêìu tû vaâo vöën con ngûúâi&#13;
thaânh niïn àang laâm suy yïëu cú chïë&#13;
hònh thaânh nguöìn vöën àoá. Viïåc tó lïå tûã    Sau khi cêåp nhêåt mö hònh caác thïë hïå    lïn àïën 1,8% nùm 2020 - seä laâm&#13;
vong dûå kiïën cao trong nhoám thanh             àöìng àûúâng vöën àaä tûâng àûúåc sûã       tùng mûác thu nhêåp bònh quên àêìu&#13;
niïn trûúãng thaânh thuöåc thïë hïå tiïëp theo   duång àïí ûúác tñnh taác àöång kinh tïë vô  ngûúâi gêëp 7 lêìn so vúái khi khöng coá&#13;
&#13;
laâm giaãm lúåi suêët kyâ voång cuãa àêìu tû     mö cuãa AIDS, caác nhaâ nghiïn cûáu         sûå can thiïåp naây, vaâ nhûäng lúåi ñch&#13;
&#13;
vaâo giaáo duåc caâng laâm cho nhûäng hiïåu      gêìn àêy àaä aáp duång noá vaâo haâng loaåt àoá coân tiïëp tuåc sau nùm 2040. Giaá&#13;
                                                 caác daång àêìu tû vaâo vöën con ngûúâi     trõ hiïån taåi roâng cuãa lúåi ñch vúái tó&#13;
ûáng àoá trêìm troång thïm. Àêìu tû vaâo         úã chêu Phi: "Laâ thuã phaåm gêy ra caái    suêët chiïët khêëu húåp lyá cao gêëp 2&#13;
giúái treã, mùåc duâ coá thïí töën keám, nhûng   chïët cuãa phêìn lúán nhûäng thanh niïn     àïën 3,5 lêìn chi phñ - thûåc sûå àêy laâ&#13;
laåi rêët àaáng giaá (höåp 1).                   trûúãng thaânh, AIDS khöng chó dûâng        möåt khoaãn àêìu tû àaáng giaá.&#13;
                                                 laåi úã viïåc huyã hoaåi vöën con ngûúâi        Do taác àöång qua laåi daâi haån&#13;
Àêìu tû trong 5 bûúác ngoùåt cuöåc àúâi          trong àöëi tûúång naây maâ coân cûúáp ài    giûäa giaáo duåc sau tiïíu hoåc vaâ sûác&#13;
cuãa thanh niïn                                  cuãa con caái hoå moåi thûá maâ chuáng      khoeã cuãa thanh niïn trûúãng thaânh&#13;
                                                 cêìn àïí trúã thaânh nhûäng ngûúâi lúán coá nïn viïåc kïët húåp giûäa khoaãn trúå cêëp&#13;
Quyïët àõnh coá aãnh hûúãng àïën phuác lúåi      hiïåu nùng kinh tïë - àoá laâ sûå chùm      naây vúái nhûäng biïån phaáp trûåc tiïëp&#13;
cuãa thanh niïn vaâ xaä höåi laâ nhûäng          soác yïu thûúng cuãa cha meå, kiïën         àêëu tranh chöëng naån dõch AIDS vaâ&#13;
quyïët àõnh àõnh hònh cho vöën con               thûác vaâ nùng lûåc trang traãi cho giaáo   àiïìu trõ cho nhûäng naån nhên cuãa&#13;
ngûúâi cú baãn àïí trúã thaânh nhûäng cöng       duåc cuãa chuáng."11                        noá seä mang laåi kïët quaã töët hún. Vúái&#13;
&#13;
nhên, nhûäng ngûúâi chuã gia àònh, ngûúâi             Trong möåt baâi viïët gêìn àêy,        cuâng möåt mûác kinh phñ, nhûng nïëu&#13;
                                                 trong àoá àaä mö hònh hoaá roä raâng        coá möåt chûúng trònh kïët húåp giûäa&#13;
cöng dên vaâ nhaâ laänh àaåo cöång àöìng&#13;
                                                 taác àöång cuãa giaáo duåc trung hoåc, vaâ  möåt mûác trúå cêëp giaáo duåc thêëp hún&#13;
coá hiïåu quaã. Àoá laâ lyá do vò sao baáo caáo  taác àöång cuãa naån dõch AIDS - möåt       vúái caác biïån phaáp chöëng laåi naån&#13;
naây chuá troång àïën nhûäng bûúác ngoùåt        hiïím hoaå gêy söëc úã Kïnia nùm            dõch vaâ chûäa trõ cho caác naån nhên&#13;
maâ thanh niïn àaä traãi qua vïì hoåc têåp,      1990 ­ àaä àûúåc ûúác tñnh laâ laâm         thò seä taåo ra nhûäng thaânh quaã thêåm&#13;
laâm viïåc, sûác khoeã, gia àònh vaâ vai troâ    giaãm vöën con ngûúâi vaâ thu nhêåp         chñ coân to lúán hún. Nhûäng thaânh&#13;
&#13;
cöng dên, cuãa mònh. Nïëu àûúåc àûa ra           bònh quên àêìu ngûúâi àïën mûác cho         quaã naây khöng chó xuêët phaát tûâ viïåc&#13;
                                                 àïën nùm 2030, nûúác naây cuäng             cûáu söëng nhûäng cuöåc àúâi maâ coân&#13;
àuáng àùæn thò quyïët àõnh vïì nhûäng&#13;
                                                 khöng thïí phuåc höìi laåi thaânh tñch      tûâ viïåc tùng àöång cú àêìu tû vaâo&#13;
bûúác ngoùåt naây seä phaát triïín, giûä gòn     nùm 1990 cuãa mònh. Àêìu tû vaâo            giaáo duåc, möåt kïët quaã cuãa viïåc&#13;
vaâ sûã duång húåp lyá vöën con ngûúâi. Nïëu     giaáo duåc - dûúái daång möåt chûúng        giaãm àûúåc tó suêët chïët.&#13;
quyïët àõnh sai lêìm thò seä phaãi traã giaá     trònh 30 nùm àïí trúå cêëp cho giaáo&#13;
rêët àùæt khi khùæc phuåc hêåu quaã, vò viïåc    duåc trung hoåc trõ giaá khoaãng 0,9%       Nguöìn: Bell, Bruhns vaâ Gerbasch&#13;
boã hoåc, thêët nghiïåp trong möåt thúâi gian    GDP bùæt àêìu tûâ nùm 2000 vaâ tùng         (2006).&#13;
&#13;
daâi, hoùåc coá nhûäng haânh vi nguy hiïím&#13;
àïën sûác khoeã àïìu àïí laåi nhûäng vïët seåo  Hoåc têåp sau àöå tuöíi tiïíu hoåc&#13;
vônh viïîn.                                     ÚÃ tuöíi 12, hún 85% söë treã em úã caác nûúác&#13;
      Chñnh saách cöng coá thïí laâm àûúåc      àang phaát triïín àaä àïën trûúâng, möåt tó lïå&#13;
nhiïìu àiïìu trong viïåc quyïët àõnh con        àang giaãm dêìn khi söë treã naây lúán lïn&#13;
àûúâng maâ moåi sûå tiïëp diïîn. Khi thanh      (hònh 3). (Hònh 3, 4, 6, 7 vaâ 8 laâ sûå thïí&#13;
niïn àûáng trûúác nhûäng bûúác ngoùåt àoá,      hiïån caách àiïåu hoaá caác hònh trong&#13;
thò sûå phaát triïín vöën con ngûúâi cuãa hoå   chûúng 1 vúái caác söë liïåu thûåc tïë). Hêìu&#13;
gùåp trúã ngaåi, khöng chó vò àoái ngheâo maâ   hïët àïën tuöíi 24 àïìu thöi khöng ài hoåc&#13;
coân vò nhûäng thêët baåi chñnh saách laâm      nûäa. Àiïìu maâ hoå hoåc àûúåc trong nhûäng&#13;
aãnh hûúãng àïën lûåa choån cuãa hoå, nhêët laâ nùm àêìu àúâi seä maäi maäi ài theo suöët&#13;
viïåc chñnh saách khöng thïí cung cêëp dõch     cuöåc àúâi vaâ nïëu àïí àïën lúán múái hoåc thò&#13;
vuå taâi chñnh thoaã àaáng khi maâ caác thõ     seä khoá khùn hún rêët nhiïìu cho hoå nïëu&#13;
trûúâng àaä tï liïåt.                           muöën laâm chuã nhûäng kiïën thûác àoá.&#13;
&amp;#12;&#13;
8                     BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                                            Kyä nùng àûúåc cha meå, nhûäng ngûúâi&#13;
                                    Hònh 3: Tó lïå nhêåp hoåc cuãa thanh niïn giaãm&#13;
                                                                                                       maâ sau àoá seä gûãi con mònh àïën maái&#13;
                                    dêìn theo àöå tuöíi&#13;
                                                                                                       trûúâng mêîu giaáo vaâ tiïíu hoåc, nuöi dûúäng&#13;
                                                                                                       tûâ rêët súám trong cuöåc àúâi. Con àûúâng&#13;
                                     Phêìn trùm trong nhoám àöå tuöíi&#13;
                                    100                                                                mong muöën àöëi vúái giúái treã laâ tiïëp tuåc&#13;
                                                 Ài hoåc                                               hoåc lïn trung hoåc, úã àoá hoå seä phaãi quyïët&#13;
                                                                                                       àõnh xem coá nïn tham gia lûåc lûúång lao&#13;
                                                                                                       àöång ngay hay hoåc tiïëp lïn àaåi hoåc.&#13;
                                     50                                                                Nhûäng quyïët àõnh naây coá thïí cêìn sûå höî&#13;
                                                                                                       trúå cuãa chñnh phuã vò möåt söë lúåi ñch cuãa&#13;
                                                                                                       viïåc hoåc têåp àûúåc xaä höåi thuå hûúãng chûá&#13;
&#13;
                                       0                                                               khöng phaãi caá nhên. Chñnh phuã cuäng cöë&#13;
                                        12                          18                          24     gùæng taåo sên chúi bònh àùèng giûäa ngûúâi&#13;
                                                                   Tuöíi&#13;
                                                                                                       giaâu vaâ ngûúâi ngheâo, sao cho nhûäng em&#13;
&#13;
                                    Nguöìn: Caác taác giaã                                             naâo coá khaã nùng töët nhêët seä àûúåc hoåc&#13;
                                                                                                       haânh àêìy àuã nhêët.&#13;
                                                                                                            Möåt söë nûúác thaânh cöng hún caác&#13;
                                                                                                       nûúác khaác trong viïåc quaãn lyá bûúác&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
 HÖÅP 2: Chêët lûúång giaáo duåc cú baãn ngheâo naân haån chïë nghiïm troång cú höåi cuãa thanh niïn&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Nhûäng tiïën böå maånh meä gêìn àêy vïì söë         àöång tònh duåc. Kiïën thûác vïì võïc sûã                 hún so vúái tó lïå sûã duång do hiïíu biïët.&#13;
treã em töët nghiïåp tiïíu hoåc, möåt Muåc tiïu     duång bao cao su cuäng rêët thêëp, bêët kïí               Sûå boã mùåc naây coá thïí laâ möåt thaãm&#13;
Phaát triïín Thiïn niïn kyã, khöng giaãi            caác em hoåc àïën lúáp mêëy vaâ trong caác                hoåa. ÚÃ Kïnia, xaác suêët thanh niïn úã&#13;
quyïët hïët àûúåc nhu cêìu cuãa möåt quöëc          nûúác coá mûác àöå lêy nhiïîm HIV cao                     àöå tuöíi 20 seä chïët trûúác khi troân 40&#13;
gia, vò treã em àaä khöng àûúåc hoåc àêìy àuã       hay thêëp (phêìn àöì thõ bïn phaãi cuãa                   tuöíi àûúåc dûå baáo lïn àïën 36% vaâo&#13;
nhûäng gò chuáng cêìn. Rêët nhiïìu treã em,         höåp). Ruãi ro thêåm chñ coân cao hún vò                  nùm 2010 - nïëu khöng coá AIDS thò tó&#13;
kïí caã söë àaä hoåc àïën phöí thöng cú súã,        viïåc sûã duång bao cao su thûåc tïë coân ñt              lïå naây chó laâ 8%.14&#13;
chó coá thïí àoåc vaâ viïët möåt caách vêët vaã vaâ&#13;
khöng àûúåc chuêín bõ àïí àûúng àêìu vúái&#13;
thûåc tiïîn cuãa cuöåc söëng thûúâng ngaây. ÚÃ       Coá khoaãng caách lúán trong kiïën thûác saách vúã vaâ kiïën thûác cuöåc söëng cuãa thanh niïn&#13;
&#13;
nhiïìu nûúác chêu Phi, chûa àïën möåt nûãa&#13;
söë phuå nûä treã trong àöå tuöíi tûâ 15-24 coá        Phêìn trùm söë phuå nûä treã trong àöå tuöíi 15-24    Phêìn trùm söë phuå nûä treã trong àöå tuöíi 15-24 biïët&#13;
                                                       coá thïí àoåc vaâ viïët àûúåc nhûäng cêu àún giaãn.   sûã duång bao cao su àïí phoâng traánh HIV/AIDS&#13;
thïí àoåc àûúåc nhûäng cêu àún giaãn sau              60                                                     60&#13;
ba nùm hoåc tiïíu hoåc (chûúng 3) ­ vaâ úã                                                    Dùmbia&#13;
Gana vaâ Dùmbia, thêåm chñ laâ sau khi                50                                                     50&#13;
&#13;
hoåc hïët lúáp 6 (phêìn àöì thõ bïn traái).                                                                                                     Dùmbia&#13;
                                                      40                                                     40&#13;
Ngay trong söë treã em hoåc tiïëp lïn phöí&#13;
                                                      30                                                     30&#13;
thöng cú súã (àiïín hònh laâ lúáp 7 àïën lúáp                                                   Gana&#13;
9), mûác àöå chuêín bõ cuäng thêëp.                   20                                                     20&#13;
                                                                                                                                                   Gana&#13;
     Sûå chïnh lïåch naây khöng chó vïì               10                                                     10&#13;
mùåt hoåc têåp saách vúã. Rêët nhiïìu thanh             0                                                     0&#13;
niïn khöng biïët àïën nhûäng vêën àïì cú                  0        1       2        3     4       5      6      0      1       2       3       4        5      6&#13;
&#13;
baãn coá thïí buöåc hoå phaãi traã giaá bùçng                      Söë lúáp cao nhêët àaä hoåc àïën                     Söë lúáp cao nhêët àaä hoåc àïën&#13;
&#13;
caã cuöåc àúâi, chùèng haån nhû nguyïn&#13;
nhên gêy ra HIV/AIDS, khi nhiïìu                     Nguöìn: Tñnh toaán cuãa caác taác giaã tûâ Àiïìu tra Nhên khêíu vaâ Sûác khúãe&#13;
ngûúâi trong söë caác em bùæt àêìu coá hoaåt         Chuá thñch: Dùmbia laâ nûúác coá tó lïå lêy nhiïîm HIV/AIDS cao&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                    Töíng quan  9&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
ngoùåt naây. Nhiïìu chñnh phuã cuãa caác         Bùæt àêìu cuöåc àúâi laâm viïåc coá nùng&#13;
nûúác Àöng AÁ àaä thûåc hiïån àiïìu àoá rêët     suêët&#13;
töët àïën mûác hoå àûúåc goåi laâ àiïìu thêìn    Khi àaä àûúåc xêy dûång thò nhûäng kyä&#13;
kyâ.12 Tuy rùçng coá ai àoá muöën tin vaâo       nùng seä phaát triïín töët. ÚÃ hêìu nhû têët caã&#13;
àiïìu thêìn kyâ nhûng nhiïìu nûúác khaác         caác nûúác, quaá trònh naây bùæt àêìu àêu àoá&#13;
laåi coá rêët ñt khaã nùng àûúåc chûáng kiïën    trong àöå tuöíi 15-24 (hònh 4). Nhiïìu nhaâ&#13;
chuáng. Vò sao laåi thïë?                        khoa hoåc xaä höåi àaä coi thúâi àiïím bùæt àêìu&#13;
                                                 cuöåc àúâi laâm viïåc laâ dêëu möëc quan&#13;
     Cho duâ gêìn àêy coá nhûäng tiïën böå       troång nhêët cho sûå àöåc lêåp. Nhûng bûúác&#13;
     àaáng kïí vïì söë ngûúâi töët nghiïåp tiïíu ngoùåt naây khöng phaãi luác naâo cuäng dïî&#13;
     hoåc, möåt Muåc tiïu Phaát triïín Thiïn     daâng. Khöng vêån àöång tñch cûåc trong&#13;
     niïn kyã, nhûng treã em vêîn khöng          möåt thúâi gian daâi luác coân treã seä phaãi traã&#13;
     àûúåc hoåc nhiïìu nhû mong muöën            giaá àùæt ­ do boã lúä cú höåi tñch luäy kyä nùng&#13;
     (höåp 2).                                   qua cöng viïåc vaâ möåt quaá trònh cöng taác,&#13;
     Nhiïìu ngûúâi sau khi töët nghiïåp tiïíu    vöën laâ nhûäng tñn hiïåu tñch cûåc cho&#13;
     hoåc laåi khöng thïí ài hoåc tiïëp àûúåc    nhûäng ngûúâi muöën tuyïín duång lao&#13;
     nûäa vò thiïëu trûúâng hoåc, thiïëu         àöång trong tûúng lai. Nghiïn cûáu tûâ caác&#13;
     nguöìn lûåc hoùåc coá thai quaá súám -      nûúác thuöåc OECD cho thêëy, trong khi&#13;
     hoùåc caã ba.                               nhiïìu thanh niïn àaä thu xïëp àûúåc&#13;
     Laân soáng thay àöíi kinh tïë vaâ cöng      nhûäng khaã nùng àoá thò hêìu hïët nhûäng&#13;
     nghïå toaân cêìu àang àoâi hoãi úã cöng     ngûúâi hoåc vêën thêëp vaâ yïëu thïë vêîn caãm&#13;
     nhên nhiïìu àiïìu chûá khöng chó laâ        thêëy luyïën tiïëc (chûúng 4).&#13;
     nhûäng kyä nùng cú baãn. Thñ duå, úã             Vai troâ thûá nhêët cuãa chñnh phuã laâ&#13;
     nhiïìu nûúác chêu Myä La tinh, cung         khùæc phuåc thêët baåi vïì thöng tin coá thïí&#13;
     khöng àaáp ûáng àuã cêìu vïì kyä nùng       haån chïë caác cú höåi - chùèng haån nhû sûå&#13;
     àang tùng maånh.13 Vêën àïì khöng chó       àaánh giaá thiïëu chñnh xaác cuãa nhûäng&#13;
     laâ thiïëu vïì söë lûúång maâ coân do àaâo  ngûúâi sûã duång lao àöång tiïìm nùng vïì&#13;
     taåo khöng phuâ húåp.                       nùng suêët tiïìm taâng, kyä nùng vaâ thoái&#13;
                                                 quen laâm viïåc cuãa möåt thanh niïn chûa&#13;
      Nhiïìu thanh niïn khöng àûúåc              coá kinh nghiïåm. Vai troâ thûá hai laâ àaãm&#13;
khñch lïå àïí huy àöång moåi nöî lûåc do         baão caác gia àònh ngheâo khöng bõ buöåc&#13;
àûúåc giaãng daåy ngheâo naân hoùåc möi          phaãi cho con caái ài laâm tûâ quaá súám,&#13;
trûúâng hoåc àûúâng yïëu keám.                   trûúác khi chuáng tñch luäy àûúåc nhûäng kyä&#13;
      Nhûäng ngûúâi khaác hoaân thaânh           nùng cú baãn. Àiïím thûá ba laâ khùæc phuåc&#13;
giaáo duåc phöí thöng muöån hoùåc boã dúã        hêåu quaã cuãa nhûäng chñnh saách lúán hún,&#13;
giûäa chûâng. ÚÃ Mali, chó coá khoaãng 20%       chùèng haån nhû tiïìn lûúng töëi thiïíu bõ&#13;
söë thanh niïn trong àöå tuöíi tûâ 15-29 laâ     qui àõnh quaá cao, vö tònh àaä thuã tiïu&#13;
töët nghiïåp tiïíu hoåc. ÚÃ Malauy, hún          àöång cú taåo viïåc laâm cho nhûäng thanh&#13;
möåt nûãa söë thanh niïn 19 tuöíi ài hoåc        niïn tûúng àöëi thiïëu kinh nghiïåm.&#13;
vêîn coân àang úã bêåc tiïíu hoåc (chûúng 2           Vêën àïì chñnh cuãa caác nûúác khi&#13;
vaâ 3). Kyä nùng maâ thanh niïn cêìn coá         quaãn lyá bûúác ngoùåt naây cuãa thanh niïn&#13;
vaâ con àûúâng phaát triïín nhûäng kyä           bao göìm nhûäng nöåi dung sau:&#13;
nùng àoá khaác xa so vúái nhûäng gò maâ&#13;
lûáa tuöíi treã hún tñch luäy àûúåc kõp thúâi         Bùæt àêìu ài laâm quaá súám. Treã em vaâ&#13;
qua hïå thöëng.                                       ngûúâi lúán àïìu coá thïí bõ boác löåt khi&#13;
&amp;#12;&#13;
10                   BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Hònh 4: Mûác àöå tham gia lûåc lûúång lao àöång tùng theo àöå tuöíi                 thõ trûúâng lao àöång khaá khùæt khe, thò&#13;
                                                                                    chïnh lïåch vïì tó lïå thêët nghiïåp giûäa&#13;
                                                                                    thanh niïn vaâ ngûúâi trûúãng thaânh laâ&#13;
     Phêìn trùm caác nhoám tuöíi                                                    lúán, vaâ coá thïí phaãi traã giaá rêët àùæt àïí&#13;
    100                                                                             xêy dûång nhûäng kyä nùng àaä mêët.&#13;
                      Ài hoåc                                                       Thñ duå, úã Goatïmala, kinh nghiïåm&#13;
                                                        Ài laâm                     trong nhûäng cöng viïåc àoâi hoãi kyä&#13;
                                                                                    nùng àaä laâm tùng khaã nùng àoåc vaâ&#13;
                                                                                    kyä nùng nhêån thûác phi ngön ngûä cuãa&#13;
      50                                                                            ngûúâi lúán.15&#13;
                                                                                    Chuyïín sang cöng viïåc múái vaâ vûún lïn&#13;
                                                                                    trònh àöå kyä nùng cao hún. Àùåc biïåt úã&#13;
                                                                                    nhûäng nûúác ngheâo, thanh niïn&#13;
                                                                                    khöng hïì lûúâi biïëng - hoå laâm viïåc&#13;
       0                                                                            quêìn quêåt nhûng chó kiïëm àûúåc ñt oãi.&#13;
         12                             18                            24&#13;
                                                                                    Thay àöíi cöng viïåc àïí coá mûác lûúng&#13;
                                       Tuöíi                                        cao hún hoùåc tham gia vaâo khu vûåc&#13;
                                                                                    chñnh thûác laâ möåt caách àïí vûún lïn&#13;
                             Nguöìn: Caác taác giaã&#13;
                                                                                    trònh àöå kyä nùng cao hún. Tuy vêåy,&#13;
                                                                                    vúái rêët nhiïìu ngûúâi thò võ trñ khi hoå&#13;
                                  hoå bùæt àêìu ài laâm nhûäng cöng viïåc           bùæt àêìu ài laâm cuäng laâ núi maâ hoå&#13;
                                  troån ngaây quaá súám. Àoá laâ lyá do vò          dûâng laåi cuöëi cuâng.&#13;
                                  sao nhiïìu nûúác àaä nhêët trñ vúái caác&#13;
                                  hiïåp ûúác quöëc tïë nhùçm baäi boã nhûäng    Lûåa choån möåt löëi söëng laânh maånh&#13;
                                  hònh thûác lao àöång treã em töìi tïå nhêët.  Nïëu lêëy tó suêët chïët laâm chuêín thò thanh&#13;
                                  Bùæt àêìu ài laâm quaá súám coân coá thïí     niïn laâ nhoám khoeã maånh; möåt àûáa treã&#13;
                                  ngùn caãn khöng cho pheáp caác em             trung bònh 10 tuöíi coá 97% cú höåi söëng&#13;
                                  tñch luäy àuã nhûäng kyä nùng cú baãn úã      àûúåc àïën tuöíi 25. Tuy nhiïn, tó suêët chïët&#13;
                                  trûúâng ­ nhûäng kyä nùng seä giuáp hoå       laâ möåt thûúác ào sai vïì sûác khoeã cuãa&#13;
                                  coá thïí kiïëm viïåc dïî daâng hún vúái       thanh niïn, vò noá khöng phaãn aánh àûúåc&#13;
                                  nhiïìu loaåi àöëi tûúång sûã duång lao        nhûäng haânh vi dêîn àïën nguy cú bïånh&#13;
                                  àöång hún.                                    têåt cuãa nhoám ngûúâi naây vïì sau. Tuöíi&#13;
                                  Can thiïåp vaâo thõ trûúâng lao àöång.        thanh niïn cuäng laâ luác ngûúâi ta bùæt àêìu&#13;
"Söë ngûúâi töët nghiïåp          Trong têët caã caác xaä höåi, viïåc bùæt àêìu huát thuöëc laá, uöëng rûúåu vaâ duâng chêët&#13;
àöng gêëp haâng ngaân             möåt cuöåc söëng àöåc lêåp àïìu khöng dïî&#13;
lêìn so vúái söë viïåc laâm                                                     kñch thñch, coá quan hïå tònh duåc vaâ coá&#13;
                                  daâng, àùåc biïåt laâ vò yïëu töë then chöët&#13;
hiïån coá"                                                                      nhiïìu khaã nùng kiïím soaát bûäa ùn cuäng&#13;
                                  àïí múã ra caác cú höåi chñnh laâ lyá lõch    nhû caác hoaåt àöång thïí lûåc cuãa mònh&#13;
              Lúâi cuãa möåt      cuãa caá nhên - thoái quen laâm viïåc, kyä    nhiïìu hún ­ àoá laâ nhûäng haânh vi töìn taåi&#13;
                thanh niïn        nùng liïn quan àïën cöng viïåc, vaâ           lêu daâi vaâ coá aãnh hûúãng àïën sûác khoeã&#13;
 Foum Zaouia, Maröëc,             thanh toaán caác khoaãn núå. Khöng coá        cuãa hoå trong tûúng lai. ÚÃ Nïpan vaâ&#13;
      Thaáng 5 nùm 2005           ai lêëy laâm laå khi tó lïå thêët nghiïåp     Inàönïxia, gêìn 60% söë nam thanh niïn&#13;
                                   trong thanh niïn cao hún möåt caách          trong àöå tuöíi 15-24 hiïån nay àïìu huát&#13;
                                   hïå thöëng so vúái caác thïë hïå lúán tuöíi  thuöëc. ÚÃ nhiïìu nûúác, thanh niïn bùæt àêìu&#13;
                                   hún (hònh 5). ÚÃ möåt söë nûúác coá thu      coá quan hïå tònh duåc tûâ trûúác tuöíi 15, vaâ&#13;
                                   nhêåp trung bònh, vúái nhûäng thïí chïë      chûa àêìy möåt nûãa trong söë thanh niïn&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                Töíng quan  11&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Hònh 5: ÚÃ àêu thò tó lïå thêët nghiïåp úã thanh niïn cuäng cao hún úã ngûúâi lúán - vúái mûác chïnh lïåch&#13;
naây úã möåt söë nûúác cao hún caác nûúác khaác&#13;
&#13;
&#13;
 Tó lïå thêët nghiïåp (phêìn trùm)&#13;
60&#13;
&#13;
&#13;
50&#13;
&#13;
&#13;
40&#13;
                     Mûác trung bònh&#13;
                    vuâng (thanh niïn)&#13;
30&#13;
                                                         Mûác trung bònh&#13;
                                                         vuâng (ngûúâi lúán)&#13;
20&#13;
&#13;
&#13;
10&#13;
&#13;
&#13;
  0&#13;
Trung Àöng        Chêu Êu            Àöng AÁ vaâ   Chêu Myä Latinh          Nam AÁ          Chêu Phi&#13;
vaâ Bùæc Phi     vaâ Trung AÁ     Thaái Bònh Dûúng  vaâ vuâng Caribï                       Haå Xahara&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Nguöìn: Tñnh toaán cuãa caác taác giaã dûåa trïn Fares, Montenegro, vaâ Orazem (2006). Tïn caác nûúác&#13;
seä àûúåc cung cêëp nïëu coá yïu cêìu.&#13;
Chuá thñch: Toaân böå chiïìu cao cuãa möîi thanh biïíu thõ tó lïå thêët nghiïåp úã thanh niïn úã möåt nûúác&#13;
cuå thïí, phêìn nhaåt maâu trïn thanh àoá cho biïët tó lïå thêët nghiïåp úã ngûúâi lúán cuäng úã quöëc gia àoá.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
coá quan hïå tònh duåc àoá sûã duång bao cao               nhûäng quyïët àõnh thúâi treã àoá coá thïí coá&#13;
su (chûúng 5).                                             nhûäng hêåu quaã khön lûúâng ­ laâm suy&#13;
       Ngûúâi ta chó coá thïí caãm nhêån àûúåc             kiïåt nguöìn vöën con ngûúâi coá hiïåu suêët&#13;
taác àöång àêìy àuã cuãa möåt trong nhûäng                 cao vaâ laâm tùng chi phñ y tïë cöng cöång.&#13;
haânh vi thúâi treã naây àïën sûác khoeã khi hoå                 Do nhûäng hêåu quaã vïì sûác khoeã (àöi&#13;
àaä trûúãng thaânh. Taác àöång tiïu cûåc cuãa              khi rêët tai haåi) cuãa caác haânh vi naây chó&#13;
                                                           xuêët hiïån rêët lêu sau àoá trong cuöåc àúâi&#13;
Hònh 6: Tuöíi thanh niïn coá nhiïìu haânh vi               nïn viïåc chûäa trõ chuáng seä khoá khùn vaâ&#13;
chûáa àûång ruãi ro nhêët                                  töën keám hún nhiïìu so vúái viïåc phoâng&#13;
                                                           chöëng. Nhûng àöëi vúái rêët nhiïìu thanh&#13;
&#13;
 Phêìn trùm caác nhoám tuöíi                               niïn, viïåc tòm kiïëm möåt baãn sùæc riïng,&#13;
100                                                        cöång vúái khoaãng thúâi gian ngùæn vaâ&#13;
               Ài hoåc&#13;
                                           Ài laâm         thöng tin haån chïë àaä khiïën hoå muöën thûã&#13;
&#13;
        Coá haânh vi nguy haåi                             nghiïåm nhûäng hoaåt àöång maâ sau naây&#13;
        cho sûác khoeã&#13;
 50                                                        àe doaå chñnh sûác khoeã cuãa hoå. Thñ duå,&#13;
                                                           hoå thûúâng coá xu hûúáng xem nheå quaá&#13;
                                                           mûác nhûäng hêåu quaã tiïu cûåc lêu daâi cuãa&#13;
                                                           viïåc huát thuöëc vaâ coá quan hïå tònh duåc.&#13;
   0&#13;
     12                         18                  24     Khi giúái treã thûã nghiïåm, hoå seä gùåp nguy&#13;
                                Tuöíi                      cú cao hún vïì sûác khoeã; coân khi hoå&#13;
                                                           nhiïìu tuöíi hún thò xu hûúáng naây laåi&#13;
Nguöìn: Caác taác giaã                                     giaãm (hònh 6). Àïí haån chïë haânh vi maåo&#13;
&amp;#12;&#13;
12    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            hiïím cuãa giúái treã, àoâi hoãi hoå phaãi coá   nhûäng thïë hïå tûúng lai. Thanh niïn coá&#13;
            thöng tin vaâ nùng lûåc ra quyïët àõnh vaâ       xu hûúáng ñt àêìu tû cho viïåc kïë hoaåch&#13;
            thûåc hiïån caác quyïët àõnh. Chñnh saách coá    hoaá gia àònh hoùåc cho dõch vuå chùm soác&#13;
            thïí laâm àûúåc nhiïìu àiïìu àïí giuáp thanh     sûác khoeã baâ meå. Àoá laâ lyá do vò sao chñnh&#13;
            niïn quaãn lyá nhûäng ruãi ro àoá, nhêët laâ     phuã coá thïí seä phaãi tham gia vaâo nhûäng&#13;
            khi chuáng giuáp giúái treã nhêån thûác roä      trûúâng húåp maâ nïëu khöng coá sûå can&#13;
            hún vïì hêåu quaã daâi haån cuãa nhûäng haânh    thiïåp cuãa chñnh phuã thò röët cuöåc coá leä seä&#13;
            vi cuãa hoå ngaây höm nay.                       chó coân laâ nhûäng quyïët àõnh caá nhên.&#13;
                                                             Möåt luêån cûá nûäa lyá giaãi cho viïåc chñnh&#13;
            Xêy dûång gia àònh                               phuã phaãi àêìu tû höî trúå quaá trònh chuyïín&#13;
            ÚÃ hêìu hïët caác nûúác, nhûäng lêìn sinh àeã    sang cuöåc söëng laâm cha laâm meå naây laâ&#13;
            àêìu tiïn, dêëu möëc bûúác vaâo cuöåc àúâi       àïí àaãm baão sûå cöng bùçng. Tó lïå phêìn&#13;
            laâm cha, laâm meå, àïìu diïîn ra khi coân úã    trùm söë phuå nûä sinh con lêìn àêìu tiïn&#13;
            tuöíi thanh niïn. Vò àa söë caác ca sinh àïìu    trûúác khi àïën tuöíi 15 trong nguä phên võ&#13;
            àïën vúái ngûúâi phuå nûä úã tuöíi 15-24 - kïët  (phên chia theo mûác taâi saãn) thêëp nhêët&#13;
            quaã cuãa viïåc giaãm tó suêët sinh úã phêìn     cao hún àaáng kïí so vúái caác nguä phên võ&#13;
            lúán caác nûúác trong hai thêåp kyã vûâa qua     khaác trong 15 nûúác nghiïn cûáu coá söë&#13;
            ­ nïn giúái treã àang chi phöëi sûå chuyïín      liïåu. Cú höåi kinh tïë haån chïë, khaã nùng&#13;
            àöíi nhên khêíu cuãa caác nûúác. Vaâo thúâi      tiïëp cêån dõch vuå yïëu keám, vaâ nhûäng&#13;
            àiïím ngûúâi phuå nûä úã caác nûúác àang         chuêín mûåc truyïìn thöëng vïì haânh vi tònh&#13;
            phaát triïín àïën tuöíi 25 thò 60% trong söë     duåc, kïët hön, laâm cha meå, coá thïí khñch lïå&#13;
            hoå àaä laâ nhûäng baâ meå (hònh 7). Nam         viïåc kïët hön khi coân quaá treã - coá khi úã&#13;
            giúái àaåt àïën bûúác ngoùåt naây muöån hún,     tuöíi 12, hoùåc thêåm chñ coân treã hún àöëi&#13;
            vúái hêìu hïët àïìu trúã thaânh ngûúâi cha úã    vúái möåt söë em gaái (chûúng 6).&#13;
            tuöíi 25-29.                                           Dinh dûúäng vaâ dõch vuå sûác khoeã&#13;
                   Khaã nùng vaâ mûác àöå sùén saâng cuãa    sinh saãn laâ nhûäng khoaãn àêìu tû quan&#13;
            nhûäng öng böë baâ meå treã tuöíi trong viïåc    troång nhêët vaâo vöën con ngûúâi nhùçm&#13;
            àêìu tû cho con caái mònh laâ yïëu töë quan      chuêín bõ cho thanh niïn trúã thaânh thïë hïå&#13;
            troång nhêët quyïët àõnh kïët cuåc cuãa          phuå huynh tiïëp theo. Tuy thiïëu dinh&#13;
                                                             dûúäng khöng coân phöí biïën trong giúái&#13;
                                                             treã nhû trûúác àêy nhûng tònh traång&#13;
            Hònh 7: Tó lïå lêåp gia àònh tùng theo àöå tuöíi thiïëu caác yïëu töë vi lûúång thò vêîn coân xaãy&#13;
                                                             ra. Vaâ trong khi viïåc sûã duång caác dõch&#13;
&#13;
              Phêìn trùm caác nhoám tuöíi                    vuå kïë hoaåch hoaá gia àònh, chùm soác sûác&#13;
            100                                              khoeã baâ meå vaâ treã em àang tùng lïn úã&#13;
                          Ài hoåc&#13;
                                                 Ài laâm     nhiïìu nûúác thò úã caác nûúác khaác, tó lïå naây&#13;
&#13;
                   Coá haânh vi nguy haåi                    vêîn coân thêëp. Ngay caã khi mûác àöå sûã&#13;
                   cho sûác khoeã&#13;
              50                                             duång caác dõch vuå àoá àaä àûúåc caãi thiïån&#13;
                                                             thò nhûäng phuå nûä treã vaâ baâ meå sinh con&#13;
                                                             lêìn àêìu vêîn thûúâng xuyïn khöng nhêån&#13;
                   Lêåp gia àònh                             àûúåc chuáng möåt caách àêìy àuã.&#13;
               0&#13;
                12                       18               24&#13;
                                         Tuöíi               Thûåc hiïån chûác nùng cöng dên&#13;
&#13;
                                                             Tuöíi treã laâ luác con ngûúâi bùæt àêìu àûúåc&#13;
            Nguöìn: Caác taác giaã                           lùæng nghe vaâ ghi nhêån bïn ngoaâi gia&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                Töíng quan             13&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
àònh cuãa hoå (hònh 8). Hoå àaä khùèng àõnh       tùng aáp lûåc buöåc chñnh phuã phaãi cung&#13;
àûúåc baãn sùæc riïng vúái tû caách laâ tûâng caá cêëp dõch vuå cöng coá chêët lûúång.&#13;
nhên trong khi bùæt àêìu coá nhûäng taác&#13;
àöång qua laåi möåt caách àöåc lêåp vúái cöång                        ______________&#13;
àöìng xung quanh. Chó àún giaãn laâ àaä&#13;
trúã thaânh thaânh viïn cuãa cöång àöìng, hoå           Caác bûúác ngoùåt (cuöåc àúâi) naây àan&#13;
bùæt àêìu coá quyïìn (noái möåt caách cöng        xen vaâo nhau (xem hònh 8). Möåt söë baån&#13;
têm) vaâ nghôa vuå (àoáng thuïë). Chûác           treã coá cuöåc àúâi suön seã vaâ chó phaãi traãi&#13;
nùng cöng dên cuäng nhêën maånh àïën              qua möåt hoùåc hai sûå chuyïín àöíi möåt&#13;
caách thûác maâ caá nhên coá thïí buöåc caác      luác. Söë khaác coá thïí phaãi laâm nhiïìu&#13;
cöng chûác phaãi coá traách nhiïåm vúái           nhiïåm vuå möåt luác: ài hoåc, laâm thïm, lêåp&#13;
nhûäng haânh àöång cuãa hoå, àoâi hoãi cöng       gia àònh, hoaåt àöång tñch cûåc vaâ tham gia&#13;
lyá, vaâ chung söëng vúái caác nhoám dên töåc,    vaâo caác höåi àöìng àõa phûúng. Àoá laâ lyá               "Thanh niïn luön coá ûúác&#13;
tön giaáo khaác nhau. Quyïìn boã phiïëu           do maâ chñnh saách laâm thay àöíi möåt                     mú; chuáng töi khöng bao&#13;
thûúâng àûúåc àaãm baão àöëi vúái nhûäng          quyïët àõnh trong bûúác ngoùåt naây laåi coá               giúâ thöi hy voång. Àöëi vúái&#13;
cöng dên tûâ 18 tuöíi trúã lïn. Mûác àöå sùén     thïí taác àöång dïî daâng àïën möi trûúâng                 àiïìu naây, nhaâ nûúác cêìn&#13;
saâng vaâ khaã nùng thûåc haânh nhûäng            àêìu tû taåo vöën con ngûúâi trong nhûäng                  coá vai troâ laâ ngûúâi hûúáng&#13;
quyïìn vaâ nghôa vuå cöng dên àoá àûúåc           bûúác ngoùåt khaác.                                        dêîn àïí tùng cûúâng thûåc&#13;
hònh thaânh ngay tûâ àêìu cuöåc àúâi, vaâ               Vò caác kyä nùng cú baãn úã trûúâng                  hiïån dên chuã, vaâ taåo cho&#13;
&#13;
möåt khi àaä hònh thaânh thò chuáng coá xu        àûúåc trang bõ tûâ rêët súám cho nïn khöng                 giúái treã nhiïìu khoaãng&#13;
&#13;
hûúáng rêët lêu bïìn (chûúng 7).                  àûúåc àêìu tû vaâo giaáo duåc coá thïí laâm                khöng hún àïí tham gia&#13;
&#13;
      Khöng coá cú höåi àûúåc tham gia coá        tùng caái giaá phaãi traã àïí theo àuöíi möåt              vaâo chñnh trõ vaâ kinh&#13;
                                                                                                             doanh."&#13;
hiïåu quaã vúái tû caách cöng dên, sûå bêët       löëi söëng laânh maånh vaâ àïí ài laâm. Tûúng&#13;
bònh cuãa giúái treã coá thïí bõ hêm noáng trúã   tûå, caác haânh vi ruãi ro seä gêy ra nhûäng caái                      Flor de Maria,&#13;
&#13;
thaânh haânh vi baåo lûåc, dêîn àïën sûå bêët     chïët súám cuãa nam thanh niïn hoùåc viïåc                               24 tuöíi, Pïru&#13;
&#13;
öín àõnh kinh tïë xaä höåi vaâ nhûäng àöëm        sinh con súám ngoaâi yá muöën cuãa caác em&#13;
lûãa chêm ngoâi cho nhûäng tranh chêëp            gaái coá thïí laâm giaãm àaáng kïí khaã nùng&#13;
noáng boãng dai dùèng. Möåt trong nhûäng          trúã laåi trûúâng hoåc cuãa hoå. Thêët nghiïåp&#13;
nguyïn nhên ban àêìu cuãa cuöåc xung              keáo daâi coá thïí laâm naãn loâng khöng&#13;
àöåt sùæc töåc giûäa ngûúâi Sinhalese vaâ&#13;
ngûúâi Tamil úã Xri Lanka xuêët phaát tûâ sûå     Hònh 8: Mûác àöå tham gia dên sûå tùng theo&#13;
phêîn nöå cuãa sinh viïn Tamil, nhûäng            àöå tuöíi&#13;
ngûúâi maâ caánh cûãa trûúâng àaåi hoåc vaâ têët&#13;
caã caác kïnh tham gia dên sûå khaác àïìu bõ      Phêìn trùm caác nhoám tuöíi&#13;
&#13;
kheáp laåi trûúác mùæt hoå.16                     100&#13;
                                                              Ài hoåc&#13;
      Àïën lûúåt mònh, sûå tham gia chñnh                                                    Ài laâm&#13;
&#13;
trõ chñnh thûác vaâ vaâo caác töí chûác xaä höåi,       Coá haânh vi nguy haåi&#13;
&#13;
möåt yïëu töë thiïët yïëu àöëi vúái cöng taác           cho sûác khoeã&#13;
                                                   50&#13;
quaãn trõ nhaâ nûúác hiïåu quaã, laåi laâ àiïìu&#13;
kiïån cêìn cho àêìu tû tû nhên vaâ tùng&#13;
trûúãng. Chuáng múã röång khaã nùng tiïëp              Lêåp gia àònh&#13;
                                                                              Thûåc hiïån vai troâ cöng dên&#13;
                                                    0&#13;
cêån cú höåi kinh tïë, àùåc biïåt laâ vúái nhûäng     12                       18                         24&#13;
nhoám trûúác àêy bõ gaåt ra ngoaâi lïì, maâ                                   Tuöíi&#13;
&#13;
àiïín hònh nhêët laâ phuå nûä. Chuáng cuäng&#13;
coá thïí cuãng cöë haânh àöång têåp thïí nhùçm    Nguöìn: Caác taác giaã&#13;
&amp;#12;&#13;
14    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            muöën tiïëp tuåc àêìu tû vaâo giaáo duåc, sûå    nhûäng bûúác ngoùåt cuöåc àúâi vaâ möi&#13;
            cùng thùèng tinh thêìn, lêåp gia àònh muöån      trûúâng cuãa thanh niïn hay khöng?&#13;
            vaâ sûå thïí hiïån tiïu cûåc vai troâ cöng dên.  Chuáng àaä àuã àïí àaáp ûáng nhu cêìu cuãa&#13;
                 Nhûäng bûúác ngoùåt (cuöåc àúâi) naây       thanh niïn chûa?&#13;
            coá thïí coá nhûäng quyä àaåo rêët khaác nhau         Xuêët phaát àiïím cuãa sûå àaánh giaá naây&#13;
            giûäa caác giúái. ÚÃ tuöíi dêåy thò, sûå chuyïín laâ nïìn taãng vûäng chùæc cho vöën con&#13;
            àöíi úã caác em gaái trûúãng thaânh khaác xa     ngûúâi tñch luäy àûúåc trûúác khi trûúãng&#13;
            vúái sûå chuyïín àöíi úã caác em trai. Sûå kiïån thaânh ­ àoá laâ viïåc aáp duång nguyïn tùæc&#13;
            naây àaánh dêëu khaã nùng coá thïí laâm meå -    cuãa caác mö hònh àêìu tû vöën tûâ lêu àaä&#13;
            dêîn àïën nhiïìu quan ngaåi cuãa xaä höåi vïì    àûúåc cöng nhêån trong kinh tïë hoåc.17&#13;
            viïåc phaãi baão vïå caác em gaái, àöi khi àïën  Khöng chó dûâng laåi úã viïåc höî trúå sûå&#13;
            mûác nhòn chung laâ cêëm àoaán caác em ­         chuêín bõ cho caác em nhoã dûúái 12 tuöíi,&#13;
            vaâ cuäng laâ thúâi àiïím maâ caác em trai       baáo caáo naây sûã duång möåt khung mêîu&#13;
            àûúåc chúâ àúåi seä ài laâm àïí coá thu nhêåp    taách lùng kñnh cuãa thanh niïn thaânh ba&#13;
            (xem Tiïu àiïím vïì giúái sau chûúng 2           lùng kñnh höî trúå lêîn nhau àïí xoaáy sêu&#13;
            cuãa Baáo caáo).                                 vaâo caác chñnh saách vaâ phoáng to taác àöång&#13;
                                                             cuãa chuáng (chûúng 9). Khung mêîu naây&#13;
            Chñnh saách khöng nïn chó chuá troång            múã röång mö hònh vöën con ngûúâi bùçng&#13;
            àïën cú höåi cuãa thanh niïn, maâ coân caã       caách khöng chó coi chñnh phuã vaâ gia&#13;
            nùng lûåc vaâ cú höåi thûá hai cuãa hoå nûäa     àònh, maâ caã caác thanh niïn, cuäng laâ caác&#13;
            Möåt söë thaách thûác trong viïåc hònh thaânh    nhaâ àêìu tû tiïìm nùng.&#13;
            vöën con ngûúâi trong nhûäng bûúác ngoùåt&#13;
            cuãa thanh niïn cêìn phaãi laâm tûâ "bïn             Lùng kñnh thûá nhêët chuá troång àïën&#13;
            cung" ­ àoá laâ sûå thiïëu cú höåi tiïëp cêån        khoaãng caách vïì cú höåi àïí gêy dûång&#13;
            dõch vuå vaâ kinh nghiïåm laâm viïåc, laâ            vöën con ngûúâi vaâ àïën caác chñnh saách&#13;
            nhûäng yïëu töë hònh thaânh vöën con ngûúâi.         nhùçm giuáp thanh niïn tñch luäy, hoaân&#13;
            Caác thaách thûác khaác thò liïn quan àïën           thiïån vaâ sûã duång caác kyä nùng.&#13;
            "bïn cêìu" vò nhûäng haânh vi phaãn aánh             Lùng kñnh thûá hai chuá troång àïën&#13;
            quaá trònh quyïët àõnh trong àiïìu kiïån             nùng lûåc cuãa thanh niïn khi hoå lûåa&#13;
            thiïëu thöng tin, nguöìn lûåc hoùåc kinh             choån caác cú höåi múã ra cho hoå vaâ caác&#13;
            nghiïåm. Caã hai loaåi naây àïìu coá thïí khùæc      chñnh saách cung cêëp thöng tin vaâ taåo&#13;
            phuåc àûúåc nïëu coá nhûäng chñnh saách              àöång lûåc àïí giuáp hoå àûa ra caác&#13;
            àuáng àùæn.                                          quyïët àõnh töët.&#13;
                 Têët caã caác nûúác àïìu àaä coá nhûäng         Lùng kñnh thûá ba chuá troång àïën viïåc&#13;
            chñnh saách vaâ chûúng trònh taác àöång              khùæc phuåc nhûäng kïët cuåc khöng&#13;
            àïën cuöåc söëng cuãa thanh niïn. Hoå coá            mong muöën vaâ caác chñnh saách taåo cú&#13;
            trûúâng phöí thöng, àaåi hoåc, caác qui àõnh         höåi thûá hai nhùçm àûa thanh niïn&#13;
            trïn thõ trûúâng lao àöång, bïånh viïån vaâ          quay trúã laåi con àûúâng gêy dûång&#13;
            luêåt phaáp cho pheáp thanh niïn àûúåc boã           àûúåc vöën con ngûúâi cho tûúng lai&#13;
            phiïëu. Caác chiïën lûúåc àõnh hûúáng cho            cuãa hoå.&#13;
            hoå chuã yïëu àûúåc xêy dûång tûâ nhûäng böå&#13;
            ngaânh àaä àûúåc töí chûác chùåt cheä. Baáo caáo      Cuäng nhû ba lùng kñnh naây phaãi ùn&#13;
            naây sûã duång lùng kñnh cuãa thanh niïn         khúáp vúái nhau àïí cho ta hònh aãnh roä neát&#13;
            àïí àaánh giaá nhûäng chiïën lûúåc àoá. Liïåu    trong têìm ngùæm, caác chñnh saách cuäng&#13;
            nhûäng chiïën lûúåc naây coá phuâ húåp vúái      phaãi àûúåc phöëi húåp chùåt cheä vúái nhau àïí&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                           Töíng quan           15&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
coá àûúåc taác àöång töëi àa. Cú höåi coá thïí bõ           raâng thò nhiïìu chñnh phuã vêîn thiïëu&#13;
boã lúä nïëu nùng lûåc têån duång chuáng yïëu               nguöìn lûåc vaâ nùng lûåc àïí tiïën haânh têët&#13;
keám hoùåc bõ sai hûúáng. Coá àûúåc nùng lûåc               caã caác khoaãn àêìu tû cêìn thiïët. Thay vò&#13;
ra quyïët àõnh töët hún coá thïí khiïën ngûúâi              thïë, caác chñnh saách cöng cêìn caãi thiïån&#13;
ta phêîn nöå khi thêëy caác cú höåi thua xa                 möi trûúâng àïí thanh niïn, vúái sûå giuáp&#13;
nhûäng gò maâ hoå mong àúåi. Khöng coá                      àúä cuãa gia àònh, coá thïí tûå àêìu tû cho&#13;
àûúåc cú höåi laâm laåi coá thïí dêîn àïën tònh             chñnh mònh - bùçng viïåc xûã lyá caác yïëu töë&#13;
traång rúi tûå do. Möåt söë bûúác ngoùåt coá thïí           chi phñ, ruãi ro vaâ lúåi nhuêån dûå kiïën khi&#13;
àûúåc soi chiïëu roä neát bùçng lùng kñnh                   àêìu tû vaâo con ngûúâi, y hïåt nhû nhûäng&#13;
mong ûúác naây hún laâ lùng kñnh khaác. Thñ                 gò hoå seä laâm vúái doanh nghiïåp. Ba phêìn&#13;
duå, trong nhûäng bûúác ngoùåt theo hûúáng                  tiïëp theo seä böí sung vaâo vïë bïn phaãi cuãa&#13;
duy trò löëi söëng laânh maånh vaâ lêåp gia                 hònh 9 bùçng nhûäng thñ duå vïì caác chñnh&#13;
àònh, caác kïët cuåc phêìn lúán chõu aãnh                   saách vaâ chûúng trònh cuå thïí.&#13;
hûúãng búãi caác haânh vi cuãa thanh niïn, vò&#13;
thïë cêìn nhêën maånh àïën nùng lûåc.                       Caác chñnh saách múã röång cú höåi&#13;
&#13;
     Nhòn nhêån caác chñnh saách ngaânh vaâ                 Phaát triïín vaâ khai thaác vöën con ngûúâi&#13;
chñnh saách cuãa caã nïìn kinh tïë dûúái                    cuãa thanh niïn trúã thaânh nhûäng thaách&#13;
nhûäng lùng kñnh coá thïí khiïën chuáng trúã                thûác àùåc biïåt khi söë ngûúâi söëng soát sau&#13;
nïn "gêìn guäi vúái thanh niïn" qua viïåc                   caác bïånh têåt mùæc phaãi thúâi niïn thiïëu vaâ&#13;
nhêån diïån khoaãng caách vaâ xaác àõnh ûu                  söë ngûúâi töët nghiïåp tiïíu hoåc tùng lïn.&#13;
tiïn. Yïu cêìu thu heåp khoaãng caách                       Khöng giaãi quyïët nhûäng thaách thûác naây&#13;
khöng nhêët thiïët coá nghôa laâ baân tay àöå               cuäng coá nghôa laâ chuyïín sûå àoái ngheâo&#13;
lûúång cuãa chñnh phuã phaãi nêng àúä têët caã              sang cho caác thïë hïå kïë tiïëp, vò nhûäng&#13;
moåi ngûúâi ­ ngay caã khi coá yá àõnh roä                  kïët cuåc àaáng buöìn cuãa thanh niïn ngaây&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Hònh 9: Caác bûúác ngoùåt àûúåc nhòn qua ba lùng kñnh àïí soi chiïëu caác chñnh saách vaâ khuyïëch àaåi caác taác àöång&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                 LÙNG KÑNH THANH NIÏN&#13;
&#13;
&#13;
       Chñnh saách aãnh hûúãng&#13;
                                                  Hoåc vêën thêëp&#13;
       àïën viïåc taåo vöën con&#13;
                                                  vaâ hiïíu biïët&#13;
       ngûúâi trong nhûäng&#13;
                                                  ngheâo naân vïì&#13;
       bûúác ngoùåt cuãa thanh&#13;
                                              nhûäng kyä nùng cú&#13;
       niïn.                                                                Laâ nhûäng ngûúâi&#13;
                                            baãn, cho duâ àaä hoåc&#13;
    · Chñnh saách vaâ thïí chïë                                             ra quyïët àõnh              Hêåu quaã cuãa&#13;
                                             xong tiïíu hoåc&#13;
       cuãa nïìn kinh tïë: öín                                           thiïëu kinh nghiïåm.          nhûäng kïët cuåc&#13;
&#13;
       àõnh vô mö, möi trûúâng                                                                       àaáng buöìn keáo daâi&#13;
                                         Khöng àûúåc ài hoåc                                                                       Chñnh saách&#13;
       àêìu tû, quaãn trõ nhaâ                                                                    dai dùèng hún so vúái&#13;
                                      àêìy àuã úã cêëp phöí thöng       Vêîn àang hònh thaânh&#13;
                                                                                                                                      gêìn guäi&#13;
       nûúác, caác qui àõnh cuãa                                                                       úã ngûúâi lúán&#13;
                                         cú súã vaâ trung hoåc         tñnh caách vaâ súã thñch&#13;
                                                                                                                                  vúái thanh niïn&#13;
       thõ trûúâng lao àöång.                 phöí thöng&#13;
    · Giaáo duåc                                                        Thiïëu nguöìn lûåc           Viïåc khùæc phuåc&#13;
&#13;
    · Àaâo taåo                       Ñt cú höåi viïåc laâm                                       töën keám hún àöëi&#13;
&#13;
    · Dõch vuå y tïë                                                                               vúái ngûúâi lúán&#13;
                                          Khöng coá                        Thiïín cêån&#13;
    · Phuác lúåi vaâ dõch vuå gia&#13;
                                          chöî cho                      vaâ maåo hiïím&#13;
       àònh&#13;
                                         sûå tham gia&#13;
    · Cú súã haå têìng&#13;
                                            dên sûå&#13;
&#13;
&#13;
                                         Cú höåi                       Nùng lûåc                 Cú höåi thûá hai&#13;
&amp;#12;&#13;
16                    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                             nay seä chuyïín sang con caái cuãa hoå. Caác       mêìm non, tiïíu hoåc, trung hoåc vaâ àaåi hoåc&#13;
                             nûúác àaä vaâ àang phaá vúä àûúåc voâng            möåt caách riïng reä. Vúái nhiïìu nûúác, àiïìu&#13;
                             xoaáy naây bùçng viïåc nêng cao kyä nùng cú        naây coá nghôa laâ phaãi cuãng cöë nïìn taãng&#13;
                             baãn cho ngûúâi lúán vaâ thanh niïn trûúãng        trûúác khi treã em àïën tuöíi trûúãng thaânh&#13;
                             thaânh, àaáp ûáng nhu cêìu vïì nhûäng kyä          thöng qua viïåc àêìu tû súám vaâo dinh&#13;
                             nùng thêåm chñ àoâi hoãi cao hún vaâ böi           dûúäng, sûác khoeã vaâ phaát triïín têm lyá xaä&#13;
                             trún cho sûå khúãi àêìu vaâ cöng viïåc dên         höåi. ÚÃ nhiïìu nûúác rêët khaác nhau tûâ&#13;
                             sûå cuãa thanh niïn.                               Giamaica, Philñppin, Thöí Nhô Kyâ àïën&#13;
                                                                                Myä,20 viïåc cuãng cöë caác chûúng trònh chùm&#13;
                             Nêng cao kyä nùng cú baãn - can                    soác treã vaâ chûúng trònh mêìm non àaä laâm&#13;
                             thiïåp súám hún vaâo voâng àúâi vaâ chuá           tùng àiïím thi, tó lïå töët nghiïåp phöí thöng&#13;
                             troång àïën chêët lûúång                           vaâ thêåm chñ coân laâm giaãm tó lïå phaåm töåi&#13;
                             Baâi hoåc tûâ giai àoaån múã röång giaáo duåc öì   trong nhoám àöëi tûúång tham gia chûúng&#13;
                             aåt trong thêåp niïn 80 vaâ 90 àaä roä raâng -     trònh khi hoå bûúác vaâo àöå tuöíi 20 (hònh 10).&#13;
                             múã röång chöî hoåc nhanh choáng coá thïí                 Trang bõ nhûäng kyä nùng cú baãn cho&#13;
                             phaãi traã giaá vïì chêët lûúång, phaãn aánh qua   möåt xaä höåi vêån haânh hiïåu quaã coá thïí àoâi&#13;
                             tònh traång tó lïå nhêåp hoåc thò cao nhûng        hoãi phaãi phöí cêåp giaáo duåc phöí thöng cú&#13;
                             thaânh tñch hoåc têåp laåi thêëp. ÚÃ Maröëc vaâ&#13;
                             Namibia, hún 80% söë treã em ài hoåc àïìu&#13;
                             theo àïën lúáp cuöëi cuâng cuãa bêåc tiïíu hoåc,  Hònh 10: Can thiïåp súám luác coân nhoã (úã tuöíi 1-&#13;
                             nhûng chûa àïën 20% laâm chuã àûúåc úã            5) coá nhûäng taác àöång lêu daâi àïën thanh niïn&#13;
                             mûác töëi thiïíu söë kiïën thûác àûúåc hoåc       (úã tuöíi 13-18)&#13;
                             (chûúng 3). Thanh niïn cuäng àaä phaãi traã&#13;
                             giaá, rêët nhiïìu ngûúâi lúán àaä hoåc xong tiïíu Tó lïå vêîn coân ài hoåc&#13;
                                                                               100&#13;
                             hoåc nhûng khöng àuã àïí trúã thaânh                           Thöí Nhô Kyâ                Giamaica&#13;
&#13;
                             nhûäng thaânh viïn coá hoåc thûác vaâ biïët        80&#13;
&#13;
                             tñnh toaán cuãa xaä höåi. Vò thïë, caác lùng&#13;
                                                                                60&#13;
                             kñnh thanh niïn àaä cuãng cöë thïm cho&#13;
                             quan àiïím - möåt vêën àïì àaä àûúåc àïì cêåp      40&#13;
&#13;
                             rêët nhiïìu trong caác baáo caáo giaám saát        20&#13;
                             quöëc tïë18 - laâ phaãi cên àöëi giûäa viïåc múã&#13;
                                                                                  0&#13;
"Coá nhûäng vêën àïì rêët    röång söë lûúång hoåc sinh hoåc tiïíu hoåc vúái       Àûúåc àaâo taåo Khöng àûúåc  Coá sûå kñch Khöng àûúåc&#13;
&#13;
thûåc tiïîn trong cuöåc      viïåc àaãm baão möåt tiïu chuêín chêët lûúång         kyä nùng laâm      àaâo taåo thñch têm lyá kñch thñch&#13;
                                                                                      cha meå         kyä nùng                  têm lyá&#13;
söëng nhûng khöng àûúåc      töëi thiïíu.                                                           laâm cha meå&#13;
&#13;
trûúâng trung hoåc àïì cêåp        Caác nûúác nïn laâm gò? Thûá nhêët,&#13;
àïën, chùèng haån nhû laâm   phaãi ào lûúâng àûúåc chñnh xaác chêët            Nguöìn: Walker vaâ caác taác giaã khaác (2005), vaâ&#13;
thïë naâo àïí àöëi mùåt vaâ  lûúång. Söë lûúång coá thïí àaä àûúåc nhêën       Kagitcibasi vaâ Bekman (2001).&#13;
giaãi quyïët caác vêën àïì." maånh, vò ào söë ngûúâi ài hoåc vaâ tó lïå töët   Chuá thñch: ÚÃ Thöí Nhô Kyâ, sûå can thiïåp trong&#13;
                                                                               böën nùm tûâ luác 3 tuöíi àïën 9 tuöíi, bao göìm caã&#13;
          Möåt thanh niïn    nghiïåp dïî hún nhiïìu so vúái kïët quaã hoåc&#13;
                                                                               viïåc àaâo taåo kyä nùng vaâ tröng treã ban ngaây.&#13;
                   Önàuraát, têåp. Àiïìu naây àang dêìn thay àöíi cuâng        Chó nhûäng kyä nùng nuöi con múái coá taác àöång&#13;
      Thaáng 1, nùm 2006 vúái viïåc aáp duång caác baâi thi chuêín hoaá        kïë thûâa àïën têån àöå tuöíi 13-15. ÚÃ Giamaica,&#13;
                             cho pheáp so saánh àûúåc giûäa caác trûúâng       treã em úã tuöíi 1-2 àûúåc kñch thñch têm lyá&#13;
&#13;
                             trong tûâng nûúác vaâ giûäa caác nûúác.19         chuyïn nghiïåp trong 2 nùm, vaâ sau àoá àûúåc&#13;
&#13;
                                   Thûá hai, haäy xeát àïën hïå thöëng hoåc    tiïëp tuåc úã tuöíi 17-18. Caã hai àïìu laâ nhûäng&#13;
                                                                               nghiïn cûáu taác àöång coá àöëi chûáng.&#13;
                             têåp trong caã àúâi chûá khöng chó giaáo duåc&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                    Töíng quan  17&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
súã, nhû nhiïìu nûúác àaä laâm. Möåt lêìn nûäa,    chêët lûúång thêëp hoùåc caái àûúåc hoåc laåi&#13;
khöng nïn laâm àiïìu naây vúái caái giaá phaãi     khöng phuâ húåp vúái thõ trûúâng lao àöång&#13;
traã vïì chêët lûúång. Xaác lêåp caác tiïu         thò tó lïå thêët nghiïåp coá thïí vêîn cao, ngay&#13;
chuêín, xêy dûång hïå thöëng cöng nhêån vaâ        caã vúái nhûäng ngûúâi coá hoåc vêën cao nhêët.&#13;
àaánh giaá, àaâo taåo vaâ àöång viïn giaáo         Nhûäng nûúác nhû Nam Phi àang cöë&#13;
viïn, tùng cûúâng tñnh traách nhiïåm cuãa          gùæng àaáp ûáng nhu cêìu cuãa caác doanh&#13;
laänh àaåo nhaâ trûúâng vúái caác bêåc phuå        nghiïåp vïì chêët lûúång vaâ sûå phuâ húåp&#13;
huynh hoåc sinh vaâ cöång àöìng àõa                bùçng caách àiïìu chónh laåi chûúng trònh&#13;
phûúng chó laâ möåt söë trong nhiïìu giaãi         hoåc têåp trung hoåc nhùçm nhêën maånh àïën&#13;
phaáp (chûúng 3). Vò viïåc chuá troång àïën        tû duy thûåc haânh vaâ kyä nùng haânh vi&#13;
chêët lûúång khöng phaãi laâ khöng töën            cuäng nhû àûa ra nhûäng mön hoåc coá tñnh&#13;
keám nïn caái coá thïí taåm trò hoaän cho àïën     kïët húåp nhiïìu hún giûäa lyá thuyïët vaâ&#13;
cêëp trung hoåc phöí thöng vaâ cao hún laâ         nghiïåp vuå (chûúng 3). Chñnh saách liïn&#13;
viïåc tuyïín choån vaâ hoåc theo chuyïn            kïët caác cú súã àaâo taåo vúái nhûäng àún võ&#13;
ban, àiïìu maâ nhiïìu nûúác àaä thûåc hiïån tûâ    sûã duång lao àöång tiïìm nùng thuöåc khu&#13;
nhûäng cêëp hoåc súám hún. Thñ duå, trong          vûåc tû nhên thöng qua caác àúåt tham vêën&#13;
caãi caách giaáo duåc phöí thöng úã Chi Lï,        thûúâng xuyïn vaâ nhûäng dûå aán húåp taác&#13;
têët caã viïåc hoåc chuyïn ban hûúáng              nghiïn cûáu giûäa trûúâng àaåi hoåc vaâ&#13;
nghiïåp àïìu àûúåc chuyïín lïn cêëp trung          doanh nghiïåp, nhû úã Trung Quöëc, seä coá&#13;
hoåc phöí thöng nhùçm taåo dûång möåt cú súã       taác duång.&#13;
kiïën thûác cú baãn vûäng chùæc hún.                     Nhûäng caãi caách nhû vêåy coá thïí rêët&#13;
                                                   töën keám vò chi phñ àún võ àïí àaâo taåo möåt&#13;
Àaáp ûáng nhu cêìu vïì nhûäng kyä nùng             sinh viïn vïì nhûäng kiïën thûác ngoaâi kiïën&#13;
vúái àoâi hoãi cao hún ­ tùng cûúâng               thûác cú baãn laâ rêët cao. Tònh traång thiïëu&#13;
tñnh phuâ húåp cuãa giaáo duåc trung               giaáo viïn daåy mön toaán vaâ khoa hoåc àùåc&#13;
hoåc phöí thöng vaâ àaåi hoåc                      biïåt nghiïm troång úã chêu Phi Haå Xahara.&#13;
Ngay caã khi caác nûúác coân àang phaãi vêåt       Coá thïí seä àaåt hiïåu quaã thöng qua viïåc&#13;
löån vúái nhûäng nhu cêìu cú baãn, thò nïìn        taåo ra nhûäng àöång lûåc maånh meä hún cho&#13;
kinh tïë toaân cêìu vêîn àoâi hoãi nhûäng kyä      nhûäng ngûúâi quaãn lyá nhaâ trûúâng vaâ giaáo&#13;
nùng kyä thuêåt vaâ haânh vi cao hún, àùåc         viïn, chùèng haån nhû caác hònh thûác traã&#13;
biïåt laâ nhûäng kyä nùng àûúåc hònh thaânh        lûúng dûåa vaâo kïët quaã cöng viïåc nhû&#13;
trong àöå tuöíi 15-24. Caånh tranh àaä laâm        möåt söë nûúác hiïån nay úã chêu Myä La tinh&#13;
tùng cêìu vïì àöíi múái cöng nghïå àoâi hoãi       àang aáp duång (chûúng 3).&#13;
nhiïìu kyä nùng úã chêu AÁ vaâ chêu Myä La               Nhiïìu hïå thöëng giaáo duåc coá thïí múã&#13;
tinh, maâ hêìu hïët laâ trong nhûäng ngaânh        röång vaâ caãi thiïån nhúâ àa daång hoaá&#13;
xuêët khêíu, laâ nhûäng ngaânh coá xu hûúáng       nguöìn kinh phñ. Caác gia àònh cuäng àang&#13;
àoâi hoãi tûúng àöëi nhiïìu lûåc lûúång thanh      àoáng goáp àaáng kïí vaâo chi phñ giaáo duåc&#13;
niïn (chûúng 4).                                   àaåi hoåc úã möåt söë nûúác ­ chiïëm túái 80%&#13;
      AÁp lûåc naây coá thïí àûúåc giaãi toaã nïëu chi phñ úã caác nïìn kinh tïë tùng trûúãng&#13;
caác trûúâng trung hoåc phöí thöng vaâ àaåi        maånh vúái tó lïå nhêåp hoåc tûúng àöëi cao&#13;
hoåc cung cêëp àûúåc nhiïìu sinh viïn töët         nhû Trung Quöëc vaâ Haân Quöëc ­ khi hoå&#13;
nghiïåp. Nhûng chó àún thuêìn tùng söë             caãm thêëy àiïìu àoá "àaáng àöìng tiïìn baát&#13;
sinh viïn thò khöng àuã vò nöåi dung vaâ           gaåo". Nhûäng nûúác nhû Cöång hoaâ Seác,&#13;
caách thûác truyïìn àaåt chuáng múái laâ           Thöí Nhô Kyâ, vaâ Urugoay, núi maâ tû&#13;
nhûäng vêën àïì quan troång nhêët. Nïëu            nhên múái àoáng goáp 20% hoùåc ñt hún&#13;
&amp;#12;&#13;
18    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            trong töíng chi phñ úã cêëp àaåi hoåc,21 thò coá Cuâng vúái möåt nïìn giaáo duåc cú baãn húåp&#13;
&#13;
            thïí huy àöång thïm nguöìn lûåc thöng qua        lyá, nhûäng chñnh saách àoá àaä àûúåc xem&#13;
&#13;
            hoåc phñ, húåp taác giûäa nhaâ nûúác vaâ tû      nhû nguöìn göëc tùng trûúãng nhùçm giaãi&#13;
&#13;
            nhên, caác hoaåt àöång taåo nguöìn thu cuãa      thñch cho "Sûå thêìn kyâ Àöng AÁ."24 ÚÃ&#13;
&#13;
            nhaâ trûúâng (tû vêën giaáo duåc, cho thuï       Inàönïxia, trong nhûäng ngaânh hûúáng&#13;
&#13;
            caác taâi saãn nhaân röîi, kinh doanh...) vaâ    maånh vïì xuêët khêíu nhû àiïån tûã hay dïåt&#13;
&#13;
            höî trúå cuãa caác nhaâ taâi trúå.               may, tó troång lao àöång treã cao gêëp hún&#13;
&#13;
                  Caác chûúng trònh cho pheáp caã            hai lêìn mûác trung bònh quöëc gia ­ àoá&#13;
&#13;
            ngûúâi giaâu lêîn ngûúâi ngheâo coá thïí caånh   thûåc sûå laâ nhûäng ngaânh "sûã duång nhiïìu&#13;
&#13;
            tranh bònh àùèng hún vúái nhau múái chó          thanh niïn" (chûúng 4). Nhûäng ngaânh&#13;
&#13;
            bûúác àêìu àûúåc thûã nghiïåm. Àiïìu rêët        naây coá taác àöång khuyïën khñch àùåc biïåt&#13;
&#13;
            chùæc chùæn laâ giaáo duåc àaåi hoåc "miïîn      àöëi vúái nhûäng nhoám ngûúâi trûúác kia bõ&#13;
&#13;
            phñ" vûâa khöng bïìn vûäng vïì taâi chñnh        loaåi trûâ, chùèng haån nhû phuå nûä treã úã&#13;
&#13;
            vûâa khöng hûúáng àûúåc lúåi ñch vaâo            Penang, Malaixia, nhûäng ngûúâi tham&#13;
&#13;
            ngûúâi ngheâo, vò coá quaá ñt sinh viïn          gia lûåc lûúång lao àöång tûâ 20-30 nùm&#13;
&#13;
            ngheâo tòm àûúåc àûúâng vaâo caác trûúâng        trûúác àêy vaâ àaä tiïëp liïåu cho sûå tùng&#13;
&#13;
            àaåi hoåc. ÚÃ Urugoay, hún 60% söë hoåc          trûúãng cuãa ngaânh àiïån tûã coân non treã vaâ&#13;
&#13;
            sinh àûúåc miïîn hoåc phñ trong caác trûúâng     laâm thay àöíi khuön mêîu xaä höåi vïì phuå&#13;
&#13;
            àaåi hoåc cöng lêåp nùçm trong hai nguä          nûä. Do àoá, chñnh saách múã cûãa nïìn kinh&#13;
&#13;
            phên võ giaâu nhêët.22 Cho vay hoùåc hoåc        tïë vúái thûúng maåi tûå do dûúâng nhû àaä&#13;
&#13;
            böíng coá muåc tiïu daânh cho sinh viïn          coá lúåi cho thanh niïn. Lùng kñnh cuãa&#13;
&#13;
            thuöåc caác gia àònh coá hoaân caãnh khoá        thanh niïn khöng nhêët thiïët phaãi thay&#13;
&#13;
            khùn laâ nhûäng giaãi phaáp vûâa hiïåu quaã      àöíi nhûäng chñnh saách naây ­ noá chó àún&#13;
&#13;
            vûâa bïìn vûäng. Thñ duå, möåt söë nûúác àaä     thuêìn laâ cuãng cöë thïm cho lêåp luêån theo&#13;
&#13;
            trúå cêëp cho caác trûúâng phöí thöng vaâ àaåi   àuöíi nhûäng chñnh saách àoá ngay tûâ àêìu.&#13;
&#13;
            hoåc tû nhên tuây theo söë sinh viïn thu              Lùng kñnh thanh niïn cuäng coá thïí&#13;
&#13;
            nhêåp thêëp theo hoåc úã caác trûúâng àoá. Caác  coá nghôa laâ cêìn thay àöíi möåt söë chñnh&#13;
&#13;
            trûúâng naây àaä xin àûúåc hûúãng trúå cêëp,     saách chung khi tñnh àïën nhûäng yá nghôa&#13;
&#13;
            vaâ sau àoá àûúåc theo doäi àïí àaãm baão hoå    cuãa chuáng àöëi vúái thanh niïn. Cuäng nhû&#13;
&#13;
            àaáp ûáng àûúåc caác tiïu chuêín vïì chêët       trûúâng húåp vúái nhûäng qui àõnh trong thõ&#13;
&#13;
            lûúång (chûúng 3).                               trûúâng lao àöång àaä aãnh hûúãng bêët lúåi&#13;
                                                             àïën nhûäng ngûúâi múái tham gia thõ&#13;
            Tñch luäy kyä nùng nghïì nghiïåp - dúä           trûúâng, nhûäng chñnh saách haån chïë sûå&#13;
            boã caác raâo caãn khi bùæt àêìu ài laâm         linh hoaåt vaâ cú àöång giûäa caác ngaânh coá&#13;
            vaâ taåo thuêån lúåi thuác àêíy sûå cú           xu hûúáng keáo daâi bûúác ngoùåt sang cuöåc&#13;
            àöång                                            söëng ài laâm vaâ gêy trúã ngaåi cho thanh&#13;
&#13;
            Múã röång cú höåi viïåc laâm cho thanh niïn      niïn nhiïìu hún laâ vúái nhûäng ngûúâi khaác.&#13;
&#13;
            seä coá taác duång roä rïåt nhêët khi noá dûåa   Luêåt baão àaãm viïåc laâm úã caác nûúác thuöåc&#13;
&#13;
            trïn tùng trûúãng cuãa toaân böå nïìn kinh       OECD vaâ chêu Myä La tinh coá thïí laâm&#13;
&#13;
            tïë, möåt yïëu töë kñch cêìu: nûúác lïn seä àêíy tùng thêët nghiïåp trong giúái treã (chûúng&#13;
&#13;
            con thuyïìn cuãa thanh niïn lïn, cuâng vúái      4). Nïëu tiïìn lûúng töëi thiïíu àûúåc qui&#13;
&#13;
            con thuyïìn cuãa caác àöëi tûúång khaác.23       àõnh quaá cao thò chuáng coá thïí khöng&#13;
&#13;
            Trong nhiïìu nïìn kinh tïë, àõnh hûúáng          khuyïën khñch viïåc laâm cho cöng nhên&#13;
&#13;
            xuêët khêíu vaâ àêìu tû trûåc tiïëp nûúác        thiïëu tay nghïì, maâ chuã yïëu laâ nhûäng&#13;
&#13;
            ngoaâi àaä laâm tùng cêìu vïì cöng nhên treã.    cöng nhên treã - nhûäng ngûúâi múái bûúác&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                                         Töíng quan                19&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
vaâo cuöåc söëng ài laâm cuãa mònh. Noái nhû               giao tiïëp nhêët àõnh vaâ àiïìu kiïån laâm&#13;
vêåy khöng phaãi laâ àïí àaã phaá têët caã                 viïåc cuäng rêët khùæc nghiïåt ­ nhûng coá&#13;
nhûäng àaåo luêåt vaâ qui àõnh nhû vêåy.                   bùçng chûáng cho thêëy noá coá thïí laâ nhûäng&#13;
Thay vò thïë, noá àoâi hoãi phaãi xêy dûång                möëc khaá chùæc chùæn vaâ hiïåu quaã, àöi khi&#13;
nhûäng chñnh saách baão àaãm möåt caách                    àïí tiïën túái viïåc laâm chñnh thûác.&#13;
thoaã àaáng nhûng khöng dêåp tùæt moåi cú                          Nïëu nhûäng cöng viïåc naây chó laâ nêëc&#13;
höåi daânh cho caác nhoám vöën àaä coá thïë                thang àêìu tiïn chûá khöng phaãi cuöëi&#13;
bêët lúåi tûâ trûúác.                                      cuâng trïn nêëc thang kyä nùng thò thanh&#13;
       ÚÃ nhûäng nûúác ngheâo nhû Buöëckina                niïn phaãi coá khaã nùng cú àöång tûå do àïí&#13;
Phaxö, Gambia, Nicaragoa, Paragoay,                        tranh thuã nhûäng cú höåi naãy sinh. Àaâo&#13;
Ruanàa vaâ Xiïra Lïön, nhiïìu thanh                        taåo thûåc haânh, trong àoá kïët húåp giûäa kyä&#13;
niïn coá xu hûúáng ài laâm trong khu vûåc                  nùng nghïì nghiïåp vaâ kyä nùng ûáng xûã,&#13;
phi chñnh thûác (chûúng 4). Mùåc duâ khu                   coá thïí giuáp thanh niïn cú àöång hún.&#13;
vûåc naây khöng giaãi quyïët àûúåc têët caã                Nhûng thaânh tñch trûúác àêy cuãa nhaâ&#13;
caác vêën àïì vïì viïåc laâm cho thanh niïn ­              trûúâng vaâ thêåm chñ cuãa nhûäng töí chûác&#13;
ngay caã viïåc baán rong ngoaâi phöë cuäng                 àaâo taåo cöng lêåp quöëc gia lúán trong viïåc&#13;
àoâi hoãi nhûäng kyä nùng baán haâng vaâ                   àaâo taåo nhûäng kyä nùng nhû vêåy cuâng&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
  HÖÅP 3: Di cû quöëc tïë múã ra cú höåi vaâ thaách thûác cho thanh niïn&#13;
&#13;
&#13;
 Khaã nùng di cû quöëc tïë cao nhêët úã cuöëi      ngoaâi. Vò thïë, noá coá thïí laâ möåt phûúng          thöng nhùçm giaãm tònh traång buön&#13;
 àöå tuöíi võ thaânh niïn vaâ bùæt àêìu tuöíi 20   caách quan troång àïí thanh niïn sûã duång             ngûúâi traái pheáp vaâ sûå lêy lan cuãa&#13;
 (xem hònh veä), vò thanh niïn chiïëm möåt         vaâ phaát triïín vöën con ngûúâi cuãa mònh             nhûäng cùn bïånh truyïìn nhiïîm, vaâ&#13;
 tó lïå lúán trong àöåi quên di dên cuãa thïë      nhùçm giuáp xoaá àoái giaãm ngheâo úã baãn             thöng qua viïåc múã röång cú höåi laâm&#13;
 giúái ­ vaâ thûúâng cuäng chiïëm phêìn lúán       thên àêët nûúác cuãa hoå.                              viïåc taåi quï hûúng.&#13;
 trong nhûäng di dên trúã vïì. Khoaãng möåt             Núái loãng nhûäng haån chïë àöëi vúái viïåc       taåo àiïìu kiïån thuêån lúåi cho sûå trúã vïì&#13;
 phêìn ba luöìng di dên tûâ têët caã caác nûúác    di cû daânh cho caác cöng nhên taåm thúâi          cuãa di dên, nhûäng ngûúâi àaä tñch luäy&#13;
 àang phaát triïín àïìu úã àöå tuöíi tûâ 12 àïën   seä laâ möåt caách maâ caác nûúác phaát triïín coá àûúåc nhiïìu kinh nghiïåm quñ baáu úã nûúác&#13;
 24, vaâ möåt nûãa laâ trong àöå tuöíi 12-29. Sûå  thïí giuáp àúä. Àïí töëi àa hoaá caác taác àöång   ngoaâi bùçng caách caãi thiïån möi trûúâng&#13;
 buâng nöí dên söë treã úã caác nûúác àang phaát   àïën sûå phaát triïín, caác nûúác àang phaát       àêìu tû trong nûúác.&#13;
 triïín vaâ dên söë àang giaâ ài úã hêìu hïët caác triïín cêìn nhûäng chñnh saách trong àoá:&#13;
 nûúác phaát triïín seä tiïëp tuåc laâm tùng cêìu   tùng lúåi ñch tûâ nhûäng di dên treã tuöíi&#13;
 vïì di cû trong nhûäng nùm túái. Ngay caã              hiïån coá, chùèng haån nhû giaãm búát          Ngûúâi Mïhicö di cû luác treã vaâ trúã vïì&#13;
 khi àoá thò phêìn lúán cêìu vïì di cû húåp             chi phñ chuyïín tiïìn tûâ nûúác ngoaâi,        Mïhicö khi vêîn coân treã&#13;
 phaáp cuãa thanh niïn vêîn chûa àûúåc àaáp             taåo àiïìu kiïån tiïëp cêån àïën nguöìn taâi&#13;
                                                                                                       Phêìn trùm&#13;
 ûáng, vúái 50 àïën 90% úã möåt söë nûúác cho           chñnh, coân àöëi vúái nhûäng di dên trúã       4.5&#13;
 rùçng hoå seä di cû, thûúâng mang tñnh taåm            vïì, cêìn cöng nhêån nhûäng kyä nùng           4.0&#13;
 thúâi, nïëu hoå coá cú höåi. Vò thïë, thanh niïn       maâ hoå àaä tñch luäy àûúåc úã nûúác           3.5&#13;
 thûúâng phaãi tröng chúâ vaâo caác hònh thûác          ngoaâi.                                        3.0&#13;
                                                                                                                           Trúã vïì&#13;
 di cû bêët húåp phaáp vaâ trúã thaânh naån         múã röång cú höåi àïí caác thanh niïn              2.5&#13;
&#13;
 nhên cuãa naån buön baán bêët húåp phaáp dïî           khaác coá thïí di cû bùçng caách giaãm         2.0&#13;
                                                                                                       1.5&#13;
 daâng hún so vúái nhoám ngûúâi lúán tuöíi.             chi phñ laâm höå chiïëu, dúä boã caác raâo&#13;
                                                                                                       1.0&#13;
      Di cû cuãa thanh niïn coá taác àöång              caãn phaáp lyá àöëi vúái viïåc di cû, vaâ&#13;
                                                                                                       0.5                Di cû&#13;
 lúán vaâ trûåc tiïëp àïën tùng trûúãng vaâ giaãm       xêy dûång nhûäng thoaã thuêån viïåc laâm         0&#13;
 ngheâo thöng qua caác khoaãn tiïìn tûâ nûúác           tñch cûåc song phûúng.                             0   10 20 30 40 50 60 70 80 90&#13;
&#13;
 ngoaâi chuyïín vïì vaâ sûå trúã vïì cuãa di dên    giaãm thiïíu ruãi ro cuãa viïåc di cû                                    Tuöíi&#13;
&#13;
 vúái nhûäng kyä nùng thu thêåp àûúåc úã nûúác          thöng qua caác chiïën dõch truyïìn            Nguöìn: Caác taác giaã&#13;
&amp;#12;&#13;
20                 BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                            lùæm cuäng chó chñnh xaác möåt phêìn. Coân            nûúác, vñ duå nhû viïåc cöng nhêån quyïìn&#13;
                            caách naâo nûäa khöng? Kinh nghiïåm cuãa              cuãa di dên, seä hiïåu quaã vaâ cöng bùçng&#13;
                            caác nûúác tiïn tiïën vúái caác chûúng trònh          nhû àang àûúåc aáp duång hiïån nay úã&#13;
                            thûåc têåp vaâ hoåc viïåc chñnh thûác, trong          Trung Quöëc.&#13;
                            àoá cung cêëp "kinh nghiïåm laâm viïåc coá                  Thanh niïn chiïëm möåt tó lïå lúán&#13;
                            cêëu truác" coá thïí laâ nhûäng baâi hoåc töët cho    trong di cû quöëc tïë cuãa thïë giúái. Di cû seä&#13;
                            caác nûúác thu nhêåp trung bònh vöën àang             múã röång cú höåi laâm viïåc (chûúng 8). Noá&#13;
                            phaát triïín nhanh choáng möåt khu vûåc               cuäng múã röång sûå lûåa choån vïì giaáo duåc,&#13;
                            viïåc laâm traã lûúng hiïån àaåi. ÚÃ caác nûúác       nhêët laâ giaáo duåc bêåc cao. Cú höåi àûúåc&#13;
                            khaác, chûúng trònh hoåc viïåc theo kiïíu             theo hoåc phöí thöng khi trúã vïì nûúác cuäng&#13;
                            truyïìn thöëng trong caác doanh nghiïåp               àang àûúåc múã röång nhúâ nhûäng khoaãn&#13;
                            thuöåc khu vûåc phi chñnh thûác laâ khaá phöí         tiïìn tûâ nûúác ngoaâi do cha meå hoùåc hoå&#13;
"Chuáng töi chó àoáng vai   biïën, vaâ coá thïí sûã duång caác hònh thûác         haâng laâ nhûäng di dên gûãi vïì. Caác biïån&#13;
troâ quan saát viïn khi moåiàöång viïn àïí nêng cao chêët lûúång vaâ              phaáp àûúåc thûåc thi úã nûúác gûãi tiïìn vaâ&#13;
thûá àûúåc quyïët àõnh      khuyïën khñch sûå àöíi múái, nhû chûúng               nûúác nhêån tiïìn coá thïí àaãm baão cho&#13;
trong cöång àöìng naây"     trònh Jua Kali úã Kïnia (chûúng 4).                   nhûäng di dên têån duång àûúåc nhûäng cú&#13;
&#13;
        Möåt thanh niïn,          Möåt phûúng aán khaác daânh cho thanh           höåi naây (höåp 3).&#13;
&#13;
           Quêån Bonthe,    niïn laâ tûå taåo viïåc laâm. Möåt söë trúã thaânh&#13;
&#13;
               Xiïra Lïön   doanh nhên do sinh kïë, söë khaác do cú höåi.         Tham gia vaâo àúâi söëng dên sûå - tùng&#13;
&#13;
     Thaáng 2, nùm 2006 Caã hai loaåi naây àïìu àûáng trûúác nhûäng trúã          cûúâng tiïëng noái cuãa thanh niïn trong&#13;
&#13;
                            ngaåi maâ tuöíi taác cuãa hoå khiïën hoå thiïåt thoâi chñnh saách vaâ cung ûáng dõch vuå&#13;
&#13;
                            hún, chùèng haån nhû khaã nùng tiïëp cêån             Cú höåi àûúåc lùæng nghe vaâ ghi nhêån nhû&#13;
                            àïën vöën vaâ maång lûúái kinh doanh. Caác            nhûäng cöng dên vaâ àûúåc tham gia vaâo&#13;
                            chûúng trònh cung cêëp nhûäng khoaãn vöën             nhûäng saáng kiïën cuãa cöång àöìng àïìu rêët&#13;
                            `haåt giöëng' àïí cuãng cöë nùng lûåc taâi chñnh      quan troång àöëi vúái viïåc cung ûáng nhûäng&#13;
                            vaâ caác möëi quan hïå àaä bùæt àêìu àûúåc thûåc      dõch vuå coá aãnh hûúãng trûåc tiïëp àïën&#13;
                            hiïån úã chêu Myä La tinh.                            thanh niïn. Baáo caáo Phaát triïín Thïë giúái&#13;
                                  Sûå cú àöång giûäa caác vuâng àõa lyá           nùm 200425 àaä goåi sûå tham gia naây laâ&#13;
                            cuäng múã röång thïm cú höåi, vaâ thanh               "quyïìn lûåc cuãa khaách haâng", vò baáo caáo&#13;
                            niïn cuäng àang chiïëm möåt tó lïå rêët lúán          naây cho rùçng noá coá thïí khiïën nhaâ cung&#13;
                            trong söë nhûäng ngûúâi di cû, kïí caã di cû          ûáng nhaåy beán hún trûúác nhûäng àöëi&#13;
                            àïën caác àö thõ cuäng nhû sang nûúác khaác.          tûúång quan troång ­ àoá laâ ngûúâi thuå&#13;
                            ÚÃ Trung Quöëc, 118 triïåu ngûúâi nöng                hûúãng. Tiïëng noái cuäng coá yá nghôa quan&#13;
                            thön àaä tòm kiïëm viïåc laâm bïn ngoaâi              troång vò khuynh hûúáng thanh niïn sûã&#13;
                            laâng xoám quï hûúng hoå, vaâ nhúâ nùng               duång tû caách cöng dên cuãa mònh dûúâng&#13;
                            suêët àang tùng dêìn úã khu vûåc nöng                 nhû khaá lêu bïìn, vaâ viïåc tham gia súám&#13;
                            thön, sûå di cû naây khöng laâm giaãm àaáng           vaâo àúâi söëng laâ möåt chó baáo töët vïì khaã&#13;
                            kïí saãn lûúång nöng nghiïåp. Nhûng di                nùng vaâ sûå sùén saâng tham gia trong&#13;
                            dên khöng coá àûúåc khaã nùng tiïëp cêån              tûúng lai. Laâm thïë naâo àïí chñnh phuã coá&#13;
                            bònh àùèng àïën caác dõch vuå xaä höåi nhû            thïí khiïën cho tiïëng noái coá möåt võ thïë nöíi&#13;
                            nhûäng cû dên coá höå khêíu úã thaânh thõ.            tröåi maâ khöng bõ noá àe doaå?&#13;
                            Hoå cuäng khöng àûúåc hûúãng àêìy àuã baão                  Àöëi vúái àa söë thanh niïn, tham vêën&#13;
                            hiïím xaä höåi vaâ lúåi ñch tûâ maång lûúái an        trûåc tiïëp vaâ ghi nhêån thöng qua sûå tham&#13;
                            sinh. Caác chñnh saách àiïìu hoaâ quaá trònh          gia cuãa hoå vaâo viïåc quyïët àõnh vaâ thûåc&#13;
                            dõch chuyïín àïën thaânh phöë vaâ giûäa caác          thi chñnh saách coá thïí laâ möåt kïnh quan&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                     Töíng quan            21&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
troång hún nhiïìu so vúái viïåc ài boã phiïëu.     nghõ sûå. Taác duång cuãa viïåc múã röång "Àa söë thanh niïn&#13;
Nhûäng cú höåi àoá khöng chó bao göìm              nhûäng cú höåi nhû thïë khöng chó àún          Grudia hiïån nay nhêån ra&#13;
nhûäng kïnh àûúåc chñnh phuã taâi trúå maâ         giaãn laâ àïí àaãm baão sûå öín àõnh ­ noá     rùçng yïëu töë chuã chöët...&#13;
coân göìm caã caác töí chûác xaä höåi vaâ dên sûå, thûúâng laâ caách àïí coá àûúåc kïët quaã töët trong viïåc tòm àûúåc möåt&#13;
chùèng haån nhû hiïåp höåi nöng thön úã            hún. Àêy cuäng laâ caách rêët töët àïí phaát   viïåc laâm phuâ húåp nùçm úã&#13;
Têy Phi (kafoolu), caác trûúâng samba vaâ          triïín kyä nùng ra quyïët àõnh.                chñnh hoå."&#13;
&#13;
cêu laåc böå thïí thao úã Braxin, hay 4-H vaâ                                                               Möåt thanh niïn&#13;
töí chûác hûúáng àaåo sinh úã khùæp núi. Caác      Chñnh saách nêng cao nùng lûåc: Thanh                     Tbilixi, Grudia&#13;
&#13;
dõch vuå úã têìm quöëc gia, cho duâ laâ quên       niïn vúái tû caách laâ ngûúâi ra quyïët            Thaáng 12, nùm 2005&#13;
&#13;
sûå hay dên sûå, cuäng laâ möåt kïnh nûäa maâ      àõnh&#13;
&#13;
caác nûúác coá thïí khai thaác àïí coá àûúåc sûå   Lùng kñnh thanh niïn thûá hai chuá troång&#13;
tham gia chuã àöång. Caác chûúng trònh             àïën sûå cêìn thiïët phaãi giuáp àúä thanh&#13;
dõch vuå thanh niïn thaânh cöng nhêën              niïn quyïët àõnh vúái möåt nùng lûåc maånh&#13;
maånh àïën tñnh linh hoaåt àêìu vaâo laâ           meä hún trong caác cú höåi cuãa cuöåc àúâi.&#13;
thanh niïn, tñnh traách nhiïåm vaâ tñnh tûå        Khi thanh niïn trúã thaânh ngûúâi lúán,&#13;
chuã vïì töí chûác trong caác thiïët kïë cuãa hoå  nhûäng quyïët àõnh quan troång nhêët laåi&#13;
(chûúng 7).                                        do cha meå hoå vaâ nhûäng ngûúâi giaâ caã&#13;
      Thûúâng thò thanh niïn dïî coá cú höåi       trong gia àònh quyïët àõnh thay cho hoå.&#13;
àûúåc lùæng nghe hún vaâ coá taác àöång trûåc      Khi hoå nhiïìu tuöíi hún, viïåc ra quyïët&#13;
tiïëp hún trong caác thiïët chïë àõa phûúng.       àõnh chuyïín tûâ cha meå vaâ gia àònh hoå&#13;
ÚÃ Cearaá, Braxin, thanh niïn coá cú höåi          sang chñnh baãn thên ngûúâi thanh niïn.&#13;
àûúåc thêím tra ngên saách nhaâ nûúác vaâ          Töëc àöå chuyïín giao naây thay àöíi rêët lúán&#13;
nhêån diïån nhûäng saáng kiïën maâ trûúác          tuây theo tûâng bûúác ngoùåt. ÚÃ möåt söë xaä&#13;
àêy khöng nùçm trong chûúng trònh                  höåi, sûå chuyïín giao naây diïîn ra súám.&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Hònh 11&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
             Anbani     Bùnglaàeát     Ïtiöpia      Irùæc     Malaixia    Römani    Tagikixtan&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                         53%&#13;
  Ài laâm        60%         50%           79%&#13;
                                                        43%       89%        84%&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                         32%&#13;
  Ài hoåc                                  39%&#13;
                 82%          18%                       52%       82%        65%&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                                                                         25%&#13;
 Àaä lêåp        77%         4%            55%&#13;
                                                        65%       82%        96%&#13;
gia àònh&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
Nguöìn:&#13;
&amp;#12;&#13;
22    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            Àöëi vúái nhiïìu xaä höåi khaác, noá chó diïîn ra dêîn àïën viïåc coá thai khöng mong muöën.&#13;
            vúái möåt söë quyïët àõnh ­ vaâ cuäng chó khi     Coá nghôa laâ hoå àang thûåc thi vai troâ "àaåi&#13;
            naâo hoå àaä nhiïìu tuöíi hún. Àöëi vúái möåt     diïån" cuãa mònh, möåt khaái niïåm àûúåc caác&#13;
            söë àöëi tûúång, chùèng haån nhû nûä thanh        nhaâ khoa hoåc xaä höåi àõnh nghôa laâ khaã&#13;
            niïn trong caác xaä höåi truyïìn thöëng, núi      nùng thanh niïn xaác àõnh muåc tiïu cho&#13;
            maâ viïåc ra quyïët àõnh chó àún thuêìn           mònh vaâ haânh àöång vò noá.26&#13;
            chuyïín tûâ cha meå sang ngûúâi chöìng, thò            Vai troâ àaåi diïån cêìn àûúåc cöng&#13;
            sûå àöåc lêåp laâ khöng bao giúâ coá.             nhêån. Àiïìu àoá coá khi chó àún giaãn coá&#13;
                  Nhûäng khaác biïåt naây àaä àûúåc minh      nghôa laâ àaãm baão cho thanh niïn coá möåt&#13;
            hoaå rêët roä qua viïåc traã lúâi cuöåc àiïìu tra cùn cûúác phaáp lyá, bao göìm caã nhûäng&#13;
            quöëc tïë vïì àöëi tûúång tûâ 15 àïën 24 tuöíi,   giêëy túâ cú baãn vöën rêët quan troång àïí&#13;
            trong àoá coá hoãi ai laâ ngûúâi coá aãnh hûúãng  àûúåc tiïëp cêån àïën nhûäng dõch vuå cú baãn.&#13;
            lúán nhêët àïën caác quyïët àõnh vïì hön          Nhûng chó cöng nhêån khöng thöi thò&#13;
            nhên, giaáo duåc vaâ nghïì nghiïåp (hònh          chûa àuã - ngûúâi àaåi diïån phaãi àûúåc&#13;
            11). Rêët ñt nûä thanh niïn Bùnglaàeát nghô       thöng baáo, coá nguöìn lûåc, vaâ coá traách&#13;
            rùçng hoå coá aãnh hûúãng lúán nhêët àïën viïåc   nhiïåm. Tûác laâ, nïëu muöën giuáp thanh&#13;
            ài hoåc vaâ caác lûåa choån hön nhên cuãa         niïn têån duång àûúåc nhûäng cú höåi hiïån&#13;
            mònh. Traái laåi, thanh niïn Anbani,              coá thò hoå phaãi coá "nùng lûåc". Caái gò&#13;
            Malaixia, vaâ Rumani laåi thêëy àûúåc trao        quyïët àõnh nùng lûåc naây? Tiïëp cêån àïën&#13;
            quyïìn àaáng kïí àïí tûå quyïët àõnh cho          thöng tin, àoâi hoãi phaãi coá nguöìn lûåc, vaâ&#13;
            mònh. Ngûúâi Ïtiöpia, Irùæc vaâ Taátgi thò coá    khaã nùng xûã lyá thöng tin vaâ haânh àöång&#13;
            cêu traã lúâi lêîn löån. Kïët quaã àöëi vúái nam  theo nhûäng thöng tin àaä thu nhêån àûúåc.&#13;
            giúái phaãn aánh nhûäng tó lïå naây vúái möåt     Caác chñnh saách coá thïí höî trúå caã ba khña&#13;
            vaâi trûúâng húåp ngoaåi lïå (chûúng 2).          caånh naây.&#13;
            Nam giúái Irùæc caãm thêëy ñt bõ kiïím soaát&#13;
            vïì cöng viïåc vaâ hoåc haânh hún phuå nûä;       Cung cêëp thöng tin cho thanh niïn&#13;
&#13;
            nam giúái Bùnglaàeát thêëy bõ kiïím soaát         Thanh niïn biïët rêët nhiïìu. Hoå coá hoåc&#13;
            nhiïìu hún so vúái nûä giúái trong caác quyïët    vêën cao hún nhûäng thïë hïå trûúác. Hoå&#13;
            àõnh vïì viïåc laâm vaâ hön nhên, nhûng           cuäng laâ nhûäng ngûúâi sûã duång thûúâng&#13;
            khöng trong vêën àïì giaáo duåc.                  xuyïn hún nhiïìu möåt trong nhûäng&#13;
                  Ngay caã khi khöng coá sûå àöåc lêåp        nguöìn thöng tin sùén coá nhêët hiïån nay -&#13;
            triïåt àïí, thanh niïn úã khùæp moåi núi cuäng    Internet (chûúng 8). Tuy nhiïn, coân rêët&#13;
            àïìu àûa ra nhûäng quyïët àõnh quan               nhiïìu àiïìu khaác cêìn àûúåc biïët, vaâ nïìn&#13;
            troång coá aãnh hûúãng àïën tûúng lai cuãa        taãng kiïën thûác cuãa thanh niïn àïí thöng&#13;
            hoå, ngay caã trong nhûäng cöång àöìng            baáo nhûäng quyïët àõnh then chöët vïì àêìu&#13;
            dûúâng nhû bõ troái buöåc nhiïìu nhêët búãi       tû vaâo vöën con ngûúâi vaâ haânh vi chêëp&#13;
            truyïìn thöëng. Nhûäng baån treã töët nghiïåp     nhêån ruãi ro laâ vêîn chûa àuã. Nhùæc laåi&#13;
            tiïíu hoåc coá thïí theo hoåc nghiïm tuác cêëp    rùçng tó lïå hiïíu biïët vïì caách sûã duång bao&#13;
            phöí thöng chó àïí laâm haâi loâng cha meå        cao su rêët thêëp trong söë nûä thanh niïn úã&#13;
            nhûng nhûäng nöî lûåc cuãa chñnh hoå seä          chêu Phi, ngay caã trong söë nhûäng ngûúâi&#13;
            àoáng vai troâ quan troång àöëi vúái sûå          coá hoåc vêën (xem höåp 2). Möåt cuöåc àiïìu&#13;
            thaânh cöng cuãa hoå. Luêåt phaáp coá thïí        tra vúái nhûäng thanh niïn coá àêìy àuã&#13;
            khöng cho pheáp caác cùåp vúå chöìng treã         thöng tin vaâ hoåc vêën úã Viïåt Nam trong&#13;
            àûúåc kïët hön quaá súám, nhûng vêîn àûúåc        àöå tuöíi 14-25, tiïën haânh nùm 2003, àaä&#13;
            quan hïå tònh duåc, maâ àiïìu naây coá thïí       cho thêëy, chûa àêìy 60% thanh niïn&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                Töíng quan  23&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
nöng thön àaä tûâng nghe noái àïën bïånh          hûúáng vaâo nhûäng àöëi tûúång àaä boã hoåc&#13;
lêåu hoùåc giang mai.27 Trong möåt nûúác          hoùåc chûa bao giúâ ài hoåc? Thaânh cöng&#13;
maâ tai naån giao thöng laâ nguyïn nhên           trong viïåc khöëng chïë sûå lêy lan cuãa&#13;
chñnh gêy tûã vong vaâ thûúng têåt nghiïm         HIV/AIDS úã Campuchia vaâ Thaái Lan laâ&#13;
troång trong söë nhûäng ngûúâi úã àöå tuöíi       nhúâ nhûäng chiïën dõch truyïìn thöng coá&#13;
15-19, núi maâ hún 70% thanh niïn thaânh          töí chûác tiïën haânh thöng qua caác&#13;
thõ sûã duång xe maáy nhûng chó coá               phûúng tiïån truyïìn thöng vaâ caác tuyïn&#13;
khoaãng möåt phêìn tû laâ àöåi muä baão hiïím     truyïìn viïn.29&#13;
- rêët nhiïìu thanh niïn chó àún giaãn laâ             Tuy khoá coá thïí cho rùçng caác chiïën&#13;
khöng àûúåc tuyïn truyïìn vïì giaá trõ baão       dõch naây àaä mang àïën nhûäng taác àöång&#13;
vïå cuãa muä.                                     nhû mong muöën vò coân nhiïìu yïëu töë&#13;
                                                  aãnh hûúãng khaác nûäa, nhûng möåt vaâi&#13;
Caãi tiïën chûúng trònh àaâo taåo vaâ thöng       nghiïn cûáu cùån keä àaä cöë gùæng giaãi&#13;
tin vïì giaá trõ cuãa viïåc ài hoåc. Nhêåp têm    quyïët vêën àïì ài tòm nguyïn nhên naây.&#13;
nhûäng kyä nùng cuöåc söëng tûâ nhaâ trûúâng      Chûúng trònh Lûåa choån Cuöåc söëng Töët&#13;
laâ caách chùæc chùæn nhêët àïí tùng cûúâng       hún àaä cung cêëp möåt töí húåp nhiïìu dõch&#13;
nùng lûåc cuãa thanh niïn. Àiïìu naây khöng       vuå cho nûä thanh niïn (tuöíi tûâ 12-20) úã&#13;
chó dûâng laåi úã nhûäng kyä nùng cêìn thiïët àïí caác vuâng xoám liïìu ngoaåi ö vaâ nöng&#13;
tiïëp tuåc ài hoåc vaâ ài laâm. Caác chûúng       thön úã ÊËn Àöå. Chûúng trònh naây&#13;
trònh giaáo duåc sûác khoeã sinh saãn hoåc        truyïìn baá caác thöng tin vïì sûác khoeã vaâ&#13;
àûúâng coá thïí trau döìi thïm kiïën thûác vaâ    dõch vuå sinh saãn, daåy nghïì, vaâ khuyïën&#13;
viïåc aáp duång haânh vi tònh duåc an toaân.28    khñch viïåc trao quyïìn cho phuå nûä&#13;
Sûå can thiïåp bùçng giaáo duåc tònh duåc hoåc    thöng qua caác mön giaãi trñ vaâ taâi liïåu&#13;
àûúâng úã Kïnia ­ cung cêëp nhûäng thöng          truyïìn thöng. Phên tñch àa biïën àaä cho&#13;
tin cuå thïí cho caác em gaái, chùèng haån vïì    thêëy nhûäng ngûúâi tham dûå chûúng&#13;
tònh traång lêy nhiïîm HIV úã nhûäng ngûúâi       trònh cuäng àaä tham gia tñch cûåc hún&#13;
àaân öng lúán tuöíi ­ àaä laâm giaãm viïåc mang   nhiïìu vaâo caác quyïët àõnh then chöët&#13;
thai (chûúng 5). Vaâ khöng coá bùçng chûáng       trong cuöåc söëng - chùèng haån nhû chi&#13;
naâo cho thêëy giaáo duåc tònh duåc laâm tùng     tiïu trong höå gia àònh, thúâi àiïím kïët&#13;
hoaåt àöång tònh duåc trong giúái treã.           hön, vaâ coá nïn tiïëp tuåc ài hoåc nûäa hay&#13;
     Tuy nhiïn, chó can thiïåp úã nhaâ            khöng ­ so vúái nhûäng ngûúâi khöng&#13;
trûúâng thöi thò chûa àuã, vò coá quaá nhiïìu     tham dûå chûúng trònh.30&#13;
thanh niïn úã caác nûúác àang phaát triïín&#13;
boã hoåc. Àiïìu naây thûúâng laâ do àoái          Têåp húåp kiïën thûác toaân thïë giúái thöng&#13;
ngheâo, nhûng cuäng coá thïí laâ vò thanh         qua cöng nghïå múái nhû Internet àïí&#13;
niïn khöng àûúåc thöng tin àêìy àuã vïì lúåi      thöng tin cho thanh niïn. Möåt möi&#13;
ñch cuãa viïåc tiïëp tuåc hoåc haânh. ÚÃ Cöång    trûúâng töët hún cho àêìu tû tû nhên vaâo&#13;
hoaâ Àöminñch, chó àún giaãn laâ noái vúái        cöng nghïå laâ àiïìu quan troång àöëi vúái&#13;
caác em trai vïì mûác chïnh lïåch trong thu       thanh niïn. Hoå àùåc biïåt dïî sûã duång&#13;
nhêåp "thûåc tïë" maâ giaáo duåc mang laåi,       nhûäng hònh thûác tiïëp cêån cöng cöång,&#13;
möåt caách can thiïåp khaá reã tiïìn, àaä laâm    nhû caâ phï Internet, nïn viïåc qui àõnh&#13;
tùng tó lïå töët nghiïåp phöí thöng (höåp 4).     cuãa chñnh phuã cho pheáp caác doanh&#13;
                                                  nghiïåp àûúåc tham gia dïî daâng vaâo&#13;
Khaão saát nhûäng phûúng aán ngoaâi               nhûäng ngaânh naây seä coá taác duång. Caãi&#13;
trûúâng hoåc. Àêu laâ caách töët nhêët àïí        caách qui trònh cêëp pheáp úã Angiïri khiïën&#13;
&amp;#12;&#13;
24                     BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
                                      caác caá nhên coá thïí chi traã àûúåc dïî hún           Caãi thiïån viïåc cung cêëp vaâ quaãn lyá&#13;
                                      àïí àûúåc pheáp múã dõch vuå Internet àaä               thöng tin nhùçm àaãm baão caái gò cêìn phaãi&#13;
                                      dêîn àïën möåt sûå buâng nöí caâ phï Internet           daåy thò seä àûúåc daåy töët. Möåt söë ngûúâi coá&#13;
                                      tûâ nùm 1998 àïën 2000 (chûúng 8). Tuy                  yá àõnh trúã thaânh giaãng viïn laåi thûúâng&#13;
                                      vêåy, vò phêìn lúán thöng tin trïn Internet             àûúåc àaâo taåo rêët keám. Giaãi quyïët vêën àïì&#13;
                                      laâ bùçng tiïëng nûúác ngoaâi nïn cêìn cöë              naây úã caác nûúác àang phaát triïín àoâi hoãi&#13;
                                      gùæng bùæt tay vaâo viïåc àûa thïm caác nöåi            phaãi àaâo taåo giaãng viïn töët hún vaâ tùng&#13;
                                      dung mang tñnh àõa phûúng. Nhiïìu                       thïm sûå àöång viïn khuyïën khñch àöëi vúái&#13;
                                      thanh niïn cuäng cêìn àûúåc chó dêîn caách              hoå. Dõch vuå hûúáng nghiïåp hoåc àûúâng coá&#13;
                                      thûác traánh nhûäng ruãi ro khi sûã duång               biïíu hiïån khaã quan úã Chi Lï, Philñppin,&#13;
                                      Internet vaâ hoåc caách tòm kiïëm nhûäng                Ba Lan, Rumani, Liïn bang Nga, Nam&#13;
                                      thöng tin àaáng tin cêåy trong vö söë caác              Phi vaâ Thöí Nhô Kyâ. Möåt phaát hiïån nhêët&#13;
                                      nöåi dung coá sùén.                                     quaán laâ thaânh cöng coân tuây thuöåc vaâo&#13;
                                                                                              nhûäng thöng tin sùén coá daânh cho caán böå&#13;
                                                                                              tû vêën (chûúng 3).&#13;
&#13;
HÖÅP 4: Biïët àiïìu gò thò töët cho baån: noái vúái thanh niïn vïì lúåi                             Hêåu quaã cuãa nhûäng kïët luêån thiïëu&#13;
&#13;
           ñch cuãa hoåc haânh coá thïí taác àöång àïën kïët quaã                             thöng tin, do tònh traång "nhiïîu" trong&#13;
                                                                                              luöìng thöng tin, coá thïí rêët to lúán. Nhiïìu&#13;
Liïåu caác em trai coá biïët vïì giaá trõ cuãa   trûúâng àûúåc choån ngêîu nhiïn àaä          nghiïn cûáu àaä cho thêëy, thanh niïn coá&#13;
viïåc ài hoåc hay khöng? Khöng phaãi             àûúåc thöng baáo vïì mûác thu nhêåp          xu hûúáng phoáng àaåi mûác àöå hoaåt àöång&#13;
luác naâo cuäng biïët àuáng. ÚÃ Cöång            thûåc sûå ûúác lûúång àûúåc. Caác cuöåc      tònh duåc vaâ caác haânh vi coá nguy cú cao&#13;
hoaâ Àöminñch, möåt cuöåc àiïìu tra              àiïìu tra sau àoá trong nùm 2005 àaä&#13;
                                                                                              khaác trong dên söë, àiïìu àoá àaä gêy thïm&#13;
nùm 2001 àöëi vúái caác em trai àang             cho thêëy nhûäng ngûúâi àûúåc cung&#13;
theo hoåc nùm cuöëi cuãa cêëp tiïíu hoåc         cêëp thöng tin coá khaã nùng ài hoåc         aáp lûåc àöëi vúái hoå khi muöën tuên thuã&#13;
&#13;
àaä so saánh lúåi suêët maâ caác em nhêån        tiïëp trong nùm hoåc sau nhiïìu gêëp         (chûúng 5). Trong nhiïìu xaä höåi, àùåc biïåt&#13;
thûác àûúåc nïëu tiïëp tuåc ài hoåc vúái lúåi    12% so vúái nhûäng ngûúâi khöng coá          laâ nhûäng ngûúâi treã tuöíi àang tòm kiïëm&#13;
suêët thûåc tïë tñnh theo mûác chïnh             thöng tin.                                   baãn sùæc riïng, baån àöìng niïn cuäng coá&#13;
lïåch vïì thu nhêåp ruát ra tûâ caác söë liïåu    Mûác thu nhêåp tùng thïm trung bònh         aãnh hûúãng àïën caác quyïët àõnh cuãa hoå&#13;
vïì tuöíi taác vaâ thu nhêåp khaác nhau.          thûåc sûå ào lûúâng àûúåc cuãa viïåc hoaân  khöng keám gò gia àònh hay nhaâ trûúâng.&#13;
Nghiïn cûáu naây phaát hiïån thêëy caác           thaânh giaáo duåc phöí thöng úã Cöång hoaâ&#13;
em àaä ûúác tñnh chñnh xaác lúåi suêët            Àöminñch cao hún nhiïìu so vúái mûác        Vò thïë, cung cêëp thöng tin cho thanh&#13;
&#13;
cuãa viïåc töët nghiïåp tiïíu hoåc (nhûng         chïnh lïåch àûúåc dûå kiïën                 niïn coá thïí coá hiïåu ûáng lan toaã àïën&#13;
khöng töët nghiïåp phöí thöng) ùn                                                             nhûäng ngûúâi khaác. Caác chûúng trònh àaä&#13;
khúáp vúái caác söë liïåu thu nhêåp àaä                     Chûa töët nghiïåp phöí thöng      bùæt àêìu thu huát hoå laâm nhûäng ngûúâi&#13;
ûúác tñnh. Tuy nhiïn, caác em àaä                           Àaä töët nghiïåp phöí thöng&#13;
                                                                                              cung ûáng dõch vuå baán chuyïn traách, nhû&#13;
àaánh giaá rêët thêëp lúåi suêët cuãa viïåc töët   Thu nhêåp tuêìn (àöìng Pïsö Àöminñc)&#13;
                                                 5.000                                        Böå Y tïë cuãa Giamaica, cú quan àaä&#13;
nghiïåp phöí thöng. Mûác thu nhêåp&#13;
tùng thïm trung bònh thûåc tïë ào                                                             khuyïën khñch hònh thûác hoåc têåp àöìng&#13;
                                                 4.000&#13;
lûúâng àûúåc (tûâ caác cuöåc àiïìu tra)                                                       àùèng àêëu tranh chöëng HIV/AIDS.&#13;
giûäa viïåc töët nghiïåp tiïíu hoåc vaâ phöí     3.000&#13;
&#13;
thöng laâ vaâo khoaãng 1.300 pïxö                                                             Giuáp thanh niïn nùæm vûäng&#13;
                                                 2.000&#13;
Àöminñch (khoaãng 200 àöla), tûác laâ                                                         nguöìn lûåc&#13;
gêëp 10 lêìn so vúái mûác chïnh lïåch            1.000                                        Vò thanh niïn múái chó bùæt àêìu àöåc lêåp vïì&#13;
140 pïxö Àöminñch (khoaãng 21&#13;
àöla) nhû caác em dûå kiïën (hònh veä).               0                                       taâi chñnh nïn àûúng nhiïn hoå phaãi àûáng&#13;
                                                            Mûác lúåi ñch     Mûác lúåi ñch&#13;
Sûå khaác biïåt naây laâ lúán nhêët àöëi vúái              tùng thïm ào        tùng thïm      trûúác nhiïìu trúã ngaåi hún trong caác quyïët&#13;
thanh niïn xuêët thên tûâ caác höå gia                      lûúâng àûúåc      theo dûå kiïën  àõnh tiïu duâng vaâ àêìu tû cuãa mònh. Quaã&#13;
àònh ngheâo nhêët.&#13;
                                                  Nguöìn: Caác taác giaã                      thûåc, möåt trong nhûäng nguyïn nhên&#13;
     Sau àoá, möåt söë sinh viïn tûâ caác                                                     khiïën cho àöå tuöíi taách khoãi gia àònh&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                             Töíng quan               25&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
àang ngaây caâng muöån hún, kïí caã úã             söëng vêîn tûúng àöëi cao, kïí caã khi hoå             "Tònh traång cuãa töi thêåt&#13;
nhûäng nûúác giaâu, laâ do nhûäng thanh            khöng phaãi traã khoaãn núå vöën cao gêëp              khoá khùn: töi khöng thïí&#13;
niïn trûúãng thaânh phaãi dûåa vaâo gia            nhiïìu lêìn so vúái thu nhêåp ban àêìu cuãa            àïën trûúâng vò töi laâ&#13;
àònh àïí coá àûúåc möåt nïìn taãng kinh tïë        hoå. Nhiïìu àõnh chïë cöng cho thêëy khoá              ngûúâi kiïëm söëng chñnh&#13;
vûäng chùæc hún. Vúái nhûäng ngûúâi xuêët          coá thïí quaãn lyá nhûäng chûúng trònh nhû             cuãa gia àònh. ÚÃ nöng&#13;
&#13;
thên tûâ caác gia àònh ngheâo hoùåc nhûäng         vêåy do tó lïå hoaân traã vöën vay thêëp, nhêët        thön, baån khöng coá cú höåi&#13;
&#13;
ai vò lyá do naây hay lyá do khaác (möì cöi,       laâ khi thêët nghiïåp trong thanh niïn khaá            àïí hoåc sau giúâ lïn lúáp...&#13;
&#13;
gia àònh tan vúä) maâ khöng thïí dûåa vaâo         phöí biïën. Öxtrêylia àaä ài tiïn phong                töi àaä thi trûúåt àaåi hoåc"&#13;
&#13;
nguöìn lûåc cuãa gia àònh àûúåc nûäa, thò coá      trong viïåc aáp duång hïå thöëng cho pheáp                          Àaááng, 25 tuöíi&#13;
&#13;
thïí phaãi bùæt àêìu bùçng möåt con àûúâng         traã núå dêìn tuây theo thu nhêåp cuãa sinh                 Bùæc Kaån, Viïåt Nam&#13;
&#13;
cheo leo àïí coá àûúåc möåt sinh kïë bïìn          viïn töët nghiïåp, nhû àaä àûúåc theo doäi                    Thaáng 5 nùm 2006&#13;
&#13;
vûäng ­ coân vúái nûä thanh niïn, àoá laâ möåt     qua hïå thöëng thuïë. Caác nûúác coá thu&#13;
võ thïë àaâm phaán yïëu úát trong gia àònh,        nhêåp trung bònh nhû Thaái Lan chó àïën&#13;
nhêët laâ liïn quan àïën viïåc kïët hön vaâ        bêy giúâ múái bùæt àêìu thñ nghiïåm chûúng&#13;
sinh con.                                          trònh àoá, möåt chûúng trònh rêët nïn giaám            "Trong vuâng cuãa töi,&#13;
&#13;
      Lûåa choån àêìu tû vaâo kyä nùng àoâi        saát vaâ àaánh giaá. ÚÃ caác nûúác coá hïå thöëng      nïëu coá thïí thi àöî àaåi hoåc&#13;
&#13;
hoãi möåt chi phñ rêët lúán àöëi vúái thanh        thuïë thu nhêåp keám phaát triïín, nhûäng              thò baån seä tiïëp tuåc hoåc&#13;
&#13;
niïn. Chi phñ tûâ tiïìn tuái coá thïí rêët khaác   phûúng aán thay thïë nhû phiïëu hoåc                   lïn nûäa. Nïëu thi trûúåt,&#13;
                                                                                                          baån seä ài böå àöåi hoùåc úã&#13;
nhau - vúái möåt nûãa söë sinh viïn trong          àûúâng coá muåc tiïu vaâ taâi khoaãn hoåc têåp         nhaâ chùn trêu".&#13;
caác trûúâng àaåi hoåc dên lêåp úã AÁchentina,     caá nhên, möåt phûúng aán nhùçm khuyïën&#13;
Braxin, Chilï vaâ Cölömbia, chi phñ naây           khñch caá nhên tiïët kiïåm àïí ài hoåc, coá thïí                Hoaâng (baån cuãa&#13;
&#13;
bùçng khoaãng 30 àïën 100% GDP trïn                laâ sûå lûåa choån töët hún (chûúng 3).                         Àaáng), Bùæc Kaån,&#13;
                                                                                                                            Viïåt Nam&#13;
àêìu ngûúâi.31 Ngay vúái sinh viïn úã caác               Haån chïë vïì thu nhêåp àang laâ möåt&#13;
                                                                                                               Thaáng 5, nùm 2006&#13;
trûúâng àaåi hoåc cöng lêåp miïîn phñ, chi         trúã ngaåi ngay caã àöëi vúái giaáo duåc phöí&#13;
phñ cú höåi cuäng lúán. Vò caá nhên seä àûúåc      thöng úã caác nûúác àang phaát triïín. Vò cha&#13;
àïìn àaáp lúán khi hoåc lïn àaåi hoåc nïn          meå laâ nhûäng ngûúâi chñnh àïí höî trúå&#13;
nhûäng chi phñ àoá khöng phaãi laâ möåt trúã       thanh niïn úã tuöíi naây nïn möåt söë khoaãn&#13;
ngaåi raâng buöåc nïëu khaã nùng thanh             trúå cêëp àïí khuyïën khñch viïåc ài hoåc àaä&#13;
khoaãn cuãa noá khöng khoá khùn. Nhûng&#13;
thûåc tïë laåi coá. Möåt nghiïn cûáu gêìn àêy úã    Hònh 12: Chûúng trònh traã tiïìn cho viïåc àïën&#13;
Mïhicö cho thêëy höå gia àònh ñt coá xu             trûúâng&#13;
hûúáng gûãi con cuãa mònh àïën caác trûúâng&#13;
àaåi hoåc nïëu thu nhêåp cuãa hoå taåm thúâi           Phêìn trùm nhêåp hoåc úã caác trûúâng trung hoåc&#13;
&#13;
giaãm, cho duâ thu nhêåp daâi haån thûúâng             tùng lïn nhúâ chûúng trònh Opportunidades&#13;
                                                       cuãa Mïhicö (1997-2001)&#13;
xuyïn cuãa hoå khöng thay àöíi.32                   40&#13;
&#13;
      Caách roä raâng nhêët àïí dúä boã trúã ngaåi          Em trai   Em gaái&#13;
&#13;
naây laâ cêëp tñn duång. Vò caác khoaãn vay         30&#13;
&#13;
thûúng maåi khöng daânh cho nhûäng sinh&#13;
                                                    20&#13;
viïn ngheâo nhêët, nhûäng ngûúâi khöng coá&#13;
taâi saãn thïë chêëp hoùåc sûå baão laänh cuãa böë  10&#13;
meå àûáng àùçng sau, nïn caác chûúng&#13;
trònh cho vay nhû thïë khöng thïí vêån               0&#13;
                                                               1                  2                  3&#13;
haânh hiïåu quaã cho sinh viïn nïëu khöng&#13;
                                                                Caác lúáp hoåc cuãa trûúâng trung hoåc&#13;
àûúåc nhaâ nûúác höî trúå. Hún nûäa, aáp lûåc&#13;
àöëi vúái thanh niïn khi bùæt àêìu kiïëm           Nguöìn: Parker (2003)&#13;
&amp;#12;&#13;
26    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            àõnh hûúáng vaâo höå gia àònh, vaâ mûác trúå      cho gia àònh vaâ böë meå hún laâ cho cùåp vúå&#13;
            cêëp seä tuây theo viïåc àaåt àûúåc kïët quaã     chöìng treã. Tuy coá nhiïìu àöi khaá thaânh&#13;
            liïn quan àïën thanh niïn. Chûúng trònh           cöng, nhûng úã hêìu nhû têët caã caác nûúác&#13;
            Opportunidades cuãa Mïhicö àaä taåo ra            vêîn coân nhûäng trûúâng húåp gêy töín&#13;
            nhûäng àöång cú àoá bùçng caách seä trúå cêëp     thûúng vaâ bêët húåp phaáp, chùèng haån nhû&#13;
            lúán cho höå gia àònh nïëu caác em nûä (chûá      viïåc trao àöíi cö dêu coân rêët treã, coá khi&#13;
            khöng phaãi nam) vêîn coân ài hoåc. ÚÃ caác       coân chûa àïën 12 tuöíi, cho nhûäng ngûúâi&#13;
            vuâng nöng thön, söë em gaái ài hoåc àuã caã      àaân öng nhiïìu tuöíi hún rêët nhiïìu àïí&#13;
            ba nùm liïìn cuãa trûúâng daânh cho treã 9-       àûúåc xoaá núå. Phuå nûä treã ngheâo cuäng dïî&#13;
            13 tuöíi àaä tùng maånh hún so vúái söë em        phaãi chiïìu loâng dûúái nhûäng aáp lûåc nhêån&#13;
            trai (hònh 12).                                   tiïìn hoùåc haâng hoaá àïí àöíi lêëy tònh duåc,&#13;
                  Möåt söë chûúng trònh saáng taåo àaä roát   do àoá laâm tùng nguy cú nhiïîm caác bïånh&#13;
            trúå cêëp trûåc tiïëp àïën cho sinh viïn, nhêët   lêy lan qua àûúâng tònh duåc. Giuáp hoå&#13;
            laâ nûä thanh niïn - möåt phêìn laâ àïí           kiïëm söëng hoùåc cung cêëp tñn duång vaâ&#13;
            khuyïën khñch hoå hoåc têåp töët trïn ghïë        tiïët kiïåm cho hoå, coá thïí tùng thïm quyïìn&#13;
            nhaâ trûúâng, nhûng phêìn khaác cuäng àïí         lûåc àïí hoå chöëng laåi sûác eáp phaãi tham gia&#13;
            àaãm baão rùçng hoå "laâm chuã" quyïët àõnh       nhûäng haânh vi khiïën sûác khoeã cuãa hoå bõ&#13;
            ài hoåc, phaá vúä nhûäng àõnh kiïën vïì tuöíi     àe doaå (chûúng 6).&#13;
            taác gêy bêët lúåi cho viïåc hoåc haânh cuãa caác       Do khöng thïí kiïëm söëng bùçng caách&#13;
            em gaái. Chûúng trònh Höî trúå Phiïëu hoåc        laâm thuï cho ngûúâi khaác nïn thanh niïn&#13;
            phöí thöng daânh cho phuå nûä cuãa                thûúâng tûå taåo viïåc laâm. Möåt söë tranh thuã&#13;
            Bùnglaàeát (FSSAP) àaä lêëy caác em gaái àöå      caác cú höåi naây möåt caách tònh nguyïån; söë&#13;
            tuöíi 11-14 laâm àöëi tûúång muåc tiïu, haâng     khaác laåi àïí thoaát ngheâo ­ nhûng raâo caãn&#13;
            thaáng chuyïín tiïìn vaâo nhûäng taâi khoaãn      vïì taâi chñnh vêîn laâ trúã ngaåi chung cho têët&#13;
            ngên haâng mang tïn caác em gaái, vúái            caã. Phaãi coá tiïìn múái kiïëm àûúåc tiïìn.&#13;
            àiïìu kiïån hoå chûa kïët hön vaâ coá thaânh      Ngay caã khi coá nhûäng triïín voång saáng&#13;
            tñch hoåc têåp töët, àuã khaã nùng thi àöî        suãa nhêët thò thanh niïn vêîn khöng àûúåc&#13;
            (chûúng 6). Chûúng trònh naây chûa                xïëp haång tñn duång, thiïëu kinh nghiïåm,&#13;
            àûúåc àaánh giaá toaân diïån nhûng noá àaä        vaâ coá thïí khöng coá taâi saãn thïë chêëp àïí&#13;
            giuáp söë em gaái nhêåp hoåc úã àoá tùng àöåt     vay tiïìn nhùçm bùæt àêìu cuöåc mûu sinh&#13;
            biïën.33 Nhûäng chûúng trònh coá khuyïën          cuãa mònh. Hiïån nay, coá nhiïìu chûúng&#13;
            khñch nhû vêåy cuäng coá thïí chûa töët nïëu      trònh àang cöë gùæng giuáp nhûäng doanh&#13;
            chuáng buöåc nhaâ cung ûáng chó tùng söë          nhên treã àoá, nhûng chuáng vêîn cêìn àûúåc&#13;
            lûúång maâ chûa tùng chêët lûúång. Nhûäng         àaánh giaá möåt caách nghiïm tuác. Nhûäng&#13;
            möëi quan ngaåi vïì kïët quaã hoåc têåp trong     baâi hoåc ban àêìu tûâ chûúng trònh Vûúåt&#13;
            voâng àêìu cuãa FSSAP àaä àûúåc giaãi quyïët      khoá cuãa chêu Myä La tinh, möåt chûúng&#13;
            trong caác chûúng trònh nöëi tiïëp.               trònh höî trúå taâi chñnh vaâ kyä thuêåt cho&#13;
                  Nhûäng chûúng trònh naây àaä laâm           thanh niïn, laâ rêët khaã quan (chûúng 4).&#13;
            àûúåc nhiïìu viïåc chûá khöng chó giuáp caác&#13;
            em gaái àïën trûúâng. Chuáng cuäng laâm nöíi      Nêng cao nùng lûåc àïí ra quyïët&#13;
&#13;
            bêåt vai troâ cuãa nguöìn lûåc trong viïåc        àõnh töët&#13;
&#13;
            nêng cao nùng lûåc cho nûä thanh niïn vúái        Sau khi àaä coá nguöìn lûåc vaâ thöng tin,&#13;
            tû caách laâ nhûäng taác nhên ra quyïët àõnh      thanh niïn vêîn cêìn phaãi saâng loåc vaâ&#13;
            trong gia àònh. Möåt söë trûúâng húåp kïët        àaánh giaá thöng tin - rêët nhiïìu trong söë&#13;
            hön súám àûúåc daân xïëp laâ vò sûå tiïån lúåi    àoá laâ do Internet mang laåi ­ vaâ xem xeát&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                       Töíng quan                 27&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
hêåu quaã nhûäng haânh àöång cuãa hoå. Quaá      quaán vúái nghiïn cûáu úã caác nûúác phaát&#13;
trònh àaánh giaá thöng tin vaâ haânh àöång       triïín.34 Möåt thñ duå khaác bao göìm caác&#13;
dûåa trïn viïåc àaánh giaá nhûäng thöng tin      chûúng trònh àaâo taåo nghïì cho dên cû úã&#13;
àoá laâ tûúng àöëi khoá khùn, kïí caã àöëi vúái  Myä, trong àoá cho pheáp caác thaânh viïn&#13;
nhûäng ngûúâi tûå tin nhêët. Àöëi vúái thanh     traánh sûå tûúng taác trong cöång àöìng bêët&#13;
niïn, àiïìu naây caâng phûác taåp hún vò hoå     lúåi thïë cuãa chñnh hoå vaâ nhúâ àoá coá thïí&#13;
vêîn coân àang tòm caách khùèng àõnh baãn        xêy dûång cho hoå sûå nhêån thûác vïì baãn&#13;
sùæc cuãa mònh. Quaá trònh phaát triïín caãm     thên.Caác chûúng trònh naây thaânh cöng&#13;
nhêån vïì baãn thên cuãa möåt con ngûúâi àaä     hún so vúái nhûäng chûúng trònh cöë gùæng&#13;
àûúåc möåt söë nhaâ kinh tïë sûã duång àïí giaãi tiïët kiïåm kinh phñ bùçng caách khöng àûa&#13;
thñch cho nhûäng haânh àöång dûúâng nhû          vaâo chûúng trònh húåp phêìn töën keám vïì&#13;
bêët húåp lyá àang àùåt vöën con ngûúâi trûúác   nhaâ úã.35&#13;
nguy cú, kïí caã xu hûúáng thanh niïn                  Ài àïën quyïët àõnh àuáng àùæn cuäng&#13;
tham gia vaâo caác haânh vi maåo hiïím,          coá thïí chõu aãnh hûúãng búãi caác àöång cú&#13;
nhû viïåc gia nhêåp caác bùng nhoám coá xu       khuyïën khñch, àùåc biïåt nïëu thanh niïn&#13;
hûúáng töåi phaåm, mùåc duâ nhûäng haânh         khöng tñnh àïën taác àöång gêy ra cho&#13;
àöång nhû thïë mang laåi lúåi ñch kinh tïë dûå   nhûäng ngûúâi khaác (hoùåc cho hoå trong&#13;
kiïën rêët thêëp (chûúng 2).                     daâi haån) ­ ngay caã khi hoå coá thöng tin vaâ&#13;
      Khaã nùng xûã lyá thöng tin bùæt àêìu      biïët caách ra quyïët àõnh cho mònh. ÚÃ&#13;
phaát triïín ngay tûâ khi coân trïn ghïë nhaâ    Inàönïxia, viïåc tùng giaá thuöëc laá àûúåc&#13;
trûúâng. Nhûng nhiïìu hïå thöëng giaáo duåc      ûúác tñnh coá aãnh hûúãng àïën tiïu duâng&#13;
laåi thêët baåi vò hoå quaá nhêën maånh àïën     cuãa thanh niïn nhiïìu hún so vúái ngûúâi&#13;
viïåc hoåc thuöåc loâng caác sûå kiïån. Möåt söë lúán, möåt phaát hiïån nhêët quaán vúái nghiïn&#13;
ñt chuá troång àïën kyä nùng tû duy vaâ ûáng     cûáu úã caác nûúác giaâu.36 Traái laåi, viïåc cêëm&#13;
xûã - àöång viïn, kiïn nhêîn, húåp taác, xêy     quaãng caáo thuöëc laá vaâ rûúåu vaâ qui àõnh&#13;
dûång nhoám, khaã nùng quaãn lyá ruãi ro vaâ     àöå tuöíi töëi thiïíu àûúåc pheáp uöëng rûúåu&#13;
xung àöåt ­ nhûäng kyä nùng giuáp caá nhên       nhùçm tùng "caái giaá phaãi traã" cuãa nhûäng&#13;
xûã lyá thöng tin vaâ ài àïën nhûäng quyïët      haânh vi naây, thò taác àöång cuãa chuáng coá&#13;
àõnh húåp lyá vaâ coá àuã thöng tin. Nhûäng      veã yïëu hún.&#13;
chûúng trònh naây àang àûúåc kiïím                                                                  "Möåt söë ngûúâi maâ töi quen&#13;
chûáng töët úã nhûäng thiïët chïë cuãa caác      Chñnh saách taåo cú höåi thûá hai&#13;
                                                                                                    biïët trong quaäng àúâi naâo àoá&#13;
nûúác phaát triïín nhû Haâ Lan vaâ Myä vaâ       Múã röång cú höåi sùén coá cho thanh niïn vaâ      cuãa mònh... àaä chïët, bõ boã&#13;
hiïån àang àûúåc thûã nghiïåm úã caác nûúác      giuáp hoå lûåa choån möåt caách khön ngoan         tuâ hoùåc taân phïë. Marcos&#13;
àang phaát triïín (chûúng 3).                    giûäa caác cú höåi àoá laâ vêën àïì cêìn ûu tiïn,  Aurelous (möåt thanh niïn&#13;
      Àöi khi sûå thay àöíi thaái àöå àoâi hoãi  nhêët laâ khi viïåc khùæc phuåc chuáng rêët töën   hoaåt àöång xaä höåi) àaä giúái&#13;
phaãi thay àöíi möi trûúâng hoåc têåp - àïí      keám. Nhûng nhiïìu ngûúâi khöng thïí têån          thiïåu töi vúái möåt phong&#13;
xoaá boã löëi hoåc thuã cûåu, maâ möåt söë thêåm duång àûúåc nhûäng cú höåi àoá, ngay caã khi       traâo (cú höåi thûá hai)... Töi&#13;
chñ coân khöng àûúåc cöng nhêån, nhûng           chuáng àaä àûúåc múã ra. Coá thïí laâm àûúåc       tham dûå caác cuöåc hoåp, gùåp&#13;
&#13;
chuáng àïìu àang àõnh hûúáng haânh vi.           gò cho nhûäng thanh niïn 19 tuöíi maâ cha          gúä moåi ngûúâi... Chuáng töi&#13;
&#13;
Nghiïn cûáu tûâ caác trûúâng trung hoåc cuãa     meå ngheâo cuãa caác em àaä buöåc caác em          bùæt àêìu liïn kïët laåi thaânh&#13;
&#13;
Thaái Lan àaä cho thêëy, caác em gaái hoåc têåp  phaãi thöi hoåc tûâ khi múái 9 tuöíi? Hoùåc        möåt cöång àöìng àïí giuáp&#13;
                                                                                                    nhau àoaån tuyïåt vúái viïåc&#13;
trong möi trûúâng àún giúái laâm toaán gioãi     ngûúâi em song sinh cuãa em vêîn coân              buön baán ma tuáy."&#13;
hún vaâ coá kyä nùng laänh àaåo töët hún so      àang hoåc tiïíu hoåc? Coân vúái möåt thanh&#13;
vúái nhûäng em gaái hoåc trong möi trûúâng       niïn 23 tuöíi thêët nghiïåp vûâa múái lêåp gia                  Bruno, 21 tuöíi,&#13;
                                                                                                                  Cearaá, Braxin&#13;
lûúäng giúái. Phaát hiïån naây cuäng nhêët       àònh vaâ chûa bao giúâ àûúåc hoåc möåt kyä&#13;
                                                                                                           Thaáng 5, nùm 2006&#13;
&amp;#12;&#13;
28    BAÁO CAÁO PHAÁT TRIÏÍN THÏË GIÚÁI 2007&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
            nùng nghïì nghiïåp naâo vò anh ta khöng             hûúáng theo vuâng àõa lyá vaâ tûå choån loåc&#13;
            thïí tòm àûúåc viïåc laâm trong khu vûåc            àïìu àûúåc kïët húåp vúái viïåc chuyïín möåt tó&#13;
            chñnh thûác thò sao? Laåi coân nhûäng cêåu          troång lúåi ñch lúán hún àïën cho nhûäng&#13;
            beá tröåm cùæp vùåt bõ bùæt nhöët chung             ngûúâi thuöåc hai nguä phên võ thêëp nhêët&#13;
            phoâng giam vúái nhûäng töåi phaåm ngûúâi           cuãa dên söë.&#13;
            lúán nùång hún nûäa chûá? Àêu laâ lûåa choån              Bïn caånh viïåc traánh nhûäng sai soát&#13;
            cho nhûäng ngûúâi àang phaãi vêåt löån vúái         trong viïåc choån àöëi tûúång (trúå cêëp cho&#13;
            phêìn khöng may mùæn cuãa söë phêån?                nhûäng ngûúâi khöng cêìn àïën chuáng),&#13;
                  Möåt söë thanh niïn coá kïët cuåc khöng       àiïìu quan troång laâ phaãi traánh sai soát cuãa&#13;
            àaáng coá laâ do nhûäng cú höåi daânh cho hoå       viïåc loaåi boã (gaåt boã nhûäng thanh niïn&#13;
            bõ haån chïë - möåt söë khaác laåi laâ vò hoå choån àaáng leä cêìn àûúåc tiïëp cêån). Àiïìu naây àùåc&#13;
            sai àûúâng. Hún möåt nûãa söë trûúâng húåp          biïåt àuáng liïn quan àïën caác nguy cú vïì&#13;
            bõ nhiïîm HIV/AIDS laâ trong àöëi tûúång            sûác khoeã, vò möåt söë haânh vi ruãi ro coá thïí&#13;
            thanh niïn dûúái 25 tuöíi, maâ hêìu hïët laâ        khöng coá taác àöång tûác thúâi vaâ thêëy roä&#13;
            do coá quan hïå tònh duåc tûå nguyïån hoùåc         àïën sûác khoeã. Haâng nùm, hún 100 triïåu&#13;
            tiïm chñch ma tuáy (chûúng 5). Möåt nûãa            thanh niïn àang àau khöí vò nhûäng cùn&#13;
            söë vuå giïët ngûúâi vaâ phaåm töåi baåo lûåc úã    bïånh lêy nhiïîm qua àûúâng tònh duåc, kïí&#13;
            Giamaica laâ do nam thanh niïn trong àöå            caã HIV/AIDS. Möåt söë bïånh lêy nhiïîm&#13;
            tuöíi 18-25 thûåc hiïån, àöëi tûúång chiïëm         naây coá thïí chûäa trõ dïî daâng nïëu àûúåc&#13;
            10% dên söë.37 Àiïìu naây khöng phaãi               phaát hiïån súám. Tuy nhiïn, möåt söë bïånh&#13;
            hoaân toaân khöng lûúâng trûúác àûúåc vò            tiïën triïín maâ khöng hïì biïët, nhêët laâ khi&#13;
            caác nghiïn cûáu vïì haânh vi àaä cho thêëy         nhûäng triïåu chûáng ban àêìu rêët nheå. ÚÃ&#13;
            thanh niïn ñt coá têm lyá gheát ruãi ro hún so      Nam Phi, thanh niïn khöng dïî daâng&#13;
            vúái ngûúâi coá tuöíi38, vaâ hoaåt àöång töåi       tiïëp cêån àûúåc nhiïìu dõch vuå sûác khoeã&#13;
            phaåm laâ möåt loaåi cöng viïåc àêìy ruãi ro.       sinh saãn; vaâ khi sûã duång dõch vuå àoá thò&#13;
                  Caác chñnh saách giuáp thanh niïn laâm        hoå caãm thêëy caán böå y tïë úã àoá coá thaái àöå&#13;
            laåi tûâ nhûäng kïët cuåc àaáng buöìn coá thïí      haách dõch vaâ thuâ àõch. Do àoá, khöng coá&#13;
            taåo ra möåt maång lûúái an sinh vaâ coá lúåi       gò laâm laå khi nhûäng ngûúâi mùæc bïånh lêy&#13;
            cho xaä höåi trong tûúng lai. Baáo caáo goåi        nhiïîm qua àûúâng tònh duåc thaâ àïën&#13;
            àiïìu naây laâ cú höåi thûá hai vaâ chuáng phaãi    khaám úã nhûäng öng baâ lang coân hún laâ&#13;
            àûúåc thiïët kïë töët, coá àõnh hûúáng muåc         àïën vúái nhûäng dõch vuå chñnh thûác coá&#13;
            tiïu àuáng vaâ àûúåc phöëi húåp chùåt cheä àïí      chêët lûúång töìi vaâ giaá cao. ÚÃ Nigiïria,&#13;
            mang àïën nhûäng àöång cú àuáng àùæn cho            giaáo duåc cho hoåc sinh vïì caác bïånh lêy&#13;
            ngûúâi hûúãng lúåi.                                 nhiïîm qua àûúâng tònh duåc vaâ àaâo taåo&#13;
                                                                caác dûúåc sô vaâ baác sô tû nhên àiïìu trõ&#13;
            Àõnh hûúáng chûúng trònh àuáng àùæn                 bïånh naây úã ngûúâi lúán àaä laâm tùng hiïíu&#13;
            Vò chi phñ cuãa caác chûúng trònh cú höåi           biïët vïì dõch vuå bïånh lêy nhiïîm qua&#13;
            thûá hai rêët cao nïn àiïìu quan troång laâ         àûúâng tònh duåc trong söë nhûäng sinh&#13;
            phaãi àõnh hûúáng chuáng vaâo nhûäng                viïn àaä coá quan hïå tònh duåc vaâ laâm giaãm&#13;
            thanh niïn àang cêìn àïën chuáng nhêët,             söë ngûúâi mùæc caác bïånh naây (chûúng 5).&#13;
            chùèng haån nhû treã möì cöi vaâ nhûäng&#13;
            ngûúâi xuêët thên tûâ caác gia àònh quaá            Gùæn cú höåi thûá hai vaâo caác chûúng&#13;
&#13;
            ngheâo khöng thïí taåo dûång maång lûúái an         trònh löìng gheáp&#13;
&#13;
            sinh. Sûå can thiïåp coá duâng àïën nhûäng          Caác nûúác àïìu coá nhûäng chûúng trònh&#13;
            tiïu chñ phên loaåi theo mûác söëng, àõnh           nhùçm cöë gùæng giaãm thiïíu nhûäng kïët cuåc&#13;
&amp;#12;&#13;
                                                                                                 Töíng quan  29&#13;
&#13;
&#13;
&#13;
khöng àaáng coá vïì phaát triïín con ngûúâi     nûúác khaác laåi duy trò hïå thöëng nhaâ&#13;
cuãa thanh niïn: caác chûúng trònh taái hoaâ    trûúâng toaân diïån. Möåt nghiïn cûáu gêìn&#13;
nhêåp cho thanh niïn, chûúng trònh àiïìu        àêy úã 18 nûúác khi so saánh kïët quaã cuãa&#13;
trõ cho nhûäng ngûúâi bõ mùæc bïånh lêy         nhûäng sinh viïn naây khi laâm caác baâi thi&#13;
nhiïîm, vaâ chûúng trònh àaâo taåo laåi cho     chuêín quöëc tïë úã cêëp trung hoåc àaä thêëy&#13;
nhûäng ngûúâi boã hoåc. Nhiïìu trong söë caác   rùçng, viïåc phên ban súám khöng nhûäng&#13;
chûúng trònh naây nhoã beá vaâ biïåt lêåp vúái  laâm tùng sûå bêët bònh àùèng trong giaáo&#13;
caác chûúng trònh khaác, khiïën nhûäng          duåc (khöng coá sûå baám àuöíi cho duâ àaä&#13;
chûúng trònh song song rêët töën keám coá       phên loaåi) maâ coân laâm giaãm thaânh tñch&#13;
nguy cú thêët baåi. Àaáng buöìn hún nûäa,       hoåc têåp.39&#13;
chuáng coá thïí khöng àûúåc pheáp taái húåp&#13;
vaâo nhûäng chûúng trònh chñnh thöëng.          Taái hoaâ nhêåp vúái traách nhiïåm&#13;
&#13;
     Phöëi húåp laâ vêën àïì then chöët. Thñ   </ml:original-txt><ml:search-metadata><doc id="9753621">
        <url>
            http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/06/9753621/world-development-report-2007-development-next-generation-overview
        </url>
        <availablein>Japanese,English,Russian,Spanish,Arabic,Portuguese,Chinese,French,Thai-Lao,Vietnamese</availablein>
        <fullavailablein>
            <available_in lang="Japanese" entityid="000333037_20080811005156" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="English" entityid="000333037_20080811002901" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Russian" entityid="000333037_20080811013518" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Spanish" entityid="000333037_20080811014118" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Arabic" entityid="000333038_20080811005210" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Portuguese" entityid="000333037_20080811011756" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Chinese" entityid="000333038_20080811010159" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="French" entityid="000333037_20080811003147" node_id="9753621"/>
            <available_in lang="Thai-Lao" entityid="000333037_20080811010123" node_id="9753621"/>
        </fullavailablein>
        <url_friendly_title>http://documents.worldbank.org/curated/en/2006/06/9753621/world-development-report-2007-development-next-generation-overview</url_friendly_title>
        <new_url>2006/06/9753621/world-development-report-2007-development-next-generation-overview</new_url>
        <disclosure_date>2010-07-01T00:00:00Z</disclosure_date>
        <disclosure_type>NA</disclosure_type>
        <ext_pub_date>2010-07-01T00:00:00Z</ext_pub_date>
        <disclstat>Disclosed</disclstat>
        <docm_id>090224b0828ada6c</docm_id>
        <chronical_docm_id>090224b0828ada6c</chronical_docm_id>
        <txturl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/08/11/000333037_20080811015400/Rendered/INDEX/449630WDR0VIET1070overview01PUBLIC1.txt</txturl>
        <pdfurl>http://www-wds.worldbank.org/external/default/WDSContentServer/WDSP/IB/2008/08/11/000333037_20080811015400/Rendered/PDF/449630WDR0VIET1070overview01PUBLIC1.pdf</pdfurl>
        <datestored>2008-08-11T00:00:00Z</datestored>
        <docdt>2006-06-01T00:00:00Z</docdt>
        <totvolnb>1</totvolnb>
        <versiontyp>Final</versiontyp>
        <versiontyp_key>1309935</versiontyp_key>
        <volnb>1</volnb>
        <repnme>
            World development report 2007 : development
            and the next generation - overview
        </repnme>
        <abstracts>
            Most policy makers know that young
            people will greatly influence the future of their nations.
            Trying to help, they face dilemmas. When primary school
            completion has gone up so dramatically, thanks to public
            investment, why does illiteracy seem so persistent? Why do
            large numbers of university graduates go jobless for months
            or even years, while businesses complain of the lack of
            skilled workers? Why do young people start smoking, when
            there are very visible global campaigns to control it? What
            is to be done with demobilized combatants, still in their
            late teens, which can barely read but are too old to go to
            primary school? Tough questions, these, and there are many
            more. The answers are important for growth and poverty
            reduction. This World Development Report offers a framework
            and provides examples of policies and programs to address
            the issues. Young people and their families make the
            decisions but policies and institutions also affect the
            risks, the opportunities, and ultimately the outcomes.
            Putting a 'youth lens' on these policies, the
            report presents three strategic directions for reform:
            broaden the opportunities for developing human capital by
            expanding access to and improving the quality of education
            and health services by facilitating the start to a working
            life and by giving young people a voice to articulate the
            kind of assistance they want and a chance to participate in
            delivering it. Develop young people's capabilities to
            choose well among these opportunities by recognizing them as
            decision-making agents and by helping ensure that their
            decisions are well informed, adequately resourced, and
            judicious. Provide an effective system of second chances
            through targeted programs that give young people the hope
            and the incentive to catch up from bad luck or bad choices.
        </abstracts>
        <docna>
            World development report 2007 : development
            and the next generation - overview
        </docna>
        <display_title>World development report 2007 :
            development and the next generation - overview</display_title>
        <listing_relative_url>/research/2006/06/9753621/world-development-report-2007-development-next-generation-overview</listing_relative_url>
        <docty>World Development Report</docty>
        <subtopic>Population Policies,Youth and Governance,Primary Education,Health Monitoring &amp; Evaluation,Adolescent Health</subtopic>
        <teratopic>Education,Governance,Health, Nutrition and Population</teratopic>
        <count>World</count>
        <entityids>
            <entityid>000333037_20080811015400</entityid>
        </entityids>
        <admreg>The World Region,The World Region</admreg>
        <colti>World Development Report</colti>
        <lang>Vietnamese</lang>
        <historic_topic>Education,Governance,Health, Nutrition and Population</historic_topic>
        <majdocty>Publications,Publications &amp; Research</majdocty>
        <keywd>
            ability of young, Access to information,
            access to services, accidents, adolescence, adolescent,
            adolescent girls, adolescents, adulthood, aged, aging, aging
            populations, agricultural production, AIDS epidemic,
            alcohol, baby, baby boom, basic education, basic needs,
            births, broken families, child care, child health, child
            health services, child labor, childbearing, childhood
            diseases, citizens, citizenship, civil war, communicable
            diseases, condom, condom use, counselors, crime, death
            rates, decision making, decisions about marriage,
            demographic transition, dependency ratio, developing
            countries, diet, disadvantaged groups, dissemination,
            dissemination of information, drug use, drugs, early
            childbearing, Early childhood, early marriages, early
            pregnancy, economic growth, economic opportunities, elderly,
            exposure to violence, families, Family formation, family
            planning, family resources, fertility decline, fertility
            rates, fertility transition, fewer children, first births,
            foreign direct investment, future generations, gonorrhea,
            good governance, government support, health care, health
            consequences, health risks, health services, health workers,
            healthy lifestyle, healthy lifestyles, high-risk, high-risk
            behaviors, HIV, HIV infections, hospitals, human capital,
            husbands, illiteracy, immigration, immigration restrictions,
            immunization, impact of AIDS, income-generating activities,
            infections, infectious diseases, information campaigns,
            Injuries, international conventions, international migrants,
            International migration, intervention, job opportunities,
            kids, knowledge base, labor force, labor market, lack of
            information, late teens, laws, leading cause of death, life
            expectancy, life skills, literacy rates, local communities,
            low-income countries, lower fertility, maternal health,
            maternal health services, middle school, migrant, migrants,
            Migration, Millennium Development Goal, mortality, mother,
            Nutrition, obesity, old age, older age groups, older men,
            older people, Parenting, pharmacists, physical activity,
            policy decisions, policy makers, political participation,
            poor families, population structure, poverty reduction,
            pregnancy, premature death, primary education, primary
            school, primary school age, primary schools, private
            doctors, progress, psychosocial support, puberty, public
            health, Public policy, public services, quality of
            education, recipient countries, religious groups,
            remittance, remittances, reproductive health, reproductive
            health education, reproductive health services, research
            projects, return of migrants, rising demand, risk behaviors,
            risk taking, risk-taking behavior, rural areas, safety net,
            school children, school hours, school year, secondary
            education, secondary school, secondary schools, sectoral
            policies, self-confidence, self-image, service delivery,
            service providers, sex, sex before age, sex education, sex
            worker, sexual activity, sexual behavior, sexual encounters,
            sexually active, sexually active youth, sexually transmitted
            diseases, sexually transmitted infections, skilled workers,
            smoking, social development, social security, social
            services, social unrest, spillover, STIs, syphilis, Teacher
            shortages, teenager, teenagers, tertiary education, tertiary
            levels, traditional healers, traditional norms, traditional
            societies, traffic accidents, unemployment, unemployment
            rates, universal primary education, unwanted pregnancies,
            urban areas, use of condoms, use of family planning,
            victims, vocational training, work experience, workforce,
            working-age population, young adults, young ages, young
            boys, young brides, Young children, Young couples, young
            females, young girl, young girls, Young male, young males,
            young men, young people, Young person, young women, young
            workers, youth, youth health
        </keywd>
        <owner>Off of Sr VP Dev Econ/Chief Econ (DECVP)</owner>
        <repnb>44963</repnb>
        <alt_title>
            Rapport sur le developpement dans le
            monde 2007 : le developpement et la prochaine generation - abrege
            Relatorio sobre o desenvolvimento
            mundial de : o desenvolvimento e a proxima geracao - visao geral
            Informe sobre el desarrollo mundial 2007
            : el desarrollo y la proxima generacion - panorama general
        </alt_title>
    </doc></ml:search-metadata><ml:annotations><ml:concepts/><ml:geo-regions/></ml:annotations></ml:doc-envelope>