<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><sem:triples xmlns:sem="http://marklogic.com/semantics"><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="fr">L'Amérique centrale est la partie centrale du continent américain.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="nl">Centraal-Amerika (Spaans: Centroamérica, Engels: Central America) is een landengte en culturele regio van het Noord-Amerikaanse continent. Centraal-Amerika maakt integraal deel uit van Midden-Amerika, dat ook Mexico en het Caribisch Gebied omvat.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="pl">Ameryka Centralna (hiszp. Centroamérica lub América Central) – centralny region geograficzny Ameryki położony między Morzem Karaibskim na wschodzie a Oceanem Spokojnym na zachodzie. Definiowany jest jako południowa część Ameryki Północnej, na południowym wschodzie łącząca się z Ameryką Południową.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="de">Zentralamerika bezeichnet im geographischen Sinn die Landbrücke zwischen Nord- und Südamerika. Zentralamerika bildet zusammen mit den Westindischen Inseln die Region Mittelamerika. Geographisch beginnt Zentralamerika im Norden beim Isthmus von Tehuantepec in Mexiko, im Süden reicht es je nach Definition bis zum Isthmus von Darién in Südpanama bzw. zur Atratosenke in Kolumbien. Im Osten befindet sich das Karibische Meer, im Westen der Pazifische Ozean.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="pt">A América Central (em espanhol: América Central, Centroamérica) é um  subcontinente limitado ao norte pela Península de Iucatã, no México e ao sul pela Colômbia, limitado a Oeste com o Oceano Pacífico e a Leste com o Oceano Atlântico. Apesar de considerada um dos subcontinentes da América, esta região localiza-se numa placa tectónica própria: a Placa Caribeana.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="it">L'America Centrale o Centro America (grafie alternative: "Centro-America", "Centroamerica") è una delle tre principali macroregioni, distinte per posizione geografica, in cui attualmente viene suddivisa l'intera America (le altre due macroregioni sono l'America Settentrionale e l'America Meridionale).</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="ar">أمريكا الوسطى هي المنطقة الواقعة وسط الأمريكيتين. تمتد من المكسيك شمالاً إلى كولومبيا جنوباً. جغرافياً، تعرف بأنها الجزء الجنوبي من قارة أمريكا الشمالية.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Central America (Spanish: América Central, América del Centro or Centroamérica) is the southernmost, isthmian portion of the North American continent, which connects with South America on the southeast. Central America is bordered by Mexico to the north, Colombia to the southeast, the Caribbean Sea to the east, and the Pacific Ocean to the west. Central America consists of seven countries: Belize, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua, and Panama.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="es">América Central, también llamada Centroamérica, es una región geográfica central que conecta América del Norte con América del Sur. Está rodeada por el océano Pacífico y el océano Atlántico. Políticamente se divide en siete países independientes: Guatemala, Belice, Honduras, El Salvador, Nicaragua, Costa Rica y Panamá. Desde el punto de vista fisiográfico, algunos geógrafos delimitan la región entre el istmo de Tehuantepec en México y el istmo de Panamá, en la república homónima.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="ru">Центра́льная Аме́рика — регион, расположенный между Северной и Южной Америками, относящийся геологически и географически к североамериканскому континенту.Господствующий язык в Центральной Америке — испанский, единственным исключением является англоязычный Белиз. Население Центральной Америки происходит от коренных жителей — индейцев, а также от европейцев и привезённых ими африканских рабов.Либо частично пересекается, либо полностью входит в Среднюю Америку, в зависимости от понимания последней.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#comment</sem:predicate><sem:object xml:lang="ja">中央アメリカ（西:  América central、英:  Central America）は、中米（ちゅうべい）ともいい、アメリカ州を、北・中・南に分類した場合の北アメリカと南アメリカをつなぐ地峡部でグアテマラ、ベリーズ、エルサルバドル、ホンジュラス、ニカラグア、コスタリカ、パナマの7ヶ国からなる地域である。地理的にはメキシコのテワンテペック地峡からパナマ地峡までである。この場合はメキシコの南部諸州が中央アメリカへ含まれ、パナマの南部が中央アメリカに含まれないことになる。域内7ヶ国の総人口は約4千2百万人（2009年推定）で総面積は52.4万平方キロメートル（日本の約1.4倍）である。アメリカ州を南北に2分した場合は中央アメリカは北アメリカに含まれる。上記の範囲を拡大し、中央アメリカへメキシコおよびカリブ海諸国を含めた中央アメリカ州（または中部アメリカ、英: Middle America）という定義もある。これにはさらにコロンビア、ベネズエラを含める場合もある。</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Economy_of_Belize</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Ports_of_Belize</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Geography_of_Belize</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Tourism</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Road</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/List_of_airports</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Rail_transport</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Ethnic_group</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/China-Latin_America_relations</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/List_of_Central_American_mammals</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Central_America_Volcanic_Arc</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Central_American_Spanish</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Belize</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Transport</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#seeAlso</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Central_America_bioregion</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://xmlns.com/foaf/0.1/depiction</sem:predicate><sem:object>http://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Central_America_(orthographic_projection).svg</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/ns/prov#wasDerivedFrom</sem:predicate><sem:object>http://en.wikipedia.org/wiki/Central_America?oldid=644800655</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="it">L'America Centrale o Centro America (grafie alternative: "Centro-America", "Centroamerica") è una delle tre principali macroregioni, distinte per posizione geografica, in cui attualmente viene suddivisa l'intera America (le altre due macroregioni sono l'America Settentrionale e l'America Meridionale). In particolare l'America Centrale rappresenta la parte minoritaria di quello che secondo alcuni geografi è il continente nordamericano mentre secondo altri geografi è il subcontinente nordamericano.Caratteristica peculiare dell'America Centrale è quella di essere un "ponte" fra le due Americhe (l'America del Nord e l'America del Sud) e nello stesso tempo un'area di passaggio fra i due maggiori oceani della Terra, il Pacifico e l'Atlantico, grazie alla presenza del canale di Panama.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Central America (Spanish: América Central, América del Centro or Centroamérica) is the southernmost, isthmian portion of the North American continent, which connects with South America on the southeast. Central America is bordered by Mexico to the north, Colombia to the southeast, the Caribbean Sea to the east, and the Pacific Ocean to the west. Central America consists of seven countries: Belize, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua, and Panama. The combined population of Central America is between 41,739,000 (2009 estimate) and 42,688,190 (2012 estimate).The Central American land mass has an area of 523,780 square kilometers (202,230 sq mi), or almost 0.1% of the Earth's surface. It is part of the Mesoamerican biodiversity hotspot, which extends from northern Guatemala through central Panama. Due to the presence of several active geologic faults and the Central America Volcanic Arc, there is a great deal of seismic activity in the region. Volcanic eruptions and earthquakes occur frequently; these natural disasters have resulted in the loss of many lives and much property.In the Pre-Columbian era, Central America was inhabited by the native American peoples of Mesoamerica, especially the Mayans and the Aztecs. Soon after Christopher Columbus's voyages to the Americas, the Spanish began to colonize the Americas. From 1609 until 1821, most of the territory within Central America—except for the lands that would become Belize and Panama—was governed as the Captaincy General of Guatemala. After achieving independence from Spain in 1821, the former Captaincy General was annexed to the First Mexican Empire, but soon seceded from Mexico to form the Federal Republic of Central America, which lasted from 1823 to 1838. The seven nations finally became independent autonomous nations, beginning with Nicaragua, Honduras, Costa Rica, and Guatemala (1838), followed by El Salvador (1841), then Panama (1903), and finally Belize (1981). Today, after more than two hundred years of social unrest, violent conflict and revolution, poverty, social injustice and violence are still widespread throughout Central America.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="pl">Ameryka Centralna (hiszp. Centroamérica lub América Central) – centralny region geograficzny Ameryki położony między Morzem Karaibskim na wschodzie a Oceanem Spokojnym na zachodzie. Definiowany jest jako południowa część Ameryki Północnej, na południowym wschodzie łącząca się z Ameryką Południową.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="ru">Центра́льная Аме́рика — регион, расположенный между Северной и Южной Америками, относящийся геологически и географически к североамериканскому континенту.Господствующий язык в Центральной Америке — испанский, единственным исключением является англоязычный Белиз. Население Центральной Америки происходит от коренных жителей — индейцев, а также от европейцев и привезённых ими африканских рабов.Либо частично пересекается, либо полностью входит в Среднюю Америку, в зависимости от понимания последней.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="ja">中央アメリカ（西:  América central、英:  Central America）は、中米（ちゅうべい）ともいい、アメリカ州を、北・中・南に分類した場合の北アメリカと南アメリカをつなぐ地峡部でグアテマラ、ベリーズ、エルサルバドル、ホンジュラス、ニカラグア、コスタリカ、パナマの7ヶ国からなる地域である。地理的にはメキシコのテワンテペック地峡からパナマ地峡までである。この場合はメキシコの南部諸州が中央アメリカへ含まれ、パナマの南部が中央アメリカに含まれないことになる。域内7ヶ国の総人口は約4千2百万人（2009年推定）で総面積は52.4万平方キロメートル（日本の約1.4倍）である。アメリカ州を南北に2分した場合は中央アメリカは北アメリカに含まれる。上記の範囲を拡大し、中央アメリカへメキシコおよびカリブ海諸国を含めた中央アメリカ州（または中部アメリカ、英: Middle America）という定義もある。これにはさらにコロンビア、ベネズエラを含める場合もある。</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="fr">L'Amérique centrale est la partie centrale du continent américain. Elle est à différencier de la Mésoamérique qui, d'un point de vue historique, s'étendait dans les régions du Sud du Mexique jusqu’au Nord du Costa Rica via la côte  Pacifique du Nicaragua avant la conquête espagnole.La différence entre les frontières géographiques et les frontières administratives, ainsi que l'histoire coloniale et les ressemblances et différences culturelles dans la région font varier la définition de l'Amérique centrale selon le contexte.Dans sa définition la plus commune, l'Amérique centrale comprend les pays suivants : 20px le Guatemala 20px le Belize 20px le Honduras 20px le Salvador 20px le Nicaragua 20px le Costa Rica 20px le PanamaSelon la définition de l'ONU on peut également y ajouter : 20px le MexiqueOn peut dans certains cas ajouter à ces pays les Antilles.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="nl">Centraal-Amerika (Spaans: Centroamérica, Engels: Central America) is een landengte en culturele regio van het Noord-Amerikaanse continent. Centraal-Amerika maakt integraal deel uit van Midden-Amerika, dat ook Mexico en het Caribisch Gebied omvat.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="de">Zentralamerika bezeichnet im geographischen Sinn die Landbrücke zwischen Nord- und Südamerika. Zentralamerika bildet zusammen mit den Westindischen Inseln die Region Mittelamerika. Geographisch beginnt Zentralamerika im Norden beim Isthmus von Tehuantepec in Mexiko, im Süden reicht es je nach Definition bis zum Isthmus von Darién in Südpanama bzw. zur Atratosenke in Kolumbien. Im Osten befindet sich das Karibische Meer, im Westen der Pazifische Ozean. Zentralamerika kann sowohl als eigenständige Landmasse als auch als südlichste Region des nordamerikanischen Kontinents angesehen werden.Je nachdem, ob die Gebiete in Mexiko mitgezählt werden, hat Zentralamerika zwischen 510.000 km² und 750.000 km² sowie zwischen 40 und 50 Mio. Einwohner. Die größte Stadt der Region ist Guatemala-Stadt mit knapp drei Millionen Einwohnern.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="ar">أمريكا الوسطى هي المنطقة الواقعة وسط الأمريكيتين. تمتد من المكسيك شمالاً إلى كولومبيا جنوباً. جغرافياً، تعرف بأنها الجزء الجنوبي من قارة أمريكا الشمالية. يحد المنطقة البحر الكاريبي من الشرق والجنوب الشرقي وخليج المكسيك من الشمال والمحيط الهادي من الغرب والجنوب الغربي.بالنظر للخواص الطبيعية للمنطقة، يلاحظ أنها عبارة عن برزخ، يعد امتداداً لبرزخ تيونتيبيك في المكسيك شمالاً ويمتد جنوباً حتى برزخ بنما الذي يتصل بدوره بقارة أمريكا الجنوبية.تعد أغلب أجزاء أمريكا الوسطى جزء من الصفيحة الكاريبية، وبالتالي فهي نشطة جغرافياً، إذ تصيبها بعض الزلازل من فترة لأخرى، كما تثور فيها البراكين أحياناً. وهي تعد خصبة وذات إنتاج زراعي متميز بسبب تربتها البركانية.دول أمريكا الوسطى هي: بليز وبنما وغواتيمالا والسلفادور وكوستاريكا ونيكاراجوا وهندوراس. وحسب تعريف الأمم المتحدة فإن أمريكا الوسطى تشمل المكسيك بالإضافة إلى الدول السابقة، بينما يستثني تعريف الاتحاد الأوروبي المكسيك وبليز من المنطقة.في عام 1823، اتحدت غواتيمالا والسلفادور وكوستاريكا ونيكاراجوا وهندوراس فيما عرف باسم جمهورية أمريكا الوسطى الفيدرالية، والتي لم تدم طويلاً وحُلّت عام 1840.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="pt">A América Central (em espanhol: América Central, Centroamérica) é um  subcontinente limitado ao norte pela Península de Iucatã, no México e ao sul pela Colômbia, limitado a Oeste com o Oceano Pacífico e a Leste com o Oceano Atlântico. Apesar de considerada um dos subcontinentes da América, esta região localiza-se numa placa tectónica própria: a Placa Caribeana. Assim, é formada pela faixa central do continente americano compreendendo os Estados soberanos ístmicos e antilhanos mais as dependências situadas no mar do Caribe (ou mar das Caraíbas).Existem montanhas ao longo de toda a região, sendo que as situadas ao sul são uma continuação dos Andes; a mais alta é o monte Tajumulco, na Guatemala, com 4 220 metros de altitude. A maioria é vulcânica, pois a região fica numa junção entre uma placa de crosta e uma perigosa zona de terremotos. Os dois grandes lagos da Nicarágua interrompem a cadeia. O clima é tropical, embora acima de 760m a temperatura seja mais amena e haja o cultivo do café. Cria-se gado, especialmente em Honduras. Nos outros lugares a cinza vulcânica fertilizou a terra possibilitando a lavoura de bananas, cana-de-açúcar, milho e frutas. As montanhas do Pacífico descem íngremes em direção à costa, enquanto na direção do norte e do leste, na península de Yucatan e nas planícies costeiras, descem suavemente em direção ao mar. No leste a chuva é pesada; os rios trazem grandes quantidades de limo e há uma floresta densa atrás dos mangues das praias. A região possui grandes depósitos de petróleo e gás, assim como de prata e ouro.Já era povoada por diversos grupos aborígenes quando os primeiros europeus aí chegaram, no começo do século XVI. Sua colonização de origem europeia foi iniciada a partir das colônias caribenhas de Hispaniola e Cuba. De 1535 a 1810, a América Central, com exceção do Panamá, fez parte do Vice-Reino da Nova Espanha e ficou sob jurisdição do vice-rei que governava a partir da Cidade do México.Com a independência dos países da América Central Ístmica da Espanha, em 1821, a maior parte da área foi anexada até 1822 ao Império Mexicano de Augustín de Iturbide. De 1823 a 1838, tentou uma confederação política, a União das Províncias da América Central (Costa Rica, Guatemala, Honduras, Nicarágua e El Salvador), mas esta foi derrubada pela rivalidade entre grupos liberais e conservadores e por ciúmes regionais. Em 1839 a unidade política foi extinta. Caudilhos militares dominaram no restante do século XIX. O aventureiro americano William Walker invadiu a Nicarágua (1855-1857). Os britânicos ocuparam San Juan del Norte Greytown (1848) e as ilhas da baía de Honduras, a fim de conseguir o controle da costa de Mosquito e bloquear os planos americanos de construir um canal interoceânico, enquanto exerceram pressão diplomática para assegurar ao uso do canal em toda a região. Em 1951, formou-se a Organização dos Estados da América Central, para ajudar as resolver os problemas em comum. A Comissão Econômica para a América Latina, órgão das Nações Unidas, encorajou a cooperação em assuntos de produção, tarifas e comércio entre os países membros da Associação Latino-Americana de Livre Comércio (que passou a se chamar, em 1980, Associação para Integração Latino-Americana) e o Mercado Comum Centro-Americano.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/abstract</sem:predicate><sem:object xml:lang="es">América Central, también llamada Centroamérica, es una región geográfica central que conecta América del Norte con América del Sur. Está rodeada por el océano Pacífico y el océano Atlántico. Políticamente se divide en siete países independientes: Guatemala, Belice, Honduras, El Salvador, Nicaragua, Costa Rica y Panamá. Desde el punto de vista fisiográfico, algunos geógrafos delimitan la región entre el istmo de Tehuantepec en México y el istmo de Panamá, en la república homónima. Desde el punto de vista histórico-cultural, algunos historiadores delimitan la región comprendida por los antiguos territorios de la Capitanía General de Guatemala, es decir, las actuales repúblicas de Guatemala, El Salvador, Honduras, Nicaragua, Costa Rica y el estado mexicano de Chiapas. Su extensión territorial es de 522 760 km² y su población es de 44.671.601 aproximadamente.El canal de Panamá facilita la comunicación marítima entre el océano Atlántico y el océano Pacífico.</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://xmlns.com/foaf/0.1/isPrimaryTopicOf</sem:predicate><sem:object>http://en.wikipedia.org/wiki/Central_America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/thumbnail</sem:predicate><sem:object>http://commons.wikimedia.org/wiki/Special:FilePath/Central_America_(orthographic_projection).svg?width=300</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://purl.org/dc/terms/subject</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/Category:Central_America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageID</sem:predicate><sem:object datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6121</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageRevisionID</sem:predicate><sem:object datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">644800655</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://lanic.utexas.edu/country/central/LANIC</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://www.bartleby.com/65/The</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://www.bartleby.com/61/8/C0200800.html</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://www.bartleby.com/65/ce/CentrAm.html</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://wordnet.princeton.edu/perl/webwn?s=central+america</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://repository.library.georgetown.edu/handle/10822/552494</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://repository.library.georgetown.edu/handle/10822/552494/search?query=geographic-region%3A%22Mexico%2C+Central+America+and+the+Caribbean%22&amp;rpp=20&amp;sort_by=0&amp;order=DESC&amp;submit=Go</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/ontology/wikiPageExternalLink</sem:predicate><sem:object>http://www.columbiagazetteer.org/The</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/above</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Central America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/bodyclass</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">geography</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">San Salvador City</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">7</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Guatemala City</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Managua</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/resource/List_of_largest_cities_in_Central_America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Choloma</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object datatype="http://dbpedia.org/datatype/usDollar">2541.0</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Central American</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">San Miguelito</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Spanish, English, Mayan languages, Garifuna, Kriol, and other languages of Mesoamerica</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">San José</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">42688190</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">UTC – 6:00, UTC – 5:00</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object datatype="http://dbpedia.org/datatype/usDollar">1.077E11</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Panama City</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">$226.3 billion  .</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Santa Ana</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">San Pedro Sula</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">$5,339  .</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/data</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Tegucigalpa</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Largest cities</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Time Zones</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Languages</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Density</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">GDP per capita</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Area</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Countries</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Population</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">Demonym</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/label</sem:predicate><sem:object xml:lang="en">GDP</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_America</sem:subject><sem:predicate>http://dbpedia.org/property/hasPhotoCollection</sem:predicate><sem:object>http://wifo5-03.informatik.uni-mannheim.de/flickrwrappr/photos/Central_America</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/RegionsOfAsia</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://www.w3.org/2002/07/owl#Thing</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/Location100027167</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/HotSpot108586330</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/GeographicalArea108574314</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/PhysicalEntity100001930</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/BiodiversityHotspots</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/YagoPermanentlyLocatedEntity</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/Object100002684</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/ontology/Species</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/Region108630039</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/Region108630985</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/YagoGeoEntity</sem:object></sem:triple><sem:triple><sem:subject>http://dbpedia.org/resource/Central_Asia</sem:subject><sem:predicate>http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#type</sem:predicate><sem:object>http://dbpedia.org/class/yago/YagoLegalActorGeo</sem:object></sem:triple></sem:triples>